第六六五章 琴音古旧 十面埋伏（一）

庆州州城。

烽烟与混乱还在持续，高耸的城墙上，已换了西夏人的旗帜。

城市东南一侧，烟雾还在往天空中弥漫，破城的第三天，城内东南一侧不封刀，此时有功的西夏士兵正在其中进行最后的疯狂。出于将来统治的考虑，西夏王李乾顺并未让军队的疯狂无限制地持续下去，但当然，即便有过命令，此时城市的其它几个方向，也都是称不上太平的。

对于这种有过抵抗的城池，军队积累的怒气，也是巨大的。有功的军队在划出的东南侧肆意地屠杀抢掠、虐待奸淫，其它未曾分到甜头的队伍，往往也在另外的地方大肆抢夺、凌辱当地的民众，西北民风彪悍，往往有挺身反抗的，便被顺手杀掉。这样的战争中，能够给人留下一条命，在屠杀者看来，已经是巨大的恩赐。

曾经庆州城豪绅杨巨的一处别院，此时成为了西夏王的临时王宫。汉名林厚轩、西夏名屈奴则的文臣正在院落的房间里等待李乾顺的接见，他不时看看房间对面的一行人，猜测着这群人的来历。

那一行一共六人，为首的人很奇怪。是一位身着仕女衣裙的女子，女子长得漂亮，衣裙蓝白相间，明亮但并不明媚。林厚轩进来时，她曾经礼貌性地起身，朝着他微微一笑，此后的时间，则一直是坐在椅子上低头沉思着什么事情，目光平静，也并不与周围的几名随行者说话。

这女子的气质极像是念过许多书的汉人大家闺秀，但另一方面，她那种低头沉思的样子，却像是主理过不少事情的当权之人——一旁五名男子偶尔低声说话，却绝不敢轻忽于她的态度也证明了这一点。

这是等待皇帝接见的房间，由一名汉人女子带领的队伍，看起来真是耐人寻味。

他的仕途是定位在口舌、纵横之道上的，对于人的气质、察言观色已是习惯性的，心中想了想女子一行人的来历，门外便有官员进来，挥手将他叫到了一边。这官员乃是他的父亲屈里改，本身也是党项贵族首领，在西夏朝廷任中书省的谏议大夫。对于这个儿子的回来，没能劝降小苍河的武朝军队，老人心中并不高兴，这固然没有过失，但另一方面，也没什么功劳可言。

“陛下马上见你。”

“是。”

“你这次差使不成，见了陛下，不要讳饰，不要推诿责任。山里是怎么回事，就是怎么回事，该怎么办，自有陛下定夺。”

“是。”

略微叮嘱几句，老官员点头离开。过得片刻，便有人过来宣他正式入内，再度见到了西夏党项一族的皇帝，李乾顺。

相对于这些年来急转直下的武朝，此时的西夏皇帝李乾顺四十四岁，正是年富力强、春秋鼎盛之时。

西夏是真正的以武立国。武朝以西的这些国家中，大理地处天南，地势崎岖、群山众多，国家却是不折不扣的和平主义者，因为地利缘故，对外虽然弱小，但旁边的武朝、吐蕃，倒也不不怎么欺负它。吐蕃目前藩王并起、势力庞杂，其中的人们并非良善之辈，但也没有太多扩张的可能，早些年傍着武朝的大腿，偶尔帮忙抵御西夏，这几年来，武朝减弱，吐蕃便也不再给武朝帮忙。

唯有西夏，自立国这么多年来，与武朝争斗，与吐蕃争斗，与辽国争斗，大大小小的战斗不息。若非之前几十年遇上天纵之才的种师道，种师道身后又有强大的武朝经济实力支撑，它也不至于被赶出横山一带。

往南的屏障消失，眼看危亡在即，西夏的中上层臣民，或多或少都有着紧迫感。而在这样的氛围之下，李乾顺作为一国之君，抓住女真南侵的机会与之结盟，再将军队推过横山，半年的时间内连下数座大城，清涧城中连西军种家的祖坟都给刨了，年初又已将种家军余部打散，放诸以后，已是中兴之主的巨大功绩。一国之君开疆破土，威势正处于前所未有的巅峰。

将林厚轩宣召进去时，作为主殿的厅堂内正在议事，党项族内的几名大首领，如野利冲、狸奴、鸠岩母，军中的几名大将，如妹勒、那都汉俱都在座。眼下还在战时，以凶狠善战著称的大将那都汉一身血腥之气，也不知是从哪里杀了人就过来了。位于前方正位，留着短须，目光威严的李乾顺让林厚轩详细说明小苍河之事时，对方还问了一句：“那是什么地方？”

“延州以东，一小小山谷。”李乾顺指了指身后地图。

大首领野利冲道：“那里有一支武朝叛军盘踞其中，大约万人，算是可用之才，我着屈奴则前去招降，被其拒绝了，因此，陛下想听听经过。”

那都汉微微点头，林厚轩朝众人行了礼，方才开口说起去到小苍河的经过。他此时也看得出来，对于眼下这些人胸中的大战略来说，什么小苍河不过是其中毫不重要的藓芥之患，他不敢添油加醋，只是一五一十地将这次小苍河之行的始末说了出来，众人只是听着，得知对方几日不肯见人的事情时，便已没了兴致，大将妹勒冷冷哼了一声。林厚轩继续说下去，待说到后来双方见面的对谈时，也没什么人感到惊奇。

待他说完，李乾顺皱着眉头，挥了挥手，他倒并不愤怒，只是声音变得低沉了些许：“既然如此，这小小地方，便由他去吧。”他十余万大军横扫西北，肯招降是给对方面子，对方既然拒绝，那接下来顺手抹掉就是。

野利冲道：“屈奴则所言不错，我欲修书金国宗翰元帅、辞不失将军，令其封锁吕梁北线。另外，传令籍辣塞勒，命其封锁吕梁方向，凡有自山中来去者，尽皆杀了。这山中无粮，我等稳固西南局势方是要务，尽可将他们困死山中，不去理会。”

此时厅堂中窃窃私语，也有人将这小苍河军队的来历与身边人说了。武朝皇帝去年被杀之事，众人自都知道，但弑君的竟然就是眼前的队伍，如那都汉，还是未曾了解过。此时认真看看地图，旋又摇头笑起来。

“造反杀武朝皇帝……一群疯子。看看这些人，初时或有战力，却连一州一县之地都不敢去占，只敢钻进那等山中死守，实在愚不可及。他们既不降我等，便由得他们在山中饿死、困死，待到南方局势一定，我也可去送他们一程。”

“卿等无需多虑，但也不可轻忽。”李乾顺摆了摆手，望向野利冲，“事情便由野利首领定夺，也需叮嘱籍辣塞勒，他看守东北一线，于折家军、于这帮山中流匪，都需谨慎对待。不过山中这群流匪杀了武朝皇帝，再无与折家结盟的可能，我等平定西南，往东北而上时，可顺手扫平。”

妹勒道：“倒是当初种家军中被冲散之人，如今四处流窜，需得防其与山中流匪结盟。”

“清除这一线种家余孽，是眼前要务，但他们若往山中逃遁，依我看来倒是不必担心。山中无粮，他们接纳外人越多，越难养活。”

“种冽如今逃往环、原二州，我等既已拿下庆州，可考虑直攻原州，到时候他若退守环州，我方大军，便可断其后路……”

对于此时的西夏军队来说，真正的心腹之患，还是西军。若往东北方向去，折家大军在这段时间一直韬光养晦，如今坐守东北面的府州，折家家主折可求不曾出兵救援种家，但对于西夏大军来说，却始终是个威胁。如今在延州附近领三万大军镇守的大将籍辣塞勒，主要的任务便是提防折家忽然南下。

而在西侧，种冽自上次兵败之后，率领数千种家直系军队还在附近各地周旋，试图招兵再起，或保存火种。对西夏人而言，攻城略地已毫无悬念，但要说扫平武朝西北，必然是以彻底摧毁西军为前提的。

至于那小苍河——西北民风彪悍，如今这西北之地，到处都是起义的山匪，这不过算是人数稍多的一直，如同一条被关在瓮子里的蛇，你伸手进去拿，或许被咬一口才能揪出来打死它，但封上瓮子，过一段时间，它自然也死了。

治一国者，谁又会把一群匪人真看得太重。

众人说着说着，话题便已跑开，到了更大的战略层面上。野利冲朝林厚轩摆摆手，上方的李乾顺开口道：“屈奴则卿此次出使有功，且下去歇息吧。异日尚有虚你出使之地。”林厚轩这才谢恩行礼出去了。”

庆州城还在巨大的混乱当中，对于小苍河，厅堂里的人们不过是区区几句话，但林厚轩明白，那山谷的命运，已经被决定下来。一但这边形势稍定，那边就算不被困死，也会被己方大军顺手扫去。他心中原还在疑惑于河谷中宁姓首领的态度，此时才真的抛诸脑后。

他还有更多事情要做，不必为死人费神。

倒是从院落檐廊间出去的途中，他看见先前与他在一间房的一行六人，以那女子为首，被皇帝宣召进去了。

……

楼舒婉走过这西夏临时行宫的庭院，将面上冷漠的表情，化作了轻柔自信的笑容。随后，走进了西夏皇帝议事的厅堂。

她带着田虎的印信，与一路上众多商人联合归附的名单而来。

不多时，她在这议事厅前方的地图上，无意间的看到了一样事物。那是心魔宁毅等人所在的位置，被新画上了一个叉。

……

西夏皇帝李乾顺与几位首领、大臣今天倒也是第二次听到关于那武朝叛军、小苍河的事情了。

他目光严肃地看着堂下那为首的漂亮女子，皱了皱眉：“尔等，与此地之人有旧？”

虎王于武朝而言，也是兴兵起事的判匪。他远隔千里，想要过来合作，李乾顺并不排斥。这小苍河的流匪，他也并不看重，但心中才刚刚判了此地死刑，在帝王的心中，却很是忌讳有人让他改变主意。

下方的女子低下头去：“心魔宁毅乃是最为离经叛道之人，他曾亲手杀死舒婉的父亲、长兄，楼家与他……不共戴天之仇！”

“哦。”李乾顺挥了挥手，这才笑了起来，“杀父之仇……不必多虑。那是死地了。”

楼舒婉走出这片院落时，去往金国的文书已经发出。夏日阳光正盛，她忽然有一种晕眩感。

自虎王那边过来时，她已经分析了小苍河的意图，了解了对方想要打开商路的努力。她顺势往各处奔走、游说，纠合一批商人，先归附西夏求平安，便是要最大限度的打乱小苍河的布局可能。

她不知道自己的努力会不会成功，她期待着因自己的努力，对方会陷入巨大的泥沼和困难当中。她也期待着小苍河在困难中死去，名叫宁毅的男子死得痛苦不堪。可是，今天当李乾顺随口说出“那是死地了”的时候，她忽然觉得有些不真实。

这事情也太简单了。但李乾顺不会说谎，他根本没有必要，十万西夏军队横扫西北，西夏国内，还有更多的军队正在开来，要巩固这片地方。躲在那片穷山苦壤之中的一万多人，此时被西夏敌视，再被金国封锁，加上他们于武朝犯下的大逆不道之罪，真是与天下为敌了，他们不可能有任何机会。但还是太简单了，轻飘飘的仿佛一切都是假的。

有时候大局上的运筹就是这样，许多事情，根本没有实感就会发生。在她的幻想中，自然有过宁毅的死期，那个时候，他是应该在她面前求饶的——不，他或许不会求饶，但至少，是会在她面前痛苦不堪地死去的。

但如今看来，她只会在某一天忽然得到一个信息，告诉她：宁毅已经死了，世界上再也不会有这样一个人了。此时想想，假得令人窒息。

“你会怎么做呢……”她低声说了一句，穿行过这混乱的城市。

*****************

“哇、哇——”

“砰砰砰、砰砰砰……妹妹不要哭了，看这里看这里……”

“她是被我吵醒的吗？妹妹妹妹……”

夹杂着孩子的哭声，小院之中的正午，一片混乱而嘈杂的景象。

这是午饭过后，被留下吃饭的罗业也离开了，云竹的房间里，刚出生才一个月的小婴儿在喝完奶后毫无征兆地哭了出来。已有五岁的宁曦在旁边拿着只拨浪鼓便想要哄她，宁忌站在那儿咬手指头，以为是自己吵醒了妹妹，一脸惶然，然后也去哄她，一袭白色单衣的云竹坐在床边抱着孩子，轻轻摇动。

“怎么了怎么了？”

宁毅从门外进来，随后是锦儿。宁曦摇着头：“我和弟弟都在旁边看小人书，没吵妹妹。”他一手转着拨浪鼓，一手还拿着宁毅和云竹一道画的一本小人书，宁毅笑着摸了摸他的头，过去看看云竹怀中大哭的孩子：“我看看。”将她接了过来，抱在怀里。

进到宁毅怀中之中，小婴儿的哭声反倒变小了些。

作为宁毅的第三个孩子，这小女孩出生之后，过得便有些艰难。她身体虚弱、呼吸艰难，出生一个月，风寒已得了两次。而作为母亲的云竹在难产之中几乎死去，床上躺了大半月，好不容易才能稳定下来。先前宁毅是在谷中找了个奶娘为孩子喂奶，让奶娘喝药，化进奶水里给孩子治病。云竹稍好些，便坚持要自己喂孩子，自己吃药，以至于她这个月子坐得也只是马马虎虎，若非宁毅许多时候坚持管束她的行为，又为她开解心情，恐怕因着心疼孩子，云竹的身体恢复会更慢。

这些时日里，谷内谷外的情况也都不乐观，宁毅事必躬亲的过问谷中几乎每一件日常事务，但雷打不动的，是他每天晚上会来到这边照顾孩子和妻子。体弱多病的小婴儿每到晚上便难受得大哭，云竹身体虚弱，哄不了孩子更会着急，宁毅过来抱着孩子哄她入睡，到得此时，对于如何哄这小姑娘，他反倒比云竹更加拿手。

“我看看……没有尿裤子，刚刚喝完奶。宁曦，不要敲拨浪鼓了，会吵着妹妹。还有宁忌，别着急了，不是你吵醒她的……估计是房间里有点闷，我们到外面去坐坐，嗯，今天确实没什么风。”

他抱着孩子往外面去，云竹汲了绣鞋出来，拿了纱巾将孩子的脸稍稍遮住。午后时分，院子里有微微的蝉鸣，阳光照射下来，在树隙间洒下温暖的光，只有微风，树下的秋千微微摇晃。

果然，来到这数下，怀中的孩子便不再哭了。锦儿坐到秋千上摇来摇去，宁毅与云竹也在旁边坐了，宁曦与宁忌看到妹妹安静下来，便跑到一边去看书，这次跑得远远的。云竹接过孩子之后，看着纱巾下方孩子安睡的脸：“我当娘都没当好。”

“你生她下来，半条命都丢了。谁说你不好我打他。”宁毅轻声笑。

云竹低头莞尔，她本就性子沉静，样貌与先前也并无太大变化，美丽素净的脸，只是消瘦了许多。宁毅伸手过去摸摸她的脸颊，回想起一个月前生孩子时的惊心动魄，心情犹然难平。

他这些年经历的大事也有许多了，先前檀儿与小婵生下两个孩子也并不艰难，到得这次云竹难产，他心情的波动，简直比金銮殿上杀周喆还剧烈，那晚听云竹痛了半夜，一直安静的他甚至直接起身冲进产房，要逼着大夫如果不行就干脆把孩子弄死保母亲。

或许也是因此，他对这个大难不死的孩子多少有些内疚，加上是女孩，心中付出的关爱，其实也多些。当然，对这点，他表面上是不肯承认的。

云竹知道他的想法，此时笑了笑：“姐姐也瘦了，你有事，便不用陪我们坐在这里。你和姐姐身上的担子都重。”

她的年纪比檀儿大，但说起檀儿，多半是叫姐姐，有时候则叫檀儿妹子。宁毅点了点头，坐在旁边陪着她晒了一小会的太阳，随后转身离开了。

他还有许许多多的事情要处理。离开这处院落，便又在陈凡的陪同下去往议事厅，这个下午，见了许多人，做了枯燥的事务总结，晚饭也未能赶上。锦儿与陈凡的妻子纪倩儿提了食盒过来，处理完事情之后，他们在山岗上看着落下的夕阳吃了晚餐，此后倒有些许空闲的时间，一行人便在山岗上缓缓地散步。

天色已暗了，锦儿轻声地说着今天发生的一些趣事，偶尔又发表些许琐碎的想法。在草坡上停下来时，她盘起双腿，让宁毅将脑袋枕在上头躺下，伸手为他按摩。轻声细语中，藏不住话的锦儿偶尔也会问些谷中的事情。今天吃饭时，她看见檀儿也有些瘦了，事情很忙，但情况未必会好。谷中的粮食吃到六七月是有些勉强的，此时已渐渐开始见底，但外面出去的人似乎并未传来好的消息。

“……听段山花说，青木寨那边，也有些着急，我就劝她肯定不会有事的……嗯，其实我也不懂这些，但我知道立恒你这么镇定，肯定不会有事……不过我有时候也有些担心，立恒，山外真的有那么多粮食可以运进来吗？我们一万多人，加上青木寨，快四万人了，那每天就要吃……呃，吃多少东西啊……”

她一面为宁毅按摩头部，一面絮絮叨叨的轻声说着，反应过来时，却见宁毅睁开了眼睛，正从下方似笑非笑地望着她。

“怎么，按得不舒服？”

“你说得我快睡着了。”宁毅笑道。

“那还不好，那你就休息一会啊。”

锦儿的说话声中，宁毅已经盘腿坐了起来，夜晚已降临，山风还温暖。锦儿便靠近过去，为他按肩膀。

“……你每天处理这么多事情，大事小事都抓在手里，很累的……不是说交给下面的人去办就行了吗，我看先前的那些掌柜，还有卓小封那些孩子，都很可靠啊……你每天做事那么晚，我和姐姐她们都很担心，让你睡你又不睡……”

这样的絮絮叨叨又继续起来了，直到某一刻，她听到宁毅低声说话。

“很难，但不是没有机会……”

“嗯？”

前方的手抓住了肩膀上的手，锦儿被拉了过去，她跪在宁毅身后，从后背环住了他的脖子，只见宁毅望着下方的山谷，片刻之后，缓慢而低声地说道：“你看，现在的小苍河，像是个什么东西啊？”

“啊？”

锦儿瞪大眼睛，随后眨了眨。她其实也是聪慧的女子，知道宁毅此时说出的，多半是谜底，虽然她并不需要考虑这些，但当然也会为之感兴趣。

从这里往下方望去，小苍河的河畔、聚居区中，点点的灯火汇集，居高临下，还能看到三三两两，或聚集或分散的人群。这小小的谷地被远山的黝黑一片包围着，显得热闹而又孤独。

它像什么呢？

然而这个晚上，锦儿一直都没能将谜底猜出来……

也是在这天夜晚，一道人影谨慎地避过了小苍河的外围岗哨，朝着东边的山林悄然遁去，由于冬日里对部分难民的接纳，难民中混入的其它势力的奸细虽然不多，但终究不能杜绝。与此同时，要求金国封锁吕梁北面走私道路的西夏文书，飞奔在路上。

天下动荡中，小苍河与青木寨周围，十面埋伏的凶恶局势，已逐渐展开。

恶意就要碾压过来了……

第六六六章 琴音古旧 十面埋伏（二）

“……小苍河自山谷而出，谷口水坝于年初建成，高达两丈有余。谷口所对东南面，原本最易行人，若有大军杀来也必是这一方向，水坝建成之后，谷中众人便有恃无恐……至于山谷其它几面，道路崎岖难行……并非毫无出入之法，然而只有资深猎户可绕行而上。于关键几处，也已经建起瞭望台，易守难攻，更何况，不少时候还有那‘热气球’拴在瞭望台上做警戒……”

“……谷内军队自进山后有过一次改编，是去年十月，定下黑底辰星旗帜为军旗。据那逆贼所言，黑底象征坚定、决断、不可动摇，辰星意为星星之火可以燎原……改编后武瑞营中以十人左右为一班，三十人左右为一排，排之上有连，约百人左右，连之上为营，人数约三到五百人。三营加一特种营为一团。眼下叛军组成一共五团，亦有人自称为黑旗军或华夏军……”

“……叛军三日一训，但其余时间皆有事情做，规矩森严，每六日后，有一日休息。然而自汴梁破后，叛军士气高涨，士兵中有半数甚至不愿轮休……那逆贼于军中设下诸多课程，在下乃是趁着冬日难民混入谷中，未有听课资格，但听谷中叛逆说起，多是大逆不道之言……”

稍显昏暗的山洞中，山民打扮、衣衫破旧的汉子肃立于此，正在用清晰的条理将打探到的事情详细说出来。坐在前方的是李频，他偶尔咳嗽一声，以纸笔详细记下对方所说的事情。洞口有阳光的地方，坐的则是铁天鹰，他将巨阙宝剑横在膝上，闭目养神，但山洞中李频偶尔开口询问一些鸡毛蒜皮的事情时，便隐约能看出，铁天鹰的情绪并不好。

“那逆贼对于谷中缺粮言论，并未有过制止？”

“为何无人哗变？”

“冬日进山的难民共有多少？”

“他们如何筛选？”

李频问的问题琐琐碎碎，往往问过一个得到回答后，还要更详细地询问一番：“你为何这样认为。”“到底有何迹象，让你这样想。”那被铁天鹰派入谷中的卧底本是捕快中的精锐，思维条理清晰，但往往也禁不住这样的询问，有时候支支吾吾，甚至被李频问出一些差错的地方来。

但绝大部分的问题，却与铁天鹰已经告知李频的情报是一致的。

自冬日过后，小苍河的布防已相对严密了许多，宁毅一方的高手已经将河谷周围的地形详细勘察清楚，明哨暗哨的，大部分时间，铁天鹰麾下的捕快都已不敢靠近那边，就怕打草惊蛇。他趁着冬季渗入小苍河的卧底当然不止一个，然而在没有必要的情况下叫出来，就为了详细询问一些鸡毛蒜皮的细节，对他而言，已近乎找茬了。

小苍河河谷中的事情说多不多，说少不少，那卧底被李频一面咳嗽一面来回询问了大半日，有许多还是车轱辘话来回说。待到询问完毕，说了几句好话，又道：“若还有遗漏的，这两日还需这位兄弟帮忙。”铁天鹰持剑起身，让那人下去，走近了看李频记录下来的东西，以及他绘制的关于小苍河的地图。

“李先生问完了？”

“咳，可能还有未想到的。”李频皱着眉头，看那些记述。

“那李先生请有以教我，与铁某所录情报，可有出入？”

“……不多。”

“那便是有了！来，铁某今天倒也真想与李先生对对，看看这些情报之中，有那些是铁某记错了的，也好让李大人记在下一个做事疏漏之罪！”

原本在看情报的李频此时才抬起头来看他，随后伸手捂住嘴，艰难地咳了几句，他开口道：“李某只求万无一失，铁捕头误会了。”

“万无一失？李大人，你可知我费尽力气才在小苍河中安插的眼睛！不到关键时刻，李大人你这样将他叫出来，问些鸡毛蒜皮的东西，你耍官威，耍得真是时候！”

李频沉默片刻，目光变得严肃起来：“恕我直言，铁大人，你的情报，记得的确太过疏漏，大的方向上自然是对的。但用语马虎，不少地方只是猜测……咳咳咳……”

“铁某人在刑部多年，比你李大人知道什么情报有用！”

“咳咳……然而你是他的对手么！？”李频抓起手上的一叠东西，摔在铁天鹰身前的地上。他一个病恹恹的书生陡然做出这种东西，倒是将铁天鹰吓了一跳。

“咳咳……我与宁毅，并未有过太多共事机会，然而对于他在相府之行事，还是有所了解。竹记、密侦司在他的掌控下，对于信息情报的要求桩桩件件都清楚明白，能用数字者，绝不含糊以待！已经到了吹毛求疵的地步！咳……他的手段天马行空，但大多是在这种吹毛求疵之上建立的！于他金殿弑君那一日的情况，我等就曾反复推演，他至少有数个备用之计划，最明显的一个，他的首选计策必然是以青木寨的陆红提面圣出手，若非先帝提前召见于他，咳咳咳咳……”

他口中絮絮叨叨，说着这些事，又低头将那叠情报捡起：“如今北地沦陷，我等在此本就弱势，官府亦难以出手帮忙，若再马马虎虎，只是取死之道。李某心知铁大人有自己办案的一套，但若是那套行不通，说不定机会就在这些吹毛求疵的小事之中……”

铁天鹰沉默片刻，他说不过读书人，却也不会被对方三言两语唬住，冷笑一声：“哼，那铁某行不通的地方，李大人可是看出什么来了？”

“疑点重重，我也想不通这道理。”李频轻声说了一句，“只是这小苍河，便是这最大的疑点。他为何要将驻足点选在这里。表面上，可以说与青木寨可两头呼应，实际上，两头皆是山地，道路本就不算通畅。他当初率武瑞营七千人起事，先后两次打败数万大军，若真有心做大，于西北选一城池固守，既有地、又有人，以这群人的战力，便是西夏大军来袭，他们据城以守，也有一战之力，远比此时困在山中要好得多……”

铁天鹰反驳道：“只是那样一来，朝廷大军、西军轮番来打，他冒天下之大不韪，又难有盟友，又能撑得了多久？”

“他不见得撑不住。退一步说，真撑不住了，自然可再度进入山中，再加上一城一地的物资，怎样都会比现在的形势要好。”李频敲打着手中的那些情报，“而且看起来，他根本未曾将眼前之事当成困局。过冬之时收留难民，一来费粮，二来，难道他就不知道，如今朝廷会派人来盯他？他连奸细都不怕，又直接赶走了西夏的使者，不惧触怒西夏王，哪有这种人……”

“他不惧奸细。”铁天鹰重复了一遍，“那或许就说明，我等如今知道的这些讯息，有些是他故意透露出来的假情报。或许他故作镇定，或许他已私下与西夏人有了来往……不对，他若要故作镇定，一开始便该选山外城池据守。倒是私下与西夏人有来往的可能更大，此等无君无父之人，作为此等汉奸之事，原也不出奇。”

“若他真的已投西夏，我等在此地做什么就都是无用了。但我总觉得不太可能……”李频看了铁天鹰一眼，“可在这中间，他为何不在谷中禁止众人讨论存粮之事，为何总使人讨论谷内谷外政事，需知人想得越多，越难管束，民可使由之，不可使知之。他就如此自信，真不怕谷内众人哗变？成叛逆、寻绝路、拒西夏，而在冬日又收难民……这些事情……咳……”

两人原本还有些争吵，但李频确实并未乱来，他口中说的，许多也是铁天鹰心中的疑惑。这时候被点出来，就越来越觉得，这名叫小苍河的谷地，诸多事情都矛盾得一塌糊涂。

“哈，这些事情加在一起，就只能说明，那宁立恒早已疯了！”

“他若真是疯了还好。”李频微微吐了口气，“然而此人谋定而后动，从来不能以常理度之。嘿，当庭弑君！他说，终究意难平，他若真打算好要造反，先离开京城，缓缓布置，如今女真搅乱天下，他什么时候没有机会。但他偏偏做了……你说他疯了，但他对时局之清晰，你我都不如，他放出去的消息里，一年之内，黄河以北尽归女真人手，看起来，三年内，武朝丢掉长江一线，也不是没可能……”

“……我想不通他要干什么。”

喃喃低语一声，李频在后方的石头上坐下。铁天鹰皱着眉头，也望向了一边。过得片刻，却是开口说道：“我也想不通，但有一点是很清楚的。”

“他若真的投靠了西夏，如今由此靠山，整个西北都无人能奈他何了。”铁天鹰道，“但若是没有，他谷中粮荒，总是做不得假，粮尽之前，他必有动作！不论是什么动作，那就是我等最好的机会！”

他说完这句，猛地一挥手，走出两步又停下来，回头盯着李频：“只是我担心，就连这机会，也在他的算中。李大人，你与他相熟，你脑子好用，有什么危险，你就自己拿捏清楚好了！”

“咳咳……咳咳……”

铁天鹰从洞口离开，李频坐在那儿，咳了几声，他拿着手中的那些信息，打开了又看，目光迷惑，眉头微蹙，之后靠在墙上，微微的久久的闭上眼睛。

“你……到底想干什么……”

声音嘶哑。洞外阳光倾泻，铁天鹰走上山岗，望望小苍河的方向，又久久的回望了东南方。

在刚接下任务要来这里时，他心中有着强烈的想要证明自己的**。待到真来到的那一刻，**就在减褪了，人力有时而穷，他不是这个要与天下为敌的疯子的对手。到得如今，他却知道，所有人留在这里的理由都在慢慢消失。在李频带来的消息里，他知道，就在东南的方向，达官权贵们正在离开汴梁，这是一个时代的衰弱，曾经各领的人正在失去它的颜色。

几十年来军功最盛的异姓王童贯，于宁毅造反的当天死了，皇帝也死于当日。一个多月以前，执掌朝堂的左相唐恪在满足了女真人所有要求、掏空了汴梁后，吊死在自己的家中，但在他死之前，并非没有任何的动作。一直是主和派领袖人物的这位老人，在上位的第一时间，抄了蔡京的家。曾经党羽满天下、操纵朝堂达数十年之久的蔡京在流放途中，被活生生的饿死了。

……八十一年往事，三千里外无家，孤身骨肉各天涯，遥望神州泪下。金殿五曾拜相，玉堂十度宣麻，追思往日谩繁华，到此翻成梦话……

这是蔡京的最后一首诗，据说他是因为作恶多端被天下百姓反感，流放途中有金银都买不到东西，但实际上，哪里会有这样的事情。这位八十一岁的权臣会被饿死，或许也证明，家国至此，其余的权力人物，对于他未必没有怨言。

又有什么用呢？

汴梁城中所有皇族都被掳走，如今如猪狗一般浩浩荡荡地赶回金国境内，百官南下，他们是真的要放弃北面的这片地方了。若是将来长江为界，这半边天下，此时就在他的头上崩塌。

他回望小苍河，心想：这个疯子！

************

五月间，天地正在崩塌。

女真人去后，汴梁城中大量的官员就开始南迁了。

皇帝已然不在，皇室也一扫而空，接下来继位的，必然是南面的宗室。眼下这局势虽未大定，但南面也有官员：这拥立、从龙之功，莫非就要拱手让人南面那些闲散人等么？

童贯、蔡京、秦嗣源如今都已经死了，当初被京中人斥为“七虎”的其余几名奸臣，如今也都是罢的罢、贬的贬，朝堂终于又回到了众多正义之士手上，以秦桧为首的众人开始浩浩荡荡地渡过黄河，预备拥立新帝。不得已接受大楚帝位的张邦昌，在这个五月间，也推动着各种物资的向南转移，然后准备到南面请罪。由雁门关至黄河，由黄河至长江这些区域里，人们到底是去、是留，出现了大量的问题，一时间，更为巨大的混乱，也正在酝酿。

南面，凝重而又喜庆的气氛正在聚集，在宁毅曾经居住的江宁，无所事事的康王周雍在成国公主、康贤等人的推动下，不久之后，就将成为新的武朝皇帝。一些人已经看到了这个端倪，城市内、宫殿里，郡主周佩跪在殿上，看着那位慈祥的老奶奶交给她象征成国公主府的环佩，想着此时被蛮人赶去北地，那些生死不知的周家人，她们都有眼泪。

年轻的小王爷坐在高高的石墩上，看着往北的方向，夕阳投下壮丽的颜色。他也有些感叹。

“……四十年来家国，三千里地山河。凤阁龙楼连霄汉，玉树琼枝作烟萝，几曾识干戈？”

这首《破阵子》是李后主的亡国词，他看着天上的流云，低声念诵了半阙，随后，却叹了口气。

“师父啊……”

他从石墩上跳下来，站在那儿，久久地望着那夕阳，直到晚风吹过来，抚动他的衣袂，他挥了挥手。

“我会发扬好格物之道，我会帮周家守住武朝的。你看吧。”

他低声说话，如此做了决定。

他应该要成太子了。

——所以就可以建更大的作坊了！

夏日炎炎，仿佛未曾感受到外界的天崩地裂，小苍河中，日子也在一日一日地过去。

到得五月底，许多的消息都已经流了出来，西夏人挡住了西南通途，女真人也开始整顿吕梁一带的富户走私，青木寨，最后的几条商道，正在断去。不久之后，这样的消息，李频与铁天鹰等人，也知道了。

第六六七章 琴音古旧 十面埋伏（三）

远山、夕照，小路蜿蜒，穿过了黄昏的山岭，稍显破落的客栈，就坐落在林木悉数的山岭边。

已改名叫穆易的男子站在客栈门边不远的空地上，劈小山一般的柴禾，劈好了的，也如小山一般的堆着。他身材高大，沉默地做事，身上没有点半出汗的迹象，脸上原本有刺字，后来覆了刀疤，英俊的脸变了狰狞而凶戾的半边，乍看之下，往往让人觉得可怕。

这座小山岭名叫九木岭，一座小客栈，三五户人家，便是周围的全部。女真人南下时，这边属于波及的区域，周围的人走的走散的散，九木岭偏僻，原本的人家没有离开，以为能在眼皮底下逃过去，一支小小的女真斥候队光顾了这里，所有人都死了。后来便是一些外来的流民住在这里，穆易与妻子徐金花来得最早，收拾了小客栈。

兵凶战危，荒山之中偶尔反倒有人走动，行险的商人，跑江湖的绿林客，走到这里，打个尖，留下三五文钱。穆易身材高大，刀疤之下隐约还能看出刺字的痕迹，求平安的倒也没人在这儿闹事。

日子就这样一天天的过去了，女真人北上时，选取的并不是这条路。活在这小山岭上，偶尔能听到些外界的消息，到得如今，夏日炎炎，竟也能给人过上了安静日子的感觉。他劈了木柴，端着一捧要进去时，道路的一头有马蹄的声音传来了。

自山路本来的一行一共五人，看来皆是绿林打扮，身上带着棍棒刀枪，风尘仆仆。眼见夕阳西下，便听见马背上其中一人道：“徐大哥，天色不早，前方有客栈，我等便在此歇息吧！”

随后便有人应和。这五人奔行一日，已有疲态，其中一人呼吸有些紊乱，唯有那为首一人气息悠长，武艺勉强已算得上登堂入室。穆易瞧了一眼，待五人看过来时，端着木柴低头沉默着进去了。

才是战后不久，这等野岭荒山，行路者怕遇上黑店，开店的怕遇上强人。穆易的体型和刀疤本就显得不是善类，五人在笑客栈外商量了几句，片刻之后还是走了进来，此时穆易又出来捧柴，妻子徐金花笑嘻嘻地迎了上去：“啊，五位客官，是要打尖还是住店啊？”这等荒山上，不能指着开店可以过日子，但来了客人，总是些添补。

几人让穆易将马匹牵去喂草料，又叮嘱徐金花准备些饭食、酒肉，再要了两间房。这期间，那为首的徐姓男子一直盯着穆易的身形看，过得片刻，才转身与同行者道：“只是有几分力气的普通人，并无武艺在身。”其余四人这才放下心来。

没有了心中的担忧，几人上楼放了行李，再下来时说话的声音已经大起来，客栈的小空间也变得有了几分活力。穆易如今的妻子徐金花本就开朗泼辣，上酒肉时，询问一番几人的来历，这绿林人倒也并不掩饰，他们皆是景州人士，这次一道出来，共襄一绿林盛举，看这几人说话的神态，倒不是什么见不得人的事情。

此时家国垂难，虽然庸庸碌碌者居多，但也不乏热血之士希望以这样那样的行为做些事情的。见他们是这类绿林人，徐金花也多少放下心来。此时天色已经不早，外头星星月亮升起来，山林间，隐约响起动物的嚎叫声。五人一面议论，一面吃着饭食，到得某一刻，马蹄声又在门外响起，几人皱起眉头，听得那马蹄声在客栈外停了下来。

来人下马、推门，坐在柜台里的徐金花扭头望去，这次进来的是三名劲装绿林人，衣服有些陈旧，但那三道身影一看便非易与。为首那人也是身材挺拔，与穆易有几分相似，朗眉星目，眼神锐利凝重，面上几道细小疤痕，背后一根混铜长棍，一看便是经历杀阵的武者。

这三人进来，与徐姓五人对望几眼，为首背长棍的男子转身走向徐金花，道：“老板娘，打尖，住店，两间房，马也帮忙喂喂。”直接放下一块碎银子。

看着那块碎银子，徐金花连连点头，开口道：“当家的、当家的，去帮几位大爷喂马！”

话说完时，那边传来低沉的一声：“好。”有身影自侧门出去了，女人皱了皱眉，随后连忙给三人安排房间。那三人中有一人提着行李上去，两人找了张方桌坐下来，徐金花便跑到厨房端了些米酒出来，又进去准备饭菜时，却见丈夫的身影已经在里面了。

“当家的，又来了三个人，你不出去看看？”

往日里这等山间若有绿林人来，为了震慑他们，穆易往往要出去走走，对方就算看不出他的深浅，这样一个身材高大，又有刺字、刀疤的汉子在，对方多半也不会节外生枝做出什么乱来的举动。但这一次，徐金花看见自家男人坐在了门口的凳子上，有些疲惫地摇了摇头，过得片刻，才声音低沉地说道：“你去吧，没事的。”

徐金花微微愣了愣，然后点头。

林冲自梁山之事重伤后被徐金花捡到，远离江湖、杀戮已有数年，但他此时哪里会认不出来，那背着混铜长棍的男子，便是他昔日的兄弟，“九纹龙”史进。

徐金花自然不会清楚这些，她随后准备饭菜，给外头的几人送去。客栈之中，此时倒安静起来，以徐姓为首的五人望着这边，交头接耳地说了些事情。这边三人却并不说话，饭菜上来后，埋头吃喝。过了一阵子，那徐姓的中年人站起身朝这边走了过来，拱手开口道：“敢问这位，可是赤峰山八臂龙王史兄弟当面？”

史进皱了皱眉站起来：“正是在下，敢问兄台是……”

“在下徐强，与几位兄弟自景州来，久闻八臂龙王大名。金狗在时，史兄弟便一直与金狗对着干，前不久金狗撤兵，听说也是史兄弟带人直冲金狗军营，手刃金狗数十，其后浴血杀出，令金人胆寒。徐某听闻之后，便想与史兄弟认识，想不到今日在这荒山野岭倒见着了。”

绿林之中有些消息可能永远都不会有人知道，也有些消息，因为包打听的传播，远隔百里千里，也能迅速传扬开。他说起这豪迈之事，史进眉宇间却并不欢喜，摆了摆手：“徐兄请坐。”

徐强大方地坐下：“不知史兄弟与这两位好兄弟，这是要去哪里。”

“只是回去山中与人见面。”史进道，“徐兄弟有什么事情？”

见他开门见山，徐强面上便微微一滞，但随后笑了起来：“我与几位弟兄，欲去西北，行一大事。”说话之中，手上掐了几个手势晃晃，这是江湖上的手势切口，暗示这次事情乃是某位大人物召集的盛事，懂的人看看，也就多少能明白个大概。

史进点点头，并不说话。对方等了片刻，朗声道：“如今女真人南下，我朝天地动荡，汴梁城失，皇帝被抓去北国，千年未有之奇耻大辱。但之所以有此等奇耻大辱，其中有一罪魁祸首，几位可知道？”

“不知徐兄弟说的是……”

“正是那惊天的叛逆，人称心魔的大魔头，宁毅宁立恒！”徐强咬牙切齿地说出这个名字来，“此人不仅是绿林公敌，当初还在奸臣秦嗣源手下做事，奸臣为求功绩，当初女真第一次南来时，便将所有好的武器、军械拨到他的儿子秦绍谦帐下，其时汴梁情势危急，但城中我上百万武朝百姓众志成城，将女真人打退。此战过后，先皇识破其奸佞，罢黜奸相一系，却不料这奸贼此时已将朝中唯一能打的军队握在手中，西军散后，他无人能制，最终做出金殿弑君之大逆不道之举。若非有此事，女真就算二度南来，先皇振作后澄清吏治，汴梁也必然可守！可以说，我朝数百年国祚，汴梁几十万人，皆是折损在这该千刀杀万刀剐的逆贼手上！”

他这番话说得慷慨激昂，掷地有声，说到后来，手指往木桌上用力敲了两下。附近桌上四名男子连连点头，若非此贼，汴梁怎会被女真人轻易攻破。史进点了点头，已然清楚：“你们要去杀他。”

“武朝亿万子民，与其皆有不共戴天之仇！这魔头如今躲藏在西北荒山之中，正逢西夏人南来，他面临困局，应对不及。我等过去，正可见机行事，到时候，或将这魔头杀死，或将这魔头一家擒住，押往江宁，千刀万剐，为新皇登基之贺！”

被女真人逼做假皇帝的张邦昌不敢乱来，如今武朝朝堂转去江宁，新皇要继位的消息已经传了过来，徐强说到这里，拱了拱手：“绿林皆说，八臂龙王史兄弟，武艺高强，嫉恶如仇。今日也恰好是遇上了，此等盛举，若兄弟能一道过去，有史兄弟的身手，这魔头伏诛之可能必然大增。史兄弟与两位兄弟若然有意，我等不妨同行。”

徐强看着史进，他武艺不错，在景州一地也算是高手，但名声不显。但若是能找到这冲击金营的八臂龙王同行，甚至切磋之后，成为朋友、兄弟什么的，自然声势大振。却见史进也望了过来，看了他片刻，摇了摇头。

“对不住，在下尚有要事在身，诛杀心魔此事，在下不能去了。只在此祝贺徐兄弟马到成功，诛杀逆贼。”说完这些，过了一阵又道，“只是那心魔诡计多端，徐兄弟，与诸位兄弟，都得当心才是。”

徐强愣了片刻，此时哈哈笑道：“自然自然，不勉强，不勉强。不过，那心魔再是诡计多端，又不是神人，我等过去，也已将生死置之度外。此人倒行逆施，我等替天行道，自不惧他！”

他说到“替天行道”四字时，史进皱了皱眉，随后徐强与其余四人也都哈哈笑着说了些慷慨激昂的话。不久之后，这顿晚饭散去，众人回到房间，说起那八臂龙王的态度，徐强等人始终有些疑惑。到得第二日天未亮，众人便起身启程，徐强又跟史进邀请了一次，随后留下汇聚的地点，待到双方都从这小客栈离开，徐强身边一人会望这边，吐了口唾沫。

“呸，什么八臂龙王，我看也是沽名钓誉之徒！”

另一边，史进的马转过山道，他皱着眉头，回头看了看。身边的兄弟却看不惯徐强那五人的态度，道：“这帮不知天高地厚的东西！史大哥，要不要我追上去，给他们些好看！”

史进摇了摇头：“我与那心魔，也有些过节，但他是好是坏，如今我已说不清楚。”他长长吐出一口气来，“这几位也不算坏人，我只是怕，他们回不来……”

所有人的马儿都朝着两边跑远了，小客栈的门前，林冲自黑暗里走出来，他看着远方，东边的天外，已经微微显出鱼肚白。过得片刻，他也是长长的，叹了口气。

远山之后，还有无数的远山……

徐强等人、包括更多的绿林人悄然往西北而来的时候，吕梁以北，金国大将辞不失已彻底切断了通往吕梁的几条走私商路——如今的金国皇帝吴乞买本就很忌讳这种金人汉人私下串联的事情，如今正在风口上，要短时间内以高压政策切断这条本就不好走的线路，并不困难。

西南面，西夏大将籍辣塞勒对山区之中来往的难民、商户同样采取了高压政策，一旦抓住，必定是枭首示众。此时已经进入六月，李乾顺拿下原州，同时正在清扫环州一地，准备堵死西军种冽的活动根基，切断他的一切退路。西夏国内，更多的军队正在往这边输送而来，整个西北一地，除去战损，此时的西夏军队，已经到达十三万之众了。再加上这段时间以来稳定局势后收编的汉人军队，整个大军的规模，已经可以往二十万以上走。

这是即便金人前来，都难以轻易撼动的数字。

小苍河、青木寨等地，存粮已近见底，虽然河滩上的麦子正在逐渐成熟，但谁都知道，这些东西，抵不了多少事。青木寨同样也有种植小麦，但距离养活寨子的人，同样有很大的一段距离。随着每个人食物配额的减低，再加上商路的断绝，两边其实都已经处于巨大的压力之中。

早晨，半山腰上的院子里，宁毅将稀粥、面饼端进了房间里，与躺在床上的苏檀儿一起就着些许咸菜吃早餐。苏檀儿病倒了，在这半年的时间里，负责整个山谷物资用度的她消瘦了二十斤，尤其随着存粮的逐渐见底，她有些吃不下东西，每一天，如果不是宁毅过来陪着她，她对于食物便极难下咽。

对于苏檀儿有些吃不下东西这件事，宁毅也说不了太多。夫妻俩一同负担着许多东西，巨大的压力并不是常人能够理解的。如果只是心理压力，她并没有倒下，也是这几天到了生理期，抵抗力弱了，才有些生病发烧。吃早餐时，宁毅建议将她手头上的事情移交过来，反正谷中的物资已经不多，用途也早已分派好，但苏檀儿摇头拒绝了。

她笑着说：“我想起在江宁时，家中要夺皇商的事了。”

那时候，她负担着整个苏家的事情，心力交瘁，最终病倒，宁毅为她扛起了所有的事情。这一次，她同样病倒，却并不愿意放下手中的事情了。

窗外的远处，小苍河蜿蜒而过，河滩一侧，大片大片的麦浪，正在渐渐变成黄色。

农历六月，麦子快要收割了。

一片高压的气氛与难耐的暑热一道，正笼罩着西北。

“时间就快到了吧。”喝了一小口粥，她望向窗外，宁毅也望了一眼。

“……嗯，差不多了。”

夫妻俩闲聊着，不一会，宁曦拖着个小筐，蹦蹦跳跳地跑了进来，给他们看今天早上去采的几颗野菜，同时申请着下午也跟那个叫做闵初一的小姑娘出去找吃的东西贴补家里，宁毅笑笑，也就答应了。

第六六八章 琴音古旧 十面埋伏（四）

西北，三伏天，大片大片的麦田，麦田的远处，有一棵树。

衣衫褴褛的人们聚在这片树下，郑慧心是其中之一，她今年八岁，穿着破破烂烂的衣服，面上沾了汗渍与污迹，头发剪短了乱糟糟的，谁也看不出她其实是个女孩子。她的父亲郑老城坐在旁边，跟所有的难民一样，虚弱而又疲惫。

郑家在延州城里，原本还算是家世不错的读书人家，郑老城办着一个私塾，颇受附近人的尊重。延州城破时，西夏人于城中劫掠，抢走了郑家大部分的东西，其时由于郑家有几个私窖未被发现，此后西夏人稳定城中形势，郑家也并未被逼到穷途末路。

然而也正是因为几个私窖的存在，郑家人舍不得走，也不知道该往哪里走。附近的西夏士兵偶尔上门，家中人便常常受欺负，可能是察觉到郑家藏有余粮，西夏人逼上门的频率逐渐增加，到得半个月前，郑慧心的母亲死了。

郑老城未有告诉她她的母亲是怎样死掉的，但不久之后，形如躯壳的父亲背起包袱，带着她出了城，开始往她不知道的地方走。路上也有不少同样衣衫褴褛的流民，西夏人占领了这附近，有些地方还能看见在兵祸中被烧毁的房屋或村舍的痕迹，有人迹的地方，还有大片大片的麦田，有时候郑慧心会看见同行的人如父亲一般站在路上望那些麦田时的神情，空洞得让人想起地上的沙子。

西夏人杀过来时，抢夺、屠城，但不久之后，事情毕竟又平息下来，幸存的人们恢复往昔的生活——毕竟不管怎样的统治，总要有臣民的存在。臣服不了武朝，臣服西夏，也终究是一样的生活。

但郑老城是读书人，他能够清楚，更为艰难的日子，如地狱般的情景，还在之后。人们在这一年里种下的麦子，所有的收成，都已经不是他们的了，这个秋天的麦子种得再好，大部分人也已经难以获得粮食。一旦曾经的储存耗尽，西北将经历一场更加难熬的粮荒寒冬，大部分的人将会被活生生的饿死，只有真正的西夏顺民，将会在这之后侥幸得存。而这样的顺民，也是不好做的。

随着收割季节的到来，能够看到这一幕的人，也越来越多，那些在路上望着大片大片麦地的人的眼中，存在的是真正绝望的苍白，他们种下了东西，如今这些东西还在眼前，长得如此之好，但已经注定了不属于他们，等待他们的，可能是活生生的被饿死。让人感到绝望的事情，莫过于此了。

一路之上，偶尔便会遇上西夏士兵，以弓箭、刀枪威吓众人，严禁他们靠近那些麦地，麦地边有时候还能看见被吊起来的尸体。此时是走到了正午，一行人便在这路边的树下乘凉休息，郑老城是太累了，靠在路边，不多时竟浅浅地睡去。郑慧心抱着腿坐在旁边，觉得嘴唇干渴，想要喝水，有想要找个地方方便。小姑娘站起来左右看了看，然后往不远处一个土坳里走过去。

她在土坳里脱了裤子，蹲了片刻。不知什么时候，父亲的声音隐隐地传来，话语之中，带着些许焦急。郑慧心看不到那边的情况，才从地上折了两根枝条，又有声音传过来，却是西夏人的大喝声，父亲也在焦急地喊：“慧心——女儿——你在哪——”

西夏人的声音还在响，父亲的声音戛然而止了，小女孩提上裤子，从哪里跑出去，她看见两名西夏士兵一人挽弓一人持刀，正在路边大喝，树下的人混乱一片，父亲的身体躺在远处的麦田边上，胸口插着一根箭矢，一片鲜血。

“啊……啊呃……”

天地都在变得混乱而苍白，她朝着那边走过去，但有人拖住了她……

此后的记忆是混乱的。

有人给她喂东西，有人拖着她走，有时候也会背着或是抱着。那是一名三四十岁的中年男子，衣衫破旧，背着个包袱，手臂有力，有时候他跟她说话，但她的精神恍恍惚惚的，路上又下了雨。不知什么时候，同行的人都已经不见了，他们穿过了荒凉的山岭，小姑娘当然不知道那是在哪里，只是周围有高高矮矮的树，有崎岖的山路，有松动的怪石。

这天中午，又是阳光明媚，他们在小小的林子里停下来。郑慧心已经能够机械地吃东西了，捧着个小破碗吃里面的炒米，陡然间，有一个声音突兀地响起来，怪叫如鬼魅。

“咿——呀——”

郑慧心只觉得身体被推了一下，乒的声音响起在周围，耳朵里传来西夏人迅速而凶戾的说话声，倾倒的视野之中，人影在交错，那带着她走了一路的男人挥刀挥刀又挥刀，有殷红色的光在视野里亮起来。小姑娘似乎看到他猛地一刀将一名西夏人刺死在树干上，而后对方的面容陡然放大，他冲过来，将她单手抄在了怀里，在树林间飞速疾奔。

树木都在视野中朝后方倒过去，耳边是那恐怖的喊叫声，西夏人也在穿行而来，男子单手持刀，与对方一路拼杀，有那么一刻，小姑娘感到他身体一震，却是背后被追来的人劈了一刀，腥味弥漫进鼻腔之中。

转眼间，前方光芒扩大，两人已经冲出树林，那西夏恶人追杀过来，这是一片陡峭的土坡，一边山体倾斜得可怕，怪石松动。双方奔跑着交手，随后，风声呼啸，视野急旋。

哗啦啦的声音已经响起来，男子抱着小姑娘，逼得那西夏人朝陡峭的土坡奔行下去，两人的脚步伴随着疾冲而下的速度，土石在视野中急速流动，升起巨大的尘埃。郑慧心只感觉到天空迅速地缩小，然后，砰的一下！

许久之后，郑慧心觉得身体微微的动了一下，那是抱着她的男子正在努力地从地上站起来，他们已经到了山坡之下了。郑慧心努力地扭头看，只见男子一只手撑住的，是一颗血肉模糊、脑浆迸裂的人头，看这人的帽子、发辫，能够辨认出他便是那名西夏人。双方一道从那陡峭的山坡上冲下，这西夏人在最下面垫了底，头破血流、五脏俱裂，郑慧心被那男子护在怀里，受到的伤是最小的，那男子身上带着伤势，带着西夏敌人的血，此时半边身体都被染后了。

“你没事吧。”

她听见男子虚弱地问。

“没事就好。”

这男子放下她，在她的面前解开那西夏人的衣服，搜索一番，取走了西夏人身上的腰牌和干粮。阳光仍旧显得炽烈，半身染血的男子一手持刀，一手牵着小孩子的手，摇摇晃晃地往山的那一头走去。

这天傍晚，他们来到了一个地方，几天之后，郑慧心才从别人口中知道了那男人的名字，他叫渠庆，他们来到的谷地，叫做小苍河。

**************

六月间，河谷之中，每日里的建设、练兵，从头到尾都未有停下。

一切平稳如常地运作着，待到每日里的工作完成，士兵们或去听听说书、唱戏，或去听听外面传来的消息，如今的时局，再跟身边的朋友讨论一番。只是到得此时，西夏人、金人对外界的封锁威力已经开始显现，从山外传来的消息，便相对的有些少了起来，只是从这种封锁的气氛当中，敏锐的人，也往往能够感受到更多的切身讯息。迫在眉睫的危局，急需行动的压力，等等等等。

小苍河与外界的来往，倒也不止是自己放出去的线人这一途。有时候会有迷路的流民不小心进入这山野的范围——虽然不知道是否外来的奸细，但通常周围的防御者们并不会为难他们，有时候，也会善心地送上谷中本就不多的干粮，送其离开。

而与外界的这种来往中，也有一件事，是最为奇怪也最为耐人寻味的。第一次发生在去年年底，有一支可能是运粮的商队，足有数十名挑夫挑着担子来到这一片山中，看起来似乎是迷了路，小苍河的人现身之时，对方一惊一乍的，放下所有的粮食担子，竟就那样跑掉了，于是小苍河便收获了仿佛送过来的几十担粮食。这样的事情，在春天快要过去的时候，又发生了一次。

整个事情，谷中知晓的人并不多，由宁毅直接做主，封存了仓库中的近百担粮米。而第三次的发生，是在六月十一的这天中午，数十担的粮食由挑夫挑着，也配了些护卫，进入小苍河的范围，但这一次，他们放下担子，没有离开。

一名满头白发，却衣着雍容、目光锐利的老人，站在这队伍当中，等到防御小苍河周边的暗哨过来时，着人递上了名帖。

名贴上只有三个字：左端佑。

不一会儿，一身戎装的秦绍谦从谷内迎接了出来。他如今已是起兵反叛全天下的逆匪，但惟独对此人，不敢怠慢。

**************

当年武朝还算兴盛时，景翰帝周喆刚刚上位，朝堂中有三位名满天下的大儒，身居高位，也算是志趣相投。他们一同策划了不少事情，密侦司是其中一项，挑动辽人内乱，令金人崛起，是其中一项。这三人，便是秦嗣源、左端佑、王其松。

这些颠覆天下的大事在实施的过程中，遇上了不少问题。三人之中，以王其松理论和手段都最正，秦嗣源于儒家造诣极深，手段却相对功利，左端佑性情极端，但家族内蕴极深。诸多联手之后，终于因为这样那样的问题分道扬镳。左端佑告老致仕，王其松在一次政争中为保护秦嗣源的位置背锅离开，再之后，才是辽人南下的黑水之盟。

这一次，王其松率家人抵御辽兵，全家男丁几乎死绝，只余王山月一根独苗。

黑水之盟后，因为王家的惨剧，秦、左二人进一步决裂，从此几乎再无往来。及至后来北地赈灾事件，左家左厚文、左继兰牵涉其中，秦嗣源才给左端佑写信。这是多年以来，两人的第一次联系，事实上，也已经是最后的联系了。

到秦嗣源死后，当初以手段拨动天下局势的三人，如今就只剩下这最后的老者。

多年前秦、左二家交好，秦绍谦并非是第一次见到他，相隔这么多年，当初严肃的老人如今多了满头的白发，曾经意气风发的年轻人此时也已饱经风尘，没了一只眼睛。双方相见，没有太多的寒暄，老人看着秦绍谦面上黑色的眼罩，微微蹙眉，秦绍谦将他引进谷内，这天下午与老人一同祭拜了设在山谷里的秦嗣源的衣冠冢，于谷内情况，倒并未谈及太多。至于他带来的粮食，则如前两批一样，放在仓库中单独封存起来。

这天晚上，宁毅与苏檀儿、宁曦一道，参与了迎接老人过来的家宴。

第二天的上午，由宁毅出面，陪着老人在谷中转了一圈。宁毅对于这位老人颇为尊重，老人面目虽严肃，但也在时时打量在叛军中作为大脑存在的他。到得下午时分，宁毅再去见他时，送过去几本装订好的新书。

“这是秦老去世前一直在做的事情。他做注的几本书，短时间内这天下恐怕无人敢看了，我觉得，左公可以带回去看看。”

《四书章句集注》，署名秦嗣源。左端佑此时才从午睡中起来不久，伸手抚着那书的封皮，眼神也颇有动容，他严肃的面孔稍微放松了些，缓缓摩挲了两遍，随后开口。

“我这一日过来，也看到你谷中的情况了，缺粮的事情，我左家可以帮忙。”

双方有所接触，会谈到这个方向，是早已料到的事情。日光从窗外倾泻进来，河谷之中蝉鸣声声。房间里，老人坐着，等待着对方的点头，为这小小河谷解决整个问题。宁毅站着，安静了许久，方才缓缓拱手，开口道：“小苍河缺粮之事，已有解决之策，不需劳烦左公。”

左端佑望向他，目光如电：“老夫说一是一，说二是二，素来不喜拐弯抹角，讨价还价。我在外时听说，心魔宁毅狡计多端，但也不是拖泥带水、优柔无断之人，你这点心机，若是要用到老夫身上，不嫌太不知进退了么！？”

宁毅拱手，低头：“老人家啊，我说的是真的。”

“你拿所有人的性命开玩笑？”

“若是左家只出粮，不说任何话，我自然是想拿的。只是想来，未有那么简单吧？”

老人皱起了眉头，过得片刻，冷哼了一声：“形势比人强，你我所求所需一五一十地摆出来，你当左家是托庇于你不成？宁家小子，若非看在尔等乃秦系最后一脉的份上，我不会来，这一点，我觉得你也清楚。左家帮你，自有所求之处，但不会制衡你太多，你连皇帝都杀了，怕的什么？”

世界上的许多大事，有时候系于无数人孜孜不倦的努力、协商，也有许多时候，系于三言两语之间的决定。左端佑与秦嗣源之间，有一份情谊这是毋庸置疑的事情，他来到小苍河，祭拜秦嗣源，接过秦嗣源著述后的情绪，也绝非作假。但这样的情谊是君子之交，并不会牵涉大局。秦绍谦也是明白这一点，才让宁毅陪同左端佑，因为宁毅才是这方面的决定者。

左端佑这样的身份，能够在粮食问题上主动开口，已经算是给了秦嗣源一份面子，只是他未曾料到，对方竟会做出拒绝的回答。这拒绝只是一句，化为现实问题，那是几万人迫在眉睫的生死。

宁毅望着他，目光平静地说道：“我明白左公善意，但小苍河不接受非同道之人的制约。所以，左公好意心领，粮食我们是不要的。左公前两次所送来的粮食，如今也还封存在仓库，左公返回时，可以一并带走。”

他这话语说完，左端佑目光一凝，已然动了真怒，正要说话，忽然有人从门外跑进来：“出事了！”

进来的人是陈凡，他看了一眼左端佑：“宁曦出事了……”

小小的意外，打断了两人的对峙。

一段时间以来，没事的时候，捡野菜、捞鱼、找吃的已经成为小苍河的孩子们生活的常态。

此时已经是三伏天，对于谷中缺粮的事情，至今未曾找到解决方法的问题，谷中的众人在宁毅的管理下，并未表现得章法大乱，但压力有时候可以压在心里，有时候也会体现在人们看到的方方面面。孩子们的行动，便是这压力的直接体现。

山里的东西可以吃、水里的东西可以吃，野菜可以吃，树皮也可以吃，甚至根据闵初一说的消息，有一种土，也是可以吃的。这让小小的宁曦感到很乐观，但乐观归乐观，孩子与部分妇女们都在采野菜的情况下，小苍河附近，能吃的野菜、植物根茎，毕竟是不多的，大人们还可以组织着去稍远一点的地方打猎、挖掘，小孩子便被严令禁止出谷。也是因此，每一天呆在这山谷里，宁曦背着的小箩筐里的收获，始终不多。

他只当是自己太差劲，比不过闵初一这些孩子能吃苦，许多时候，找了一天，看看自己的小箩筐，便颇为沮丧。闵初一小箩筐里其实也没多少收获，但不时的还能分他一些。出于在父母面前邀功的虚荣心，他终究还是收下了。

于是每天早上，他会分闵初一小半个野菜饼——反正他也吃不完。

他倒是从没想过，这天会在谷中发现一只兔子。那毛茸茸竖着两只耳朵的小动物从草里跑出来时，宁曦都有点被吓到了，站在那里拿手指着兔子，结结巴巴的喊闵初一：“这个、这个……”

七岁的小姑娘已经飞快地朝这边扑了过来，兔子转身就跑。

“抓住它！抓住它！宁曦抓住它——”

“啊啊啊啊啊啊——”

两个孩子的叫喊声在小山坡上混乱地响起来，两人一兔拼命奔跑，宁曦勇敢地冲过小山道，跳下高高的土坳，围堵着兔子逃跑的路线，闵初一从下方奔跑包抄过去，纵身一跃，抓住了兔子的耳朵。宁曦在地上滚了几下，从那儿爬起来，眨了眨眼睛，然后指着闵初一：“哈哈哈、哈哈哈……呃……”他看见兔子被小姑娘抓在了手里，然后，又掉了下去。

“呃，你抓住它啊，抓住啊，它跑了、它跑了……”宁曦说着又想去追，跑出两步又停了下来，因为闵初一正目光奇怪地望着他，那目光中有些惊恐，随后眼泪也掉了出来。

宁曦抹了抹对方看着的额角，发现手上有血，他还没弄清这是什么，遗憾于视野一角的兔子越跑越远。小姑娘哇的哭了出来，不远处，负责照看的女兵也飞快地奔跑而来……

第六六九章 琴音古旧 十面埋伏（五）

回到半山上的小院子的时候，里里外外的，已经有不少人聚集过来。

宁毅走进院里，朝房间看了一眼，檀儿已经回来了，她坐在床边望着床上的宁曦，脸色铁青，而头上包着绷带的小宁曦正在朝母亲结结巴巴地解释着什么。宁毅跟门口的大夫询问了几句，随后脸色才微微舒展，走了进去。

“爹。”宁曦在床头看着他，微微扁嘴，“我真的是为了抓兔子……差点就抓到了……”

宁毅走过去捏捏他的脸，然后看看头上的绷带：“痛吗？”

“一开始不痛，现在有点痛了。”

“没事的。”宁毅笑了笑，然后冲着门口挥了挥手，“大夫都说没事，你们全跑过来干嘛！宁毅，你看谁过来看你了。”

“左爷爷。”宁曦朝着跟进来的老人躬了躬身，左端佑面目严肃，前一天晚上大伙儿一块吃饭，对宁曦也没有表露太多的亲切，但此时终究无法板着脸，过来伸手扶住宁曦的肩膀让他躺回去：“不要动不要动，出什么事了啊？”

“我跟初一去捡野菜，家里来客人了，吃的又不多。后来找到一只兔子，我就去捉它，然后我摔跤了，撞到了头……兔子本来捉到了的，有这么大，可惜我摔跤把初一吓到了，兔子就跑了……”

孩子说着这事，伸手比划，还颇为沮丧。好不容易逮着一只兔子，自己都摔得受伤了，闵初一还把兔子给放掉，这不是竹篮打水一场空了么。

左端佑回头看了一眼宁毅。宁毅此时却是在安慰苏檀儿：“男孩子摔摔打打，将来才有可能成材，大夫也说没事，你不要担心。”随后又去到一边，将那满脸内疚的女兵安慰了几句：“他们小孩子，要有自己的空间，是我让你别跟得太近，这不是你的错，你不必自责。”

这场小小的风波随后方才渐渐消弭。小苍河的气氛看来安详，实则紧张，内部的缺粮是一个问题，在小苍河外部，亦有这样那样的敌人，一直在盯着这边，众人面上不说，心中是有数的。宁曦忽然出事，一些人还以为是外面的敌人终于动手，都跑了过来看看，眼见不是，这才散去。

小宁曦头上流血，坚持一阵之后，也就疲惫地睡了过去。宁毅送了左端佑出来，随后便去处理其他的事情。老人在随从的陪同下走在小苍河的半山上，时间正是下午，倾斜的阳光里，谷地之中训练的声音不时传来，一处处工地上热火朝天，人影奔走，远远的那片水库之中，几条小船正在撒网，亦有人于水边垂钓，这是在捉鱼填补谷中的粮食空缺。

这些东西落在视野里，看起来平常，实际上，却也有种与其他地方绝不相同的气氛在酝酿。紧张感、危机感，以及与那紧张和危机感相矛盾的某种气息，老人已见惯这世道上的许多事情，但他仍旧想不通，宁毅拒绝与左家合作的理由，到底在哪。

作为根系遍布整个河东路的大家族掌舵人，他来到小苍河，当然也有利益上的考虑。但另一方面，能够在去年就开始布局，试图接触这边，其中与秦嗣源的情谊，是占了很大成分的。他就算对小苍河有所要求，也绝不会非常过分，这一点，对方也应该能够看出来。正是有这样的考虑，老人才会在今天主动提出这件事。

仅仅为了不被左家提条件？就要拒绝到这种干脆的程度？他难道还真有后路可走？这里……分明已经走在悬崖上了。

他心头思考着这些，随后又让随从去到谷中，找到他原本安排的进入小苍河内的奸细，过来将事情一一询问，以确定河谷之中缺粮的事实。这也只让他的疑惑更为加深。

不过，此时的山谷之中，有些事情，也在他不知道或是不在意的地方，悄然发生。

为了补充士兵每日口粮中的肉食，山谷之中已经着厨房宰杀战马。这天傍晚，有士兵就在菜肴中吃出了细碎的马肉，这一消息传播开来，一时间竟导致小半个食堂都沉默下来，然后有为首的士兵将碗筷放在食堂的柜台前方，问道：“怎么能杀马？”

不少人都因此停下了筷子，有人道：“谷中已到这种程度了吗？我等就算饿着，也不愿吃马肉！”

“我等也不是顿顿都要有肉！穷惯了的，野菜树皮也能吃得下！”有人附和。

众人心中焦灼难受，但好在食堂之中秩序未曾乱起来，事情发生后片刻，将领何志成已经赶了过来：“将你们当人看，你们还过得不舒服了是不是！？”

军中的规矩良好，不久之后，他将事情压了下来。同样的时候，与食堂相对的另一边，一群年轻军人拿着刀枪走进了宿舍，寻找他们此时比较信服的华炎社发起人罗业。

“罗兄弟，听说今日的事情了吗？”

罗业正从训练中回来，满身是汗，扭头看了看他们：“什么事情？你们要干嘛？”

“宁家大公子出事了，听说在山边见了血。我等猜测，是不是谷外那帮孬种忍不住了，要干一场！”

这些人一个个情绪高昂，目光赤红，罗业皱了皱眉：“我是听说了宁曦公子受伤的事情，只是抓兔子时磕了一下，你们这是要干什么？退一步说，就算是真的有事，干不干的，是你们说了算？”

众人微微愣了愣，一人道：“我等也实在难忍，若真是山外打进来，总得做点什么。罗兄弟你可代我们出面，向宁先生请战！”

“你们被冲昏头脑了！”罗业说了一句，“而且，根本就没有这回事，你们要去打谁！还说要做大事，不能冷静些。”

一群人原本听说出了事，也不及细想，都兴冲冲地跑过来。此时见是谣传，气氛便渐渐冷了下来，你看看我、我看看你，一时间都觉得有些难堪，其中一人啪的将钢刀放在桌上，叹了口气：“这做大事，又有什么事情可做。眼看谷中一日日的开始缺粮，我等……想做点什么，也无从入手啊。听说……他们今天杀了两匹马……”

这人说起杀马的事情，心情沮丧。罗业也才听到，微微蹙眉，另外便有人也叹了口气：“是啊，这粮食之事，也不知道有什么办法。”

“你们莫非是信不过秦将军、宁先生？”罗业道，“上面的几位大人，可是一日都未有偷懒。”

“自然不是信不过，只是眼看连战马都杀了，我等心中也是着急啊，要是战马杀完了，怎么跟人打仗。倒是罗兄弟你，原本说有熟悉的大族在外，可以想些办法，后来你跟宁先生说过这事，便不再提起。你若知道些什么，也跟我们说说啊……”

“我是猜到一些，却不好说。”罗业摇了摇头，“总之，你们平日里多下点功夫做训练，也就是了，上头自会有解决的办法！”

“平日里训练，这里有谁偷过懒么！”

“是啊，如今这干着急，我真觉得……还不如打一场呢。如今已开始杀马。即便宁先生仍有妙计，我觉得……哎，我还是觉得，心中不痛快……”

“罗兄弟你知道便说出来啊，我等又不会乱传。”

“宁先生他们策划的事情，我岂能尽知，也只是这些天来有些猜测，对不对都还两说。”众人一片喧嚷，罗业皱眉沉声，“但我估计这事情，也就在这几日了——”

这宿舍之中的喧嚷声，一时间还未有停下。难耐的暑热笼罩的山谷里，类似的事情，也不时的在各处发生着。

山上房间里的老人听了一些细节的报告，心中更为笃定了这小苍河缺粮并非虚假之事。而另一方面，这桩桩件件的琐事，在每一天里也会汇成长长短短的报告，被分类出来，往如今小苍河高层的几人传递，每一天夕阳西下时，宁毅、苏檀儿、秦绍谦等人会在办公的场所短时间的汇聚，交流一番这些讯息背后的意义，而这一天，由于宁曦遭遇的意外，檀儿的表情，算不得开心。

一些事情被决定下来，秦绍谦从这里离开，宁毅与苏檀儿则在一起吃着简单的晚餐。宁毅安慰一下妻子，只有两人相处的时候，苏檀儿的神情也变得有些软弱，点点头，跟自家男人偎依在一起。

夕阳渐落，天边渐渐的要收尽余晖时，在秦绍谦的陪同下吃了晚饭的左端佑出来山上散步，与自山路往回走的宁毅打了个照面。不知道为什么，此时宁毅换了一身新衣衫，拱手笑笑：“老人家身体好啊。”

左端佑看着他：“宁公子可还有事。”

“晚上有，现在倒是空着。”

“那便陪老夫走走。”

“好啊。”宁毅一摊手，“左公，请。”

夜风吹拂的山路上，两人一前一后走过去，左端佑柱着拐杖，走了一阵，缓缓开口，这一次，语气却是平和许多了：“这么些年来，老夫一向以为，掌一地权柄者，不可意气用事。”

一旁，宁毅恭敬地点了点头。

“今日下午，老夫开口时，以为事情并无太多可谈之处。如今心中却只是好奇，立恒觉得今天的话里，自己意气用事的，有几成？”

“……一成也没有。”

“老夫也这么觉得。所以，更加好奇了。”

左端佑扶着拐杖，继续前行。

“谷中缺粮之事，不是假的。”

“不假。”

“金人封北面，西夏围西南，武朝一方，据老夫所知，还无人敢于你这一片私相授受。你手下的青木寨，眼下被断了一切商路，也无能为力。这些消息，可有错处？”

宁毅沉默了片刻：“我们派了一些人出去，按照之前的讯息，为一些大户牵线，有部分成功，这是公平买卖，但收获不多。想要私下帮忙的，不是没有，有几家铤而走险过来谈合作，狮子大开口，被我们拒绝了。青木寨那边，压力很大，但暂时能够撑住，辞不失也忙着安排秋收，还顾不了这片荒山野岭。但不管怎么样……不算错。”

“你怕我左家也狮子大开口？”

“没有这回事。”宁毅回答。

“好。”左端佑点点头，“所以，你们往前无路，却仍旧拒绝老夫，而你又没有意气用事，这些东西摆在一起，就很奇怪了。更奇怪的是，既然不愿意跟老夫谈生意，你为何分出这么多时间来陪老夫，若只是出于对老秦的一份心，你大可不必如此，礼下于人必有所求。你前后矛盾，要么老夫真猜漏了什么，要么你在骗人。这点承不承认？”

他年事已高，但虽然白发苍苍，依旧逻辑清晰，话语流畅，足可看出当年的一分风采。而宁毅的回答，也没有多少迟疑。

“老人家想得很清楚。”他平静地笑了笑，坦白告知，“在下作陪，一是小辈的一份心，另一点，是因为左公来得很巧，想给左公留份念想。”

“哦？念想？”

“嗯，将来有一天，女真人占据整个长江以北，权势更替，民不聊生，左家面临支离解体、家破人亡的时候，希望左家的子弟，能够记起小苍河这么个地方。”

宁毅话语平静，像是在说一件极为简单的事情，但却是字字如针，戳人心底。左端佑皱着眉头，眼中再度闪过一丝怒意，宁毅却在他身边，扶起了他的一只手，两人继续缓步前行过去。

“左公不要动怒，这个时候，您来到小苍河，我是很佩服左公的勇气和魄力的。秦相的这份人情在，小苍河不会对您做出任何出格的事情，宁某口中所言，也句句发自肺腑，你我相处机会或许不多，怎么想的，也就怎么跟您说说。您是当代大儒，识人无数，我说的东西是妄言还是欺骗，将来可以慢慢去想，不必急于一时。”

“……哦？怎么说？”

“女真北撤、朝廷南下，黄河以北全数扔给女真人已经是定数了。左家是河东大族，根基深厚，但女真人来了，会受到怎样的冲击，谁也说不清楚。这不是一个讲规矩的民族，至少，他们暂时还不用讲。要统治河东，可以与左家合作，也可以在河东杀过一遍，再来谈归顺。这个时候，老人家要为族人求个稳妥的出路，是理所当然的事情。”

左端佑目光沉稳，没有说话。

“出路怎么求，真要谈起来太大了，有一点可以肯定，小苍河不是首要选择，次要也算不上，总不至于女真人来了，您指望我们去把人挡住。但您亲自来了，您之前不认识我，与绍谦也有多年未见，选择亲自来这里，其中很大一份，是因为与秦相的交往。您过来，有几个可能性，要么谈妥了事情，小苍河暗地里成为您左家的臂助，要么谈不拢，您安全回去，或者您被当成人质留下来，我们要求左家出粮赎走您，再或者，最麻烦的，是您被杀了。这期间，还要考虑您过来的事情被朝廷或是其他大族知晓的可能。总之，是个得不偿失的事情。”

“冒着这样的可能性，您还是来了。我可以做个保证，您一定可以安全回家，您是个值得尊重的人。但同时，有一点是肯定的，您目前站在左家位置提出的一切条件，小苍河都不会接受，这不是耍诈，这是公事。”

左端佑面上神色未变：“哦，那又是为什么呢？”

“武朝之所以会到现在这副下场，左公的堂弟左厚文、孙子左继兰这一类人是主因，我这样说，左公同意吗？”

砰的一声，左端佑的拐杖杵在地上，他转过头来看着宁毅，目光灼灼，面容如猛虎，要择人而噬。

“所以，至少是现在，以及我还能把控的很长一段时间内，小苍河的事情，不会允许他们发言，半句话都不行。”宁毅扶着老人，平静地说道。

左端佑一字一顿：“这样的话任何人说出来，老夫都当他疯了。”

“您说的也是实话。”宁毅点头，并不生气，“所以，当有一天天地倾覆，女真人杀到左家，那个时候老人家您可能已经过世了，您的家人被杀，女眷受辱，他们就有两个选择。其一是归顺女真人，咽下屈辱，其二，他们能真正的改正，将来当一个好人、有用的人，到时候，即便左家亿万贯家财已散，谷仓里没有一粒谷子，小苍河也愿意接受他们成为这里的一部分。这是我想留下的念想，是对左公您的一份交代。”

宁毅扶着左端佑的手臂，老人柱着拐杖，却只是看着他，已经不打算继续前行：“老夫现在倒是有些确认，你是疯了。左家却是有问题，但在这事到来之前，你这区区小苍河，怕是已经不在了吧！”

“也有这个可能。”宁毅缓缓地，将手放开。

“所以，眼前的局面，你们竟然还有办法？”

夜风阵阵，吹动这山上两人的衣袂，宁毅点了点头，回头望向山下，过得好一阵才道：“早些时日，我的妻子问我有什么办法，我问她，你看看这小苍河，它如今像是什么。她没有猜到，左公您在这里已经一天多了，也问了一些人，知道详细情况，您觉得，它如今像是什么？”

山下斑斑点点的火光汇聚在这河谷之中。老人看了片刻。

“悬崖之上，前无去路，后有追兵，内里看似平和，实则焦躁不堪，五蕴俱焚。形如危卵。”

“左公见微知著，说得没错。”宁毅笑了起来，他站在那儿，背负双手，笑望着这下方的一片光芒，就这样看了好一阵，神情却严肃起来：“左公，您看到的东西，都对了，但推想的方法有错误。恕在下直言，武朝的诸位已经习惯了弱者思维，你们思前想后，算遍了一切，唯独疏忽了摆在眼前的第一条出路。这条路很难，但真正的出路，其实只有这一条。”

“无知小辈。”左端佑笑着吐出这句话来，“你想的，便是强者思维？”

“马上要开始了。结果当然很难说，强弱之分或许并不准确，说是疯子的想法，也许更贴切一点。”宁毅笑起来，拱了拱手，“还有个会要开，恕宁毅先告辞了，左公请自便。”

砰的一声，老人将拐杖再度杵在地上，他站在山边，看下方蔓延的点点光芒，目光严肃。他看似对宁毅后半段的话已经不再在意，心中却还在反复思考着。在他的心中，这一番话下来，正在离开的这个小辈，确实已经形如疯子，但唯有最后那强弱的比喻，让他稍稍有些在意。

因为左厚文、左继兰这样的人，直接而干净地拒绝掉一条生路，这样的人，左端佑这一辈子都未曾见到过，甚至于曾经性格耿直的王其松，都不会迂腐到这个程度。

没有错，广义上来说，这些不成器的大户子弟、官员毁了武朝，但哪家哪户没有这样的人？水至清而无鱼，左家还在他左端佑的手上，这就是一件正面的事情，即便他就这样去了，将来接手左家大局的，也会是一个强有力的家主。左家帮助小苍河，是真正的雪中送炭，固然会要求一些特权，但总不会做得太过分。这宁立恒竟要求人人都能识大体，就为了左厚文、左继兰这样的人拒绝整个左家的援手，这样的人，要么是纯粹的理想主义者，要么就真是疯了。

纯粹的理想主义做不成任何事情，疯子也做不了。而最让人迷惑的是，说到这一步，左端佑还有些想不通，那所谓“疯子的想法”，到底是什么。

他抬起头来，山风正温暖地吹过去，天空中朗月繁星。宁毅的身影离开了这一边的山岗，而在另一边山坡上的一处木屋内灯火通明，小苍河黑旗军中目前所有营级以上军官、加上内政、参谋、情报方面的高层人员共六十八人，正先后到来，进入房间。

房间里走动的士兵依次向他们发下一份抄录的文稿，按照文稿的标题，这是去年十二月初八那天，小苍河高层的一份会议决定。眼下来到这房间的人大部分都识字，才拿到这份东西，小规模的议论和骚动就已经响起来，在前方何志成、刘承宗等几位军官的的注视下，议论才缓缓地平息下来。在所有人的脸上，化为一份诡异的、兴奋的红色，有人的身体，都在微微颤抖。

片刻，秦绍谦、宁毅先后从门口进来，面色严肃而又消瘦的苏檀儿抱着个小本子，列席了会议。

这一天是靖平二年的六月十二。距离宁毅的金殿弑君、武瑞营的举兵造反已过去了整整一年时间，这一年的时间里，女真人再度南下，破汴梁，颠覆整个武朝天下，西夏人攻破西北，也开始正式的南侵。躲在西北这片山中的整支反叛军队在这浩浩汤汤的剧变洪流中，眼看就要被人遗忘。在眼下，最大的事情，是南面武朝的新帝登基，是对女真人下次反应的估测。

但不久之后，隐在西北山中的这支军队疯狂到极致的举动，就要席卷而来。

——震惊整个天下！

第六七〇章 天北雷鸣 踏梦之刀

武朝靖平二年，六月十三的凌晨，小苍河的河谷中，有着短暂的混乱出现。

此时太阳还未升起，夜色微凉，暖黄的灯火一盏盏亮起来后不久，议论的声音，嗡嗡嗡的响起在谷地中的一处处营舍间。这是小苍河的士兵们接受每一天任务的时间。嗡嗡嗡的声音平息后不久，一队队的士兵在周围空地上集结，沿着河谷的道路开始每一天的跑步训练。再之后，才是预示黎明的鸡叫声。

左端佑也已经起来了。老人年事已高，习惯了每日里的早起，即便来到新的地方，也不会更改。穿上衣服来到屋外打了一趟拳，他的脑子里，还在想昨晚与宁毅的那番交谈，山风吹过，颇为凉爽。下风不远处的山道上，奔跑的士兵喊着号子，排成一条长龙从那里过去，穿过山岭，不见首尾。

这是很好的兵，有杀气也有规矩，这两天里，左端佑也已经见识过了。

之后是一身戎装的秦绍谦过来请安、早膳。早餐过后，老人在房间里思考事情。小苍河地处偏僻，两侧的山坡也并没有生机勃勃的绿色，日光照耀下，只是一片黄绿相间，却显得平静，屋外偶尔响起的训练口号，能让人安静下来。

金国崛起，武朝衰退，自汴梁被女真人攻破后，黄河以北已名存实亡。这片天下对于小苍河来说，是一个笼子，北有金人，西有西夏，南有武朝，存粮殆尽，出路难寻。但对于左家来说，又何尝不是？这是改朝换代，左家的摊子大些，女真在稳定国内局势，尚未真正接管黄河以北，能挨的时间或许稍微久些，但该发生的，有一天必然会发生。

如同那宁立恒所说的，有一天，金人会南下，左家会面临选择，这不是危言耸听，而是必然会出现的局面。而左端佑，他并不喜欢朝廷，对这天下，也早有些心灰意冷，但有一点，其实不用考虑——他是绝对不会考虑投降金人的。

王其松为抵御南下的辽人，全家男丁死绝，秦嗣源为振兴武朝，最终身败名裂，死于小人之手。三位好友有些信念不同，早已决裂，但那只是术的分别，于君子之道、儒家大道，有些东西却是不会变的，在这个大道上，三人从无分歧可言。

晋州老宅也安静，但自从去年开始，老人的生活，已经失去平静了。他固然可以慷慨赴死，但左家的孩子们，不能没有一条路，而他也不喜欢当女真人来，这些孩子真的投了金国，奴颜卑膝。住在那老宅的院子里，每日每日的，他心中都有焦灼。而面临这样的事情，在他来说，真的……有点太老了。

来到小苍河，固然有顺手放下一条线的打算，但如今既然已经谈崩，在这陌生的地方，看着陌生的事情，听着陌生的口号，对他来说，反倒更能安静下来。在闲暇时，甚至会恍然想起秦嗣源当年的选择，在面对许多事情的时候，那位姓秦的，才是最清醒理智的。

窗外白云悠悠，很好的一个上午，才刚刚开始，他想要将那宁立恒的事情抛诸脑后，随行而来的一名左家总管在屋外快步走来了。

“主家，似有动静了。”

“嗯？什么？”

“您出来看看，谷中军队有动作。”

左端佑杵起拐杖，从屋内走出去。

为了表示对老人的尊重，给他安排的房舍也位于山体的上段，能够从侧面俯瞰整个河谷的面貌。此时太阳才升起不算久，温度怡人，天空中朵朵白云飘过，山谷中的景象也显得充满活力和生气，但仔细看下去时，一切都显得有些不同了。

河谷中的聚居区以小广场为中心，朝四周延展，到得此时，一栋栋的房舍还在修筑出去，每日里大量的独轮车、扛着物资的士兵从街道间走过，将聚居区内外都填充得热闹，而在更远一点的河滩、空地、山坡等处，士兵训练的身影活跃着，也有绝不逊色的活力。

然而此时望下去，整个聚居区内就像是被稀释了一般，除了维持秩序的几支队伍，其余的，就只有在谷中活动的普通居民，以及一些玩闹的孩子。而自聚居区往周围扩散，所有的河滩、空地、连同河流那侧的河滩边，此时都是士兵训练的身影。

左端佑对比着前两日的印象：“今日他们全都参加训练？”

“我已打听过了，谷中军队，以三日为一训，其余的轮番做工，已持续半年多的时间。”总管低声回报，“但今日……此例停了。”

山风怡人地吹来，老人皱着眉头，握紧了手中的拐杖……

**************

时间逐渐到达正午，小苍河的食堂中，有着出奇的安静气氛。

来来往往的士兵都显得有些沉默，但这样的沉默并没有半丝低迷的感觉。餐桌之上，有人与身边人低声交流，人们大口大口地吃饭、咽下，有人刻意地磨牙，看看周围，脸上有古怪的神情。其它的许多人，神情也是一般的古怪。

偶尔有聒噪的大嗓门忽然发出声音来：“一定是打——”看看周围人望过来的眼神，又“哼哼”两声，神情得意。不远处餐桌上的班长低喝道：“不要瞎说！”

也有人拿起筷子，夹起一粒肉来：“肉比平时大颗。”餐桌对面的人便“嘿嘿”笑笑，大口吃饭。

没有太过大声的议论，因为此时让所有人都感到疑惑的、感兴趣的问题，早上被下了封口令——忽然的日程工作更改，仿佛让所有人都吓了一跳，以至于各班各排在集合的时候，都出现了片刻交头接耳谈论不休的情况，这令得所有高层军官几乎是不约而同的发了脾气，还让他们多跑了不少路。在不敢大规模谈论的情况下，整个场面，就变成了现在这副样子。

侯五端着饭菜过来，在毛一山身边的位子上坐下，毛一山便感兴趣地朝这边靠了靠：“五哥，去看了渠大哥了吗？”

侯五点了点头。

“渠大哥怎么说？”

侯五的嘴角带了一丝笑：“他想要出来。”

“啊，渠大哥可还有伤……”

“嘿。”侯五压低了声音，“他方才说，时候到了，这等大事，他可不能错过了。”

“渠大哥真这样说？他还说什么了？”

“话没说透，但他提了一句……”侯五将声音压得更低了一些，不过，此时整个餐桌上的人，都在鬼鬼祟祟地低着头偷听，“他说……西北应该已经开始收麦子了……”

对面一名士兵探过头来提醒：“麦子还没熟透吧。再过两日……”

“西夏人是占的地方，当然得早……”

另一人的说话还没说完，他们这一营的营长徐令明走了过来：“鬼鬼祟祟的说什么呢！早上没跑够啊！”

徐令明平日里为人不错，众人倒是不怎么怕他，一名年轻士兵站起来：“报告营长！还能再跑十里！”

另一人站了起来：“报告老大，我们吃完了，这就打算去训练！”

“我们也吃完了。”周围几人连同毛一山也站了起来。他们倒确实是吃完了。

“训什么练！刚吃完，给我洗了碗回去休息！”

那说要去训练的家伙愣了愣：“呃……是！我们去休息。”

餐桌边的一帮人赶快离开，不能在这里谈，跑到宿舍里总是可以说说话的。方才因为给渠庆送饭而耽搁了时间的侯五看着餐桌陡然一空，扯了扯嘴角：“等等我啊你们一帮混蛋！”然后赶快埋头扒饭。

***************

离开这片山区，西北，确实已经开始收割麦子了。

西夏军队强迫着沦陷之地的民众，自前几日起，就已经开始了收割的帷幕。西北民风剽悍，待到这些麦子真的大片大片被收割、夺走，而得到的仅仅是有限口粮的时候，一部分的反抗，又开始陆续的出现。

延州附近，一整个村落因为反抗而被屠杀殆尽。清涧城外，逐渐传出种老爷子显灵的各种传闻，城外的村落里，有人趁着夜色开始焚烧原本属于他们的麦地，由此而来的，又是西夏士兵的屠杀报复。流匪开始更加活跃地出现，有山中土匪试图与西夏人抢粮，然而西夏人的反击也是凌厉的，短短数日内，许多山寨被西夏步跋找出来，攻破、屠杀。

环州一带，种冽率领最后的数千种家军试图出击，也想要籍着这样的时机，集合更多的追随者。然而在环江江畔遭遇了西夏人的铁鹞子主力，再度大败溃退。

斑斑点点的鲜血，大片大片的金黄，正随着西夏人的收割，在这片土地上盛开。

****************

军队的训练在持续，直到再度来临的黑夜吞没绚丽的夕阳。小苍河中亮起火光，聚居区中央的小广场上，外界西夏人开始收粮的讯息已经散播开来。

随着夜间的到来，各种议论在这片聚居地营房的各处都在传播，训练了一天的士兵们的脸上都还有着难以抑制的兴奋，有人跑去询问罗业是否要杀出去，然而此时此刻，对于整个事情，军队上层仍旧采取三缄其口的态度，所有人的推算，也都不过是私下里的意淫而已。

整个小苍河营地，此时罕见地仿佛被煮在了一片文火里。

夜到深处，那紧张和兴奋的感觉还未有停歇。半山腰上，宁毅走出小院，如同以往每一天一样，远远地俯瞰着一片灯火。

山麓一侧，有身影缓缓的挪动，他在这黑暗间，缓慢而无声地遁去，不久之后，翻过了山巅。

那身影沿着崎岖的山道而行，然后又谨慎地下坡，月华如水，陡然间，他在这样的光芒中停住了。

有脚步挟着风声从远处掠过去。视野前方，亦有一道身影正缓步走过来，长枪的锋芒正在显现。

“李老六，你这是要去哪里啊？”

年轻男子的面容出现在月光之中。名叫李老六的身影缓缓直起来，拔出了身侧的两把刀：“祝彪……还有宇文飞渡。”

这话说完，他纵刀而上！前方，枪影呼啸而起，犹如燎原烈火，朝他吞噬而来——

更远处的黑暗中，名叫宇文飞渡的年轻人现出了身形，挽弓、搭箭……

“今天，你就别走了……”

****************

六月十四，降下了一场大雨，黑色的雨云仿佛要将这个天空遮盖起来，雨水肆意地冲刷着一切、电闪雷鸣。这导致小苍河内的训练无法再继续，所有的士兵都在房间里憋闷了一整天，到得傍晚时分，暴雨才终于停下来，日头还未降下，天空澄净透亮，犹如新的一般。到得六月十五，训练才再度持续。

这天的傍晚，半山腰上的小院里，苏檀儿回来了，罕见的多吃了一碗饭——她的工作即将至于尾声。头上缠着绷带的小宁曦在抱怨着这两天不能上课的事情，也不知道闵初一有没有好好读书。

在逐渐消褪的暑热中吃过晚饭，宁毅出去乘凉，过得片刻，锦儿也过来了，跟他说起今天那个叫做闵初一的小姑娘来上课的事情——或许是因为陪同宁曦出去玩导致了宁曦的受伤，闵家姑娘的父母将她打了，脸上可能还挨了耳光。

如此絮絮叨叨地说着琐事，又说起这两天谷中的训练和一些流言，锦儿忆起一个月前宁毅的问题，提了几句。宁毅看着下方的山谷，缓缓笑着开了口。

“小苍河像什么呢？左家的老人家说，它像是悬崖上的危卵，你说像个袋子，像这样像那样的，当然都没什么错。那个问题只是忽然想起来，兴之所至，我啊，是觉得……嗯？”

话正说着，檀儿也从旁边走了过来，此时宁毅坐在一颗树桩上，旁边有草地，苏檀儿笑着问了一句：“说什么呢？”在一旁的草地上坐了下来。

宁毅将当初跟锦儿提的问题复述了一遍，檀儿望着下方的山谷，双手抱膝，将下巴放在膝盖上，轻声回答道：“像一把刀。”

是啊，它像一把刀……

宁毅点了点头。

……

河谷中，营长庞六安走在街道上，皱着眉头让身边的几个年轻人走开，他已经快被烦死了，这几天被人旁敲侧击地问来问去好多遍，眼下又有人来问，是不是要出去打什么大户人家。

“打打打，就算要打，也不是你们说的这么没出息！给我想大一点——”

他稍稍透露了一丝谜底。心中想起的，是三日前那个晚上的会议。

……

“……自去年的秋天，我们来到小苍河的这片地方，本来的计划，是希望能够依附于青木寨，发挥周围的地理优势，打开一条连通各方的商业道路甚至商业网络，解决目前的困难。当时西夏尚无大的动作，而且西军种师道未死，我们认为这个目标很艰难，但尚有可为……”

“……但是自十二月起，种师道的死讯传来后，我们就彻底否定了这个计划……”

“……西夏过来之后，西北大乱，在可以预期的未来里，金人将会逐步吞下黄河以北，我们一定会被孤立，在这种局面里，要打开商路，已经确认是不可能的。所以我们只能选择另外一条路。这条路如果直接说出来，让人一天两天的考虑，只会导致整个小苍河的军心涣散，现有的基础完全崩溃。为此，在做下决定之后，我们进行了……到目前为止的所有工作……”

“……这接近一年的时间以来，小苍河的一切工作核心，是为了提起谷中士兵的主观能动性，让他们感受到压力，同时，让他们认为这压力不一定需要他们去解决。大量的分工合作，提高他们相互之间的认同感，传递外界讯息，让他们明白什么是现实，让他们切身地感受需要感受的一切。到这一天，他们对于自身已经产生认同感，他们能认同身边的同伴，能够认同这个集体，他们就不会再害怕这个压力了，因为他们都知道，这是他们接下来，必须越过的东西……”

“并且，他们可以越过……”

……

经过了前前后后将近一年的打磨，小苍河的眼下，是一把刀。

它坚硬、粗粝到了极点，由于内部存在的巨大问题，一旦遇上任何乱局，它都有可能就此短碎。任何社会都是一个复杂的整体，但这个社会，因为太过单一，遇上的问题、缺陷也太过单一，已经走上极端。

支撑起这片山谷的，是这一年时间打熬出来的信念，但也唯有这信念。这使得它脆弱惊人，一折就断，但这信念也偏执无畏，几乎已经到了可以到达的顶点。

它就像是一把内里充满了瑕疵的高碳钢刀，用力挥上一刀，便有可能断碎。

但问题在于，接下来，有谁能够接住这全力的一刀了……

靖平二年的六月十六，外界的西北大地上，混乱正在持续，群山之中，有一群人正将小小的山谷作为假想敌，虎视眈眈，北面青木寨，气氛同样的肃杀，提防着辞不失的金兵威胁。这片河谷之中，集结的号声，响起来了——

闪电游走，划破了雷云，西北的天空下，暴雨正集结。没有人知道，这是怎样的雷雨将到来。

这一天，黑旗延绵，跃出小苍河，九千余人的军队折转西进，没有半点迟疑的扑出群山，直接冲向了西夏防线！

第六七一章 侵略如火！

靖平二年，六月十七，西北，阴天。

延州城陈璞古旧，凝重厚实的城墙在并不明媚的天色下显得沉静肃穆，城池四面的官道上，西夏的士兵押着大车来来往往的进出。除此之外，路上已不见闲散的流民，所有的“乱民”，此时都已被抓起来收割麦子，各地、各处官道，良民不得行走外出。若有外出被发现者，或是抓捕，或是被就地格杀。

城市周围的麦田，基本已收割到了八成。理论上来说，这些麦子在眼下的几天开始收，才最为成熟饱满，但西夏人因为刚刚占领这一片地方，选择了提前几日开工。由六月初七到十七的十天时间，或凄凉或悲壮的事情在这片土地上时有发生，然而松散的反抗在成建制的军队面前没有太多的意义，只有众多鲜血流淌，成了西夏人杀鸡儆猴的材料。

到得这两日，初时时有发生的反抗也已经趋于麻木，被杀死的人们的尸首倒在田埂上、道路旁，在烈日的暴晒和雨水的冲刷下，已经逐渐腐臭，露出森森白骨，而被驱赶着过来割麦的平民们便在这样的臭气中继续开工了。

麦田、村庄、道路、水脉，自延州城为中心伸展出去，到了东面三十里左右的时候，已经进入山野的范围了。碎石庄是这边最远的一个庄子，麦田的范围到这边基本已经止住，为了扼守住这边的山口，同时堵截流民、监督收粮，西夏将领籍辣塞勒在这边安排了一共两队共八百余人的队伍，已经算得上一处大型的驻防点。

上午时分，将领魁宏正令麾下一队士兵驱使数百平民在附近田地里进行最后的收割。这边大片大片的麦田已被收割完毕，剩余的估计也只有一天多的工作量，但眼看天色阴沉下来，也不知会不会下雨，他命令手下士兵对割麦的平民加强了督促，而这种加强的方式，自然就是更为卖力的鞭打和喝骂。

这阴沉的天空之下，此起彼伏的鞭打和谩骂声夹杂着人们的哭声、痛呼声，也在客观上，加快了工作的效率，一时间，确实有一种热火朝天的感觉。魁宏对此还是比较满意的。

负责周围防务的将领名叫猛生科，他是相对严格的武将，自驻防于此，每日里的巡视不曾断过。早晨的时候，他已经例行查过了附近的岗哨，他手下一共四百人，其中两百人驻防官道正路通过的庄子，另外两个百人队每日来往巡防附近五里左右的道路。

当然，自从今年年初拿下这边，直到眼下这半年间，附近都未有受到过多大的冲击。武朝式微，种家军陨落，西夏又与金国交好，对西北的统治乃是天命所趋，无人可当。就算仍有折家军这一威胁，但西夏人早派了众多斥候监视，此时周围麦田皆已收尽，折家军只是镇守府州，同样忙着收粮，当是不会再来了。

这例行的巡视之后，猛生科回到庄子里。

巳时刚到，作为小苍河黑旗军先锋的两只百人队出现在碎石庄外的山坡上。

示警的号角声才刚刚响起，在麦田附近的魁宏回头看时，杀来的人群已如洪流般的冲进了那片庄子里。

***************

自小苍河而出的黑旗军全军，从六月十六的上午启程，当天晚上，以轻装前行的先头部队，接近山区的边缘，在一个晚上的休息之后，第二天的清晨，首队往碎石庄这边而来。

最前方的是此时小苍河军中第二团的第一营，团长庞六安，营长徐令明，徐令明以下，三个百多人的连队，一连长官是组建华炎社的罗业，他对自己的要求高，对下方士兵的要求也高，这次理所当然地申请冲在了前列。

毛一山、侯五皆在第二连，渠庆本就有统军经验，头脑也灵活，原本可以负责带二连，甚至于与徐令明争一争营长的位子，但出于某些考虑，他后来被吸收入了特种团，同时也被当做参谋类的军官来培养。这一次的出征，他因出山打探消息，伤势本未痊愈，但也强行要求跟着出来了，如今便跟随二连一道行动。

这两百余人在起床之后，在渠庆的指引下，快步行走了一个多时辰，抵达碎石庄附近后放缓了步伐，隐匿前进。

队伍之中都不是新兵了，曾经领饷吃粮，与女真人对冲过，感受过失败的屈辱和死亡的威胁，在夏村被聚集起来，经历了生与死的淬火，硬憾怨军，到后来随宁毅起事，在途中又有数次战斗。然而这一次从山中出来，几乎所有人都有着不一样的感受，说是煽动也好，洗脑也罢。这半年多以来，从若有似无到逐渐升高的压抑感，令得他们早就想做点什么。

前几日山中不再让大伙进行劳作，而开始全军训练，大伙的心中就在猜测。及至昨日出征，秦绍谦、宁毅誓师的一番讲话后，心中猜测得到证实的人们已经激动得近乎战栗。随后全军出征，逢山过山逢水过水，人们心中烧着的火焰，不曾停过。

没错，没有其它的路了，这是唯一的出路。

如果说之前的战斗里，所有人都还是被动的应战，以本能面对下达的命令，面对刀枪，只有这一次，整支军队中的大多数人，都已经认同了这次出击，甚至于在心中渴望着一场厮杀。在这同时，他们已经在半年多的时间内，因高效率的配合和高强度的劳动，认识和认同了身边的伙伴，每一个人，只需要尽力做好自己的那份，剩余的，其它的同伴，自然就会做好！

清晨的奔行之中，血液里嗡嗡嗡的声音，清晰得仿佛能让人听到，罗业、毛一山、侯五等人偶尔用手轻抚刀柄，想着要将它拔出来。微微的紧张感与收缩感笼罩着一切。在接近碎石庄的道路上，渠庆与徐令明、罗业等人已经商议好了计划。

“我有一个计划。”渠庆在快步的行走间拿着简易的地图，已经介绍了碎石庄的两个出入口，和出入口旁瞭望塔的位置，“我们从两边冲进去，用最快的速度，杀光他们所有人，不用停留，不用管什么示警。嗯，就这样。”

他在地图上用手刀左右切了一刀，示意路线。此时周围只有脚步的沙沙声，徐令明扭头看着他，眨了眨眼睛，但渠庆目光严肃，不像是说了个冷笑话——我有一个计划，冲进去杀光他们所有人。这算什么计划——另一边的罗业已经目光严肃地点了头：“好，就这样，我负责左路。”

两支队伍分开，靠近碎石庄，穿着伪装服的斥候穿行过去狙杀瞭望塔上的士兵，第一发箭矢射出的同时，罗业挥下了他的手臂，冲出山麓。另一边，毛一山、侯五拔刀、持盾，踏出山体，脚步逐渐加快、越来越快——

盾牌、钢刀、人影奔袭而下，碎石庄的庄外，此时还有西夏人的队伍在巡逻，那是一个七人的小队。随着箭矢飞过他们头顶，射向瞭望塔上士兵的胸口，他们回过神来时，罗业等人正手持刀盾直冲而来。这些人转身欲奔，口中示警，罗业等人已经迅速拉近，为首那西夏士兵转过身来，挥刀欲冲，罗业手中盾牌挟着冲势，将他狠狠撞飞出去，才滚落在地，黑影压过来，便是一刀抽下。

罗业跨过地上的尸体，脚步没有丝毫的停顿，举着盾牌仍旧在飞快地奔跑，七名西夏士兵就像是卷入了食人蚁群的动物，转眼间被蔓延而过。兵锋延伸，有人收刀、换手弩，发射之后再度拔刀。碎石庄中，示警的号角声响起来，两道洪流已经贯入村庄之中，粘稠的血浆开始肆意蔓延。西夏士兵在村庄的道路上列阵冲杀过来，与冲进来的小苍河士兵狠狠撞击在一起，然后被钢刀、长枪挥舞斩开，旁边的房舍窗口，同样有小苍河的士兵冲杀进去，与其中的仓促应战的西夏士兵厮杀过后，从另一侧杀出。

罗业冲在前方，他抛开了手上的盾牌，双手握着钢刀，一路大挥大砍，双目赤红地带着身边的士兵往竖有女真军旗的院落杀过去。年轻的军官在平日里冷静爱思考，到了战阵上，已经将浑身的戾气都散发出来，几名西夏士兵被追赶着从前方岔路过来，持枪刺向众人，罗业迎着那四杆长枪直接跨了进去，毫不犹豫地猛挥一刀，将那名看起来三十多岁、样貌凶悍的西夏战士连双手带胸口几乎都给劈成两截，摔飞出去。

“不要挡我的路啊——”

这怒吼声还没喊完，那几名西夏士兵已经被他身边的几人淹没下去了。

“那西夏狗贼的人头是谁的——”

他一面走，一面指着不远处的西夏军旗。周围一群人有着同样的狂热。

“——我的！！！”

猛生科此时还在从院子里退出来，他的身边围绕着数十亲兵，更多的手下人从后方往前赶，但厮杀的声音犹如巨兽，一路吞噬着人命、蔓延而来，他只看见不远处闪过了一面黑色的旗帜。

“什么人？什么人？快点烽火！挡住他们！折家打过来了吗——”

然后他就看到了道路那边杀过来的双目斥候的年轻将领。他持着手弩射了一箭，然后便领着身边的士兵往房子后面躲了过去。

眼见猛生科身边的亲卫已经列阵，罗业带着身边的弟兄开始往侧面杀过去，一面吩咐：“喊更多的人过来！”

这边猛生科眼见着这群人如斩瓜切菜般的朝周围绕行，自己手下的小队扑上去便被斩杀殆尽，心中稍微有点发憷。这场战斗来得太快，他还没弄清楚对方的来历，但作为西夏军中将领，他对于对方的战力是看得出来的，这些人的眼神一个个凶猛如虎，根本就不是普通士兵的范畴，放在折家军中，也该是折可求的直系精锐——如果真是折家杀过来，自己唯一的选择，只能是逃跑保命。

一面结起阵势不给对方可乘之机，一面让亲卫缓缓后撤，如此才不过十数息，另一侧的房舍间，陡然有人冲来，高高跃起，将手中的一样东西往这边人群里砸过来。那是一个瓷罐，瓷罐的口子上，还有布条正在燃烧。

砰的一声，三名亲卫的身上都燃起了火焰来！

另一边的道路上，十数人集结完成，盾阵之后，长枪刺出，毛一山微微屈身在盾牌后方，吐出一口气来：“呼……啊啊啊啊啊啊啊——”

阵势以疯狂的高速推了过来！

猛生科呀呲欲裂，用力挥手：“杀——”

罗业那边正将一个小队的西夏士兵斩杀在地，浑身都是鲜血，再转头时，看见猛生科三十余名亲卫结成的队伍被轰然冲开。他无声地张了张嘴：“我……擦——”

然后便是一声疯狂呐喊：“冲啊——”

他带着十余同伴朝着猛生科这边疯狂冲来！这边数十亲卫平素也并非易与之辈，然而一边不要命地冲了进来，另一边还如同猛虎夺食般杀来时，整个阵型竟就在瞬间崩溃，当罗业大喊着：“不许挡我——”杀掉往这边冲的十余人时，那明显是西夏将领的家伙，已经被二连的十多人戳成了筛子。

“兄弟！谢了！”作为二连一排排长的侯五抹了一把脸上的血，冲着罗业大喊了一声，然后再度挥手：“冲——”

“不用谢！”双目赤红的罗业粗声粗气地回答了一句，看着这帮人从眼前冲过去，再看看地上那西夏将领的尸体，吐了一口唾沫，再看看周围的同伴：“等什么！还有没有活的西夏人！？”

杀得半身血红的众人挥刀拍了拍自己的甲胄，罗业举起刀，指了指外面：“我记得的，这样的还有一个。”

他眼中红潮炽烈，一面点头一面说道：“想个办法，去抢回来……”

……

大片大片已经收割完了的麦田里，衣着褴褛的人们停下了收割，回望碎石庄的方向。另一边，魁宏迅速地集结着他手下的士兵，还未将分散出去的人手集合完毕，来犯的敌人，已经将整个村庄给杀穿了，逃散的士兵跑出村外，被敌人衔尾追杀，砍倒在田地里，远处的村庄，西夏的军旗在火焰中燃烧。

这支队伍几乎没有丝毫的停顿，挟着鲜血和冲天杀气的队列朝这边疯狂地奔跑而来，前方看起来还不过区区数十人，但后方的村落里，更多的人还在奔行追赶而来。神情狂热，有些西夏逃散士兵奔跑不及，如同小鸡一般的被砍翻在地。

士兵不敢反抗，那边是军心破了。

魁宏看得心惊，让前方士兵列起阵势，随后，又看见那村庄中有十余匹马奔行出来，这些都是村庄中用来拉粮的驽马，但此时口鼻大张，奔跑的速度与战马也没什么两样了。奔在最前方的那人几乎全身血红，挥着钢刀便往马的屁股上用力戳，不一会儿，这十余匹马便已经成为了冲锋的前阵。

毛一山、侯五奔跑如飞，看着这十余人骑马越过他们时，才微微抽了抽嘴角：“娘的，这帮疯子。”

罗业用力夹打马腹，伸出刀来，朝那边军阵中的魁宏指去：“就是那里——”

相隔老远，魁宏的心中都隐隐升起一股寒意。

阴天，数百平民的注视之下，这支陡然杀至的军队以十余骑开道，呈锥形的阵势，杀入了西夏人军中，兵锋蔓延，粘稠的血浪朝两边翻腾开去，不多时，这支西夏的军队就整个崩溃了。

远处驻防的队伍已经看到了烽火，往这边赶来，在他们赶来之前，更多的军队拥着黑底辰星的旗帜，已经从山中蔓延而出……

位于小苍河东南的山中，亦有大量的绿林人士，正在聚集过来。山洞中，李频听着斥候传来的报告，久久的说不出话来。

“这不可能……疯了……”他喃喃说道。

九千人冲出山去，扑向了山外的二十万大军……他想起宁毅的那张脸，心中就不由自主的涌起一股令人战栗的寒意来。

没有人会这样自杀，所以这样的事情才会让人感到惊心动魄。

这个时候，延州城以东，前进的队伍正在推出一条血路来，烽火、奔马、溃兵、杀戮、收缩的兵线，都在朝延州城方向一刻不停的延伸过去。而在延州城外，甚至还有许多队伍，没有收到回城的命令。

黑旗延伸，第六七一章 侵略如火！

第六七二章 弥天大逆 战争伊始（上）

高高的天空下，鸟儿飞翔，云层的阴霾在大地之上流动，西北的地面上，千军万马由东向西，迅速穿行。

阳光偶尔从天的缝隙照下来，光的天河倾泻。狼烟烟柱升腾，奔行的士兵偶尔穿插交集，碰撞之后，如浪花般散开，留下尸首的残迹，逃兵四窜。

对于任何人来说，这都是争分夺秒的时刻。

总有些时候，战争未必会给人预警。

狼烟的示警讯息传递到延州城时，巳时已过半，这是战争时期最快的传讯手段，但并不准确。镇守此地的西夏大将籍辣塞勒迅速召集了麾下将领，等待着进一步报告的到来，同时，城中大军已开始集结。

午时，第一份讯息随着快马冲入延州城中，自东面山间，杀出一直大约八百人的队伍，极为悍勇，碎石庄一线转瞬便破，旗帜是黑底辰星。

这第一份讯息来自于此时在三十里外，已经死去一个时辰的将领魁宏。不久之前，作为首度接触黑旗军的第二名西夏小头领，在目睹手下以惊人的速度崩溃时，他果断地选择了逃跑，然而罗业率领的一个排不依不饶地将他追杀了五里，砍翻在地。这阵型崩溃前传出的讯息当中，他夸大了来犯敌人的数目，将两百余人夸大到八百人，但当然，这种数百人的夸大，于大局并无更改。

在西夏原本的预计当中，收粮期间，最可能来犯的敌人是如今在府州的折家。籍辣塞勒迷惑半晌，才有幕僚提醒，这黑底辰星的旗帜，疑似山中那支流匪的旗号。但在此时，也不能完全确认，是否是折家军的阴谋诡计。

更多的战报，随后便接踵而来了，快得令人应接不暇。

自碎石庄后，孤山口遇敌！己方溃败！达川遇敌！己方溃败！巴松部遇袭溃败，敌人大队来袭！桑河遇敌，溃败！自第一份战报到来后的半个时辰内，延州城内西夏军中几乎是轰然炸开，八九份溃败的军报飞上籍辣塞勒与一众将领的眼前。按照这些军报在地图上摆开，一支大军从山中跃出之后，此时正摆开左右五里的阵势，摧枯拉朽地横扫而来，顺着烽烟的方向，直扑延州城！

血石庄是东面来延州城方向的一个关卡，将领璞达率领麾下两千人镇守在这里，正午时分，他的出战消息与溃败消息几乎是同时出现在众人的面前。这固然与前后传讯军马的脚力和紧急程度有关，但他们同时到达，足以证明对方来袭的速度之快，令人瞠目结舌。

报告出战的骏马才刚刚离开，璞达率领两千人便于血石庄一侧列阵，按照溃败军报的消息，对方自山间迅速冲出，大队摆出了绕行过卡的姿态，就在璞达调整军阵的片刻间，对方直扑血石庄，片刻之后，整个血石庄的军阵便被贯穿，对方杀穿防线后，一刻不停地继续往延州扑来！

籍辣塞勒麾下众将领已经炸开了锅！不管对方是谁，这种以快打快的战略正是针对目前延州局势而来。

在西夏南来之初，整支大军是十万人左右的规模，待到连下数城，西军溃败后，更多的士兵被派遣过来。籍辣塞勒乃是镇守甘州甘肃军司的大将，麾下五万余人，如今已有四万多被调集到延州一带，巩固驻防。

为了看守各处麦田，到如今开始收割，延州城外被籍辣塞勒派出去的西夏军已超过两万，另有两万余精锐驻守城内。此时正值麦田收割之期，许多的麦子还在装车运来延州。这时大战开打，对方以高速杀至延州城下，两万余的西夏士兵便会被对方连人带粮堵在路上。

这些粮食本已是西夏囊中之物，对方杀入延州地界，不管是那流匪还是折家军，都属于光脚的不怕穿鞋的。如何应对，是这猝然之间的第一要务。

同一时刻，延州城西南的方向上，自小苍河而来的黑旗军主力，正分为三股，横扫而来，距离已缩短到十里之内！

这三股军队，走左路的是何志成率领的一团与孙业率领的四团，这是人数最多的一支，约有四千五百人。李义率领的三团一千八百人走右路，拱卫着庞六安的二团与刘承宗率领的特种团共三千五百余人。

这九千余人自出山后便未有丝毫停下，当然，半天的时间杀过二十余里地，并非是最快速度的强行军，但在对方猝不及防之下，连杀带突，兼且越过山地，已经是惊人的高速。一路之上，眼见狼烟升起，镇守附近的西夏军队时有出现，这些督粮队一个队伍一个队伍的集结，偶尔，朝着这支竖着黑旗的军队猛扑过来，然后被分出去的几个连队冲散，尸体被杀得漫山都是，逃兵四散，若非是黑旗军中高层早下了不可恋战的命令，这两三个时辰内死的人，极有可能翻番。

这倒也怪不了这些西夏军队，他们来到这边，是以征服者的姿态来的。种家军溃败，武朝无力，纵使有些山匪乡民的叛乱，军队一出，基本都是横扫过去。这样的局面下，他们自然也有着昂然的士气。这些督粮队几百人几百人的组成，若是往周围勾连，聚集一两千人，哪里会不敢对同样几千人的队伍进行袭扰。

对方竟然敢分出小股队伍来冲锋，这便更让他们感到可笑了。只有等到兵锋相接，前阵以惊人的高速崩溃，对方拿着钢刀犹如斩瓜切菜般的冲进人群时，所有人才能感受到那甚至有些荒谬的恐怖感。

这来袭的军队拉近着与延州城的距离，一次次溃败的报告也如雪片般的纷飞过去，因为距离改变和时间差的原因，这战斗的频率比实际情况更为急促。在黑旗军行进的道路上，成建制的西夏士兵一拨拨的过来，或撩拨或试探，又或是坚决挡住去路，随后全都轰然四散。溃兵在附近山野、田地间逃散得到处都是。

行进的道路上，不少被逼着收粮的平民，几乎是在第一线上看到了军队的疾行和对冲。那惊人的厮杀之后，伤兵会被留下来，交由这些人看管照顾。

除此之外，没有人跟他们打招呼。

直到接近延州城外的范围，黑旗军中真正与西夏军进行了厮杀的人，不到四分之一。在秦绍谦的命令中，军中将领选择了以几支固定的营、连队担任尖刀队对阵西夏的战法，其余的人一律在保持体力的情况下快速步行，即便队列中的人看不过去，要主动请战，也不被允许。如此一来，到这天未时两刻，亦即下午两点钟左右，军队中这些出战的队伍，多数已杀得浑身是血。他们过来的方向上，数千西夏士兵正四散溃逃。

自上午十时左右从碎石庄出发，到下午二时过半，这支军队越过直线二十五里、走路约四十里的距离，碾过数处关卡，逼近延州城。同时，延州城一万九千的大军在籍辣塞勒的率领下出击而来，留下五千人守城。他们首先对上的，是三千多的中路军。

对于西夏人来说，这实际上也是最正确的选择。居于优势时，没有人会容忍敌人在自己的地盘肆意来去，这黑旗军行进速度虽快，但不久之后，籍辣塞勒也大致确定了这支军队的数量，每一支都是几千人，加起来亦不过万，杀到一盘散沙当中，自然摧枯拉朽，但己方何至于会怕它。

无论如何，此时的延州城也不会容忍被不足万人的军队堵门。

午时曾稍稍炽烈的阳光此时又隐没在云层后方了。天空中飘着奇怪的球。

阴天，看来同样阴沉的两支队伍对峙了片刻。李义率领的黑旗军第三团从山坡上出现，他们总数是一千八百人，如今还有一千二百多未曾参战。这些人于山坡上列阵、拔刀、沉默地呼吸，所有人的心跳，此时都已经快了起来，血流在血管里响。

近两万人的西夏军阵中，士兵和将领们也同样傲然地注视着这两支来袭的队伍，随后军中猛将察炎该边、系罔各来请战，籍辣塞勒看了片刻，挥手准了。

这同样是一个正确得几乎让人无奈的命令。此时的西北之地，又不是对阵种家军，两万人面对五六千人若是不敢战，自己手下的军心也就别要了。

对面，战马上独眼的将领正在说话，他伸手指了指这边，指的是西夏军中帅旗的位置。西夏军中分出两个阵列开始前推，这边数千人正在默默地变阵，出现了骑兵，但很大一部分骑兵去向了后列——他们的一些马背上背着箱子，竟将战马当做了负重的牲口用，似乎还不打算全部参战。山坡上，千余人的前阵举起盾牌，开始推进，他们的步伐沉稳、沉默，在他们前头，是系罔率领的四千西夏士兵。

步伐越来越快。

一箭之地——

“给我……冲啊——”

如雷的脚步声陡然间在大地上炸开！随着无数歇斯底里的呐喊，这两股人数不多的队伍犹如怒吼的海潮，投入前方西夏大军的怀抱！这种正面对冲的情况下，战略战术在段时间内都已失去意义。籍辣塞勒心中并不踏实，但当对冲的双方陡然撞在一起，他还是骂了一句：“愚蠢。”

一盏茶后，两支各由四五千西夏军人组成的犹如巨岩般庞然大物的军队，被硬生生的凿杀崩溃了。血浪与尸体犹如河流一般的推开，溃败的士兵试图逃向本阵，有的往周围跑去。

籍辣塞勒看见正在以疯狂砍杀的姿态凿穿了前方障碍的士兵们呐喊、举盾，但他们脚下的步伐，竟没有丝毫停顿，朝着己方本阵这边，冲了过来——

轰然巨响，这一天，海边的滔天巨浪，冲垮了巨大的山石。

延州城中，居住的百姓也早已察觉到这一天的怪异，他们看见西夏士兵集结、戒严，随后是大军出击。在大军出击后仅仅一个时辰后，溃败的士兵如潮水般的漫入城池当中，他们身上带血、狼狈惊惶……

山里。

土石陈杂的荒凉山谷当中，扎起了营帐，升起了篝火。

夕阳西下，徐强与身边的几名伙伴正在吃饭，周围也满是身负刀剑之人，三五成群的，或是准备晚饭，或是彼此交谈、甚至切磋。有些人的交手之中，引来了许多人的围观，又或是开口点评，或下场露一手绝活。

这几天的时间里，徐强见到了不少平时慕名已久的武林大侠，见面之后，交手切磋，获益良多。这也是他在绿林间从未见过的良好气氛，不少人都已不再吝啬于手中的几项绝活，彼此交流，增加互相的实力。他曾经听说过宗师周侗率领数十绿林高手刺杀宗望时的盛景，在行刺之前，每天晚上，周宗师也是这般，毫不吝啬地提点周围的同伴。

如今，周侗刺粘罕的壮举已成绿林中不朽的传说。徐强相信，自己这一群人的侠义举动，也将青史留名，流芳后世！

环顾四周，这些人中，有年轻卓绝的绿林新秀，有名震一时的绿林大豪：曾经无敌于江浙一带的“断门刀”李燕逆，“侠盗”何龙谦，“白牙枪”于烈，刑部总捕，人称“金眼千翎”的樊重，曾经的梁山好汉，“大刀”关胜、“霹雳火”秦明、“插翅虎”雷横、“混江龙”李俊、“井木犴”郝思文……所有的这些好汉，都曾令他心折。而如今，他也是这其中一员了，他将这画面记在心中，忍不住站起来，胸口鼓荡，壮怀激烈。

明日，他们所有人将直入小苍河，为这天下诛除那大逆的魔头！他们所有人，都已将生死置之度外！

这天傍晚，他是这样想的。

第二天，在小苍河外的山脚下，轰的一声响起来时，徐强的脚猛地颤了一下，所有人都看见“白牙枪”于烈的半个身子飞了起来。那飞起的下半身越过了徐强的头顶，将他的半个身体，也染成了血红的一片。

靖平二年六月十八这一天，即便多年以后还有人提起的绿林人士对于小苍河的冲击，心魔屠戮武林的传说最终的成立，以一种惨烈的形式开始了。

同时，李频率领数十人，行走在更远一点的矮林之中。这一刻，他已真正的置生死于度外。

延州城东，三个巨大的气球飞起在天空中，黑旗军列阵，朝向了古旧的城墙，籍辣塞勒站在城墙上，受伤后的脸色有些苍白，看着这支他几乎从未见过的可怕军队。

小苍河，宁毅与左端佑坐在半山腰上的院子里，一面聊天，一面等待着轻抚而过的山风将所有的讯息带来。这一刻，阳光明媚，爆炸声传来，犹如天边的远雷。

第六七三章 弥天大逆 战争伊始（中）

小苍河，阳光明媚，对于来袭的绿林人士而言，这是艰难的一天。

自从宁毅弑君之后，这将近一年的时间里，来到小苍河试图行刺的绿林人，其实每月都有。这些人零零碎碎的来，或被杀死，或在小苍河外围便被发现，负伤逃遁，也曾造成过小苍河内少量的伤亡，对于大局无碍。但在整个武朝社会以及绿林之间，心魔这个名字，评价早已掉落到负数。

被分派任务后的半年多时间里，总捕头樊重便一直在为此奔走，召集绿林群豪，为袭杀宁毅做准备。在这之前，竹记早将周侗刺杀粘罕的事情渲染得悲壮，樊重去拉人时，不少义愤填膺的绿林人反倒是被竹记给煽动起来，这样的事情，常令樊重与铁天鹰等人觉得讽刺有趣。

这一次聚集在小苍河外的绿林人，一共是三百六十二人，三教九流混杂，当初一些被宁毅抓捕后投诚，又或是先前便有仇的绿林人也被叫了过来。

例如关胜、例如秦明这类，他们在梁山是折在宁毅手上，后来进入军队，宁毅造反时，未曾搭理他们，但此后清算过来，他们自然也没了好日子过，如今被调派过来，戴罪立功。

而如雷横、李俊这些人，梁山破后，被右相府的势力追得到处跑，整天提心吊胆。樊重找到他们后，许以重利，同时又加上威胁，他们也就这样跟着过来。

但先前与宁毅打过交道的这帮人，彼此见了，其实多半都脸色复杂。

小苍河除易守难攻的正门之外，四周仍旧是有崎岖的山路可以绕行进去的。进攻的时机选择在白天，是因为黑夜里的隐蔽同时也会让人看不清周围的机关陷阱，那心魔宁毅原本就擅用火器机关、奇巧淫技，这一次既然是几百人的进攻，选在晚上，反倒可能被人意外瞬间打乱。

无论如何，大伙儿都已下了生死的决心。周宗师以数十人舍身行刺，差点便杀死粘罕，自己这边几百人同行，就算不成功，也必要让那心魔胆寒。

——在制定计划时，大伙儿都是这样呼应的。

只是在面临生死时，遭遇到了尴尬而已。

***************

为了牵制小苍河河谷内的防御力量，这一次进攻，绿林人一共选择了三个地方。

首先以少量人手潜行上西面山坡，若是被发现——又或者不被发现的情况下，一支八十人左右的绿林好手，将尝试突破小苍河河口正门。这边道路狭窄，说起来易守难攻，但绿林人中本就有不少擅长飞檐走壁、攀援爬墙的，这些好手攻杀过去，对方总不能把堤给决了吧，只要上了河堤，狭窄的地方彼此交锋的人手都不会太多，何况旁边都是水，绿林人中，也有不少水性厉害的，由李俊带着，足以将小苍河的防守者弄个措手不及。

真正的进攻，摆在山体的东侧，最后发动，由原本初步探查过的小道上山，翻越过去，直取那心魔的老巢。按照刑部的情报，这一次小苍河为出山抢粮，守军全数出动，纵然还有防御者留下，也必定不多了。绿林人战阵攻杀或许差点，只要冲进去，伺机杀死心魔，大伙儿的努力，便都有回报了。

徐强居于东侧的两百多主力当中，他并不知道其余两路的具体情况如何，只是这一路才刚刚开始，便遭遇了问题。

“白牙枪”于烈踩到了火雷，整个人被炸飞，鲜血淋了徐强一身，这倒不算是太过奇怪的问题，出发的时候，众人便预料到会有陷阱。只是这陷阱威力如此之大，山上的守卫也必定会被惊动，在前方领队的“侠盗”何龙谦大喝：“所有人当心地面新动过的地方！”

“断门刀”李燕逆则道：“反正已经惊动山上了，我等不要再停留，立刻强杀上去——”

一时间，群情激昂，但真正的问题发生在奔跑出几步之后，后方响起喝声：“关胜！我早知你有问题！”

这说话的却是曾经的梁山英雄郝思文，他与雷横、关胜都站在距离不远的地方，没有举步。听得这声音，众人都下意识地回过头去，只见关胜手持大刀，面色阴晴不定。这时候周围还有些人，有人问：“关胜，你为何不走！”

有人走上来：“关家哥哥，有话说话。”

这时候虽是攻山开始，却也是最为紧急的时刻，爆炸刚过，谁知道山上会出什么敌人。有人下意识地围过来，关胜朝着后方退了两步，脱离开周围几人的包围。眼见他竟然反抗，附近的人便下意识地欺上前去，关胜大刀一横，顺势扫出，附近三人兵器与他大刀一碰，彼此尽皆退开。

“梁山过后，我与那姓宁的没来往。但你们今日上得去？”

郝思文咬着牙齿：“你被那心魔打破了胆！”

“无益之事，送死罢了。”关胜目光扫过这漫山的群雄，“哼，郝思文你想错了我，但有一点却对了，以那心魔的算计，这中间岂能没有他的人？怕还不是一个两个吧。打这样的仗，我看那樊重才是心魔的人！”

“狡辩！关胜你将话说清楚，敢做不敢认么！”

有人扑过来，关胜一个转身，刀锋一晃，将那人逼开，身形已朝来路跨了出去：“事情至此，关某多说又有何益……”

他话音未落，山坡之上一道身影举起钢鞭锏，砰砰将身边两人的脑袋如西瓜一般的打碎了，这人哈哈大笑，却是“霹雳火”秦明：“关家哥哥说得没错，一群乌合之众自愿前来，中间岂能没有奸细！他不是，秦某却是的！”

附近有反应快的，拔刀便冲来：“杀了他！”

秦明钢鞭一荡，脚下刷刷刷的退了好几丈远，拔刀者再度冲来，只听轰的一声，地面炸开，将那人炸得飞滚出去，血花洒了一地。

秦明站在那里，却没人再敢过去了。只见他晃了晃手中钢鞭：“一群蠢狗！成事不足败事有余！还敢妄称侠义，实则愚昧不堪。尔等趁这小苍河空虚之时前来杀人，但可有人知道，这小苍河为何空虚？”

“不要听他胡言！”一枚飞蝗石刷的飞过去，被秦明顺手砸开。

“尔等可知，小苍河全军尽出，乃是西进，二十万西夏大军，如今肆虐西北。这小苍河全军，是与西夏人作战去了！尔等鼠辈小人！华夏沦陷，生灵涂炭时不敢与外族相战，只敢偷偷摸摸地过来这里逞威风，想要扬名。全死在这里吧！”

他的这句话回荡山间，话说完，人影朝后方飞掠而去，消失在远处的乱石里。山坡上众人面面相觑。徐强脸上还带着血，一时间觉得牙是酸的，没有力量。

一群人摆上生死，要来诛除魔头，才刚刚开始，便又是内奸又是内讧。这铁索横江，上不去也下不来，这还怎么打？

片刻，有人喊道：“此乃妖言惑众之举，心魔最擅这等奸计。我等过来早知艰险，诸位不可动摇，来啊，随我杀上去——”

随即有人应和：“没错！冲啊，除此魔头——”

众人呼喊着，朝着山上冲将上去，不一会儿，便又是一声爆炸响起，有人被炸飞出去，那山头上逐渐出现了人影，也有箭矢开始飞下来了……

****************

河谷之中，隐约能够听到外面的冲杀和爆炸声，半山腰上的院子里，宁毅端着茶水和糕点出来，口中哼着轻快的调子。

“一条大河波浪宽……风吹稻花香两岸，我家就在嗯~上住呜……听惯了艄公的号子，看惯了船上的白帆……姑娘就像……花一样……”

院门边，老人背负双手站在那儿，仰着头看天上飘动的气球，气球挂着的篮子里，有人拿着红色的白色的旗子，在那儿挥来挥去。

“此物便要飞出去了，该如何转向？”

“朋友来了……有好酒，若是那豺狼来……嗯，无法转向，这东西只能靠风力，吹到哪算哪。左公，来喝茶。”

左端佑走过去，拿起了一块糕点，放进口中吃了，随后拍拍手掌，继续听那外面的打斗声：“几百绿林人，冲上来也死得差不多了，看来立恒真不怕得罪全天下了。匹夫一怒血溅十步，你今后不得宁日啊。”

宁毅喝了一杯茶：“我早就得罪了，不是吗？”

**************

山麓东侧，稍后方的崎岖崖壁上，此时，两条绳子正无声地悬在那儿，外面热闹的打斗中，有数十人沿着这最不可能爬上的岩壁，艰难地往上爬。

李频是其中的一个。他面色涨得赤红，手上已经被绳子勒破了皮，然而在身边同行者的帮助下，已然体弱的他仍旧是不依不饶地爬到了半山之上。

至今为止，他们还没有惊动任何小苍河的守军，因为这片崖壁，想要上下确实艰险。然而，找到了一名能够钻山攀岩的奇人，也正是李频此行的最大依仗。

宁毅经营小苍河已有一载，即便山中的军队大都已出去，想要偷偷地潜入进来行刺，依然是不可能的。为了这一天的进攻，樊重集结了一大帮绿林人士，但李频从一开始就不信任这支队伍——这或许也是受到了宁毅当初的影响，没有严格组织的人手，百无一用。

他们只是诱饵。

这边山壁上，众人一个个的拉在这绳索上，再度攀援前进。风从西面吹过去了，李频站在最后的落脚点上，休息过后正要再次上去，陡然间愣了一愣，不少人也都愣了一愣。

一只巨大的热气球从山里面顺着风飘出来。李频举起手上的一只千里镜朝那边看过去，天空中的篮子里，一个人也正举着千里镜望过来，表情似有微微变形。

篮子里的那人放下千里镜，用力摇晃了手中的旗帜！

“上——”

李频大喊了一声——

山谷里，有马队朝着这边的山崖奔行过来了。

在马队到达之前，李频手下的人翻上了这片陡峭的崖壁，首先上来的人，开始了防御和厮杀。另一边，山坡上的爆炸还在响起来，冒着防守者的弓箭，李燕逆等人浑身浴血地冲入了山谷之中，他们想要找人厮杀，先前在上头的防御者们已经开始速度更快地后撤，冲下来的人再度落入陷阱、弓矢等物的夹击当中。

外侧的山坡上，此时是斑斑点点的血迹、横陈的尸首，有的人已经死了，有的人趴在山坡的土石间，此时还不敢动弹，因为不知道哪里会忽然的发生爆炸，也有负伤之人，正在逐渐变得安静的这侧山麓上痛苦地嚎叫着。

冲入山谷之中的人们又往前冲杀了一阵子，才终于有人出来，与他们交手。那三五人一组的队伍朝着落单的绿林人们冲过去，一阵砍杀后奔跑离开。“焚城枪”祝彪，宇文飞渡、小黑等人神出鬼没地收割着落单的人命。这场本就算不得公平的战斗，对于进攻者来说，就像是落入了一潭泥沼。他们朝着那边山腰上的院落继续发起进攻——这山谷毕竟不大，他们进来，便远远看到了院落那边的宁毅等人。

另一边，李频等人也在马队的“风筝”战术中艰难地杀来。他身边的人在悬崖上大战一场后，还剩有四十多位，这些人进退相对严密、有章法，算是不太好啃的硬骨头。

当然，宁毅原也没打算与他们硬干。

陈凡、纪倩儿这些防守者中的精锐，此时就在院落附近，等待着李频等人的到来。

左端佑看着东北侧山坡杀过来的那支队列，微微皱眉：“你不打算立刻杀了他们？”

“强攻毕竟还会有点伤亡，杀到这里，他们心气也就差不多了。”宁毅手中拿着茶杯，看了一眼，“中间也有个朋友，许久未见，总该见一面。左公也该见见。”

“哦？”

“叫做李频，曾与秦家大哥一同守太原，九死一生。人已经历练出来了，不错的读书人。”宁毅朝左端佑偏了偏头，“可以……传承儒学。”

“传承？”老人皱了皱眉。

宁毅点头，没有解释。

过得不久，两拨人在小院侧前方相聚约数十米的空地前碰头，预备杀过来。院落这边，十余面大盾被拖了出来，摆开阵势，林立如墙，负责驻守小苍河的人们从四面八方冲出来，将手中弓矢、刀枪指向那边。

能够冲到这里的，眼下不过是百余人，然而这时候从附近冲出来的，足有三五百人之多，将这山坡上包围了起来。事实上，从李频等人被发现的那一刻开始，这些人已然没有了任何机会，如今，一次冲锋，便要见分晓了。

徐强混在这些人当中，心中有绝望冰冷的情绪。作为习武之人，想得不多，一开始说置生死于度外，然后就只是下意识的冲杀，待到了这一步，才知道这样的冲杀可能真只会给对方带来一次震撼而已。死亡，却真真实实的要来了。

而且，杀到这里，他甚至没能跟谁交手，身上被爆炸炸伤了一次，挨了两箭，其余的时候，不过挥舞兵器拼命躲闪而已。真要说会被对方带来震撼，恐怕也不太可能。

前方，有声音响起来，延迟了他死去的时间。

“李兄，好久不见了，过来叙叙旧吧。”

人群里，李频排开众人，艰难地走出来，他看了看身边的百余人，随后朝对面走了过去。

***************

越过盾墙，院子里，宁毅朝他举了举茶杯。

“三百多绿林人，几十个衙役捕快……小苍河就算全军尽出，三四百人肯定是要留下的。你昏了头了？过来喝茶。”

小小的院子，这说话的声音平实而简单，李频看见宁毅的身影，深吸一口气，整了整衣冠。这个时候，他自知必死，却还不知道，眼下的这番对话，会发展到一个怎样的程度。

于是他回答道：“我昏头了？你才昏头了？世人皆说心魔十步一算，素无遗策。却想不到，一怒弑君，与天下为敌。你走这一步，不止是昏头，更是疯了！”

“杀周喆只是小事，我造反造定了。哦，对了，左端佑左公。”

李频走到近处，微微愣了愣，然后拱手：“末学晚辈李德新，见过左公。”

左端佑站在那儿，点了点头：“你助秦家子守太原，置生死于度外，很好。”

“此乃晚辈职责。太原最终还是破了，生灵涂炭，当不得很好。”这话说完，他已经走到院子里，拿起桌上茶杯一饮而尽，随后又喝了一杯。

“造反造定了？”李频沉默片刻，才再度开口说道，“造反有造反的路，金殿弑君，天地君亲师，你什么路都走不了！宁立恒，你愚不可及！今日我死在这里，你也难到明日！”

“造反……”宁毅笑了笑，“那李兄不妨说说，造反有什么路？”

“你的路多了，你有吕梁山帮衬，有右相遗泽，南面，你有康驸马为友，你有康王府的关系。康王如今便要身登大宝。无论如何，你只要徐徐图之，所有的路，都会比你眼前走得更好。但你选了最鲁莽的路……不对，你选的地方没有路。”

李频摇了摇头，看着宁毅，宁毅站在那儿，一直都带着笑，他将茶水再度倒上：“还喝吗？”

“可以了。”

“好，那我们来说说造反和杀皇帝的区别。”宁毅拍了拍手，“李兄觉得，我为何要造反，为何要杀皇帝？”

李频微微沉默了片刻：“为武朝衰弱，为忠臣蒙冤，为努力没有结果？”

“为万民受苦。”宁毅补充一句。

“有吗？”

“有的，你们总喜欢往大处看，秦老是忠臣，他受苦，就是受苦，别人就不是？我在夏村打仗，看见过被女真人强暴的女子，她被救回来，瘦骨嶙峋，非常可怜，休息了几天，起来给救她的兵做饭，给他们包扎伤口，有人说要娶她。夏村大战最后一天的时候，她拿着刀冲出去，你看，她学会了拿到，成了一个真真正正的人……死在战场上了。”

宁毅摇了摇头：“为了守住汴梁城，有多少人死了，城里城外，夏村的那些人哪，他们是为了救武朝死的。死了以后，没有结果。一个皇帝，肩上有天下亿万人的命，权衡来权衡去就像是小孩子开玩笑一样，没有任何责任，他不死谁死？”

“这就是为万民？”

“求同存异，我们对万民受苦的说法有很大不同，但是，我是为了这些好的东西，让我觉得有重量的东西，珍贵的东西、还有人，去造反的。这点可以理解？”

“你虽该死，但可以理解。”

“嗯，那么李兄认为，造反这么大的事，最重要的是什么？”

宁毅问出这句话，李频看着他，没有回答，宁毅笑了笑。

“你、你们，很多人以为是如何实施，如何一步步的策划，徐徐图之。你们把这种事情，当做一种冷冰冰的事例分析来做，简单的一件事，拆掉，看看怎么样能做成。但我不认同：任何一件大事，高远到造反这种程度的大事，他最重要的是立意！”

宁毅举起一根手指，目光变得冰冷严苛起来：“陈胜吴广受尽压迫，说王侯将相宁有种乎；方腊造反，是法平等无有高下。你们读书读傻了，以为这种雄心壮志就是喊出来玩玩的，哄那些种田人。”他伸手在桌上砰的敲了一下，“——这才是最重要的东西！”

他笑了笑：“那我造反是为什么呢？做了好事的人死了，该有好报的人死了，该活着的人死了，该死的人活着。我要改变这些事情的第一步，我要徐徐图之？”

李频冷冷道：“那你便要弑君？”

“在于我有没有能力弑君。”宁毅道，“我若没有能力，当然是徐徐图之，我若是陈胜吴广，是方腊，我当然要徐徐图之，但我不是，这个可能性摆在我面前。我要造反，他要付出代价，我能杀他而不杀，那我以后也就不必反了。”

院子里沉默了片刻，宁毅拿起茶杯喝了一口：“做人做事都是这样，到最后，你的标准，会退到某个程度，因为世界严苛。你有一个最高标准，人生标准做事的标准都行，走不通，你可以退一点，你可以妥协一点，但你最后的成就，就在于你退了多少。宁死不退，熬过去了的，才能成大事，从一开始就讲徐徐图之的人，想得再清楚，也只能一事无成。”

“你可曾想过……汴梁的百姓会怎么样？天下会怎么样？”

“废话。”宁毅将手中的茶水一饮而尽，“他们得死啊。”

砰！李频的手掌拍在了桌子上：“他们得死！？”

宁毅目光平静：“选错边当然得死，你知不知道，老秦下狱的时候，他们往老秦身上泼粪了。”

李频已经一字一顿地吼了出来：“那是他们的错？”

“不是他们的错？”宁毅摊了摊手，然后耸肩，“哦，不是他们的错，他们是无辜的。”

宁毅说完这句，目光中有着怜悯，却已经开始变得严厉起来，缓缓的，坚定的摇了摇头：“不，就是他们的错！他们不是无辜的！他们是武朝人！武朝打不过女真，他们就死有余辜——”

他声音浑厚，内力激荡，到后来，声音已经震荡四周，远远传开：“你们讲情理，是因为你们组成武朝！农人耕织劳作，士人读书统治，工人修葺房屋，商人通货四方！你们一同生存！国家强大，人民身受其惠！国家虚弱，人民死有余辜！这是天罚！因为国家面对的是这片天地，天地不讲情理！天理只有八个字……”

他的声音传出去，一字一顿：“——物竞天择，适者生存！”

这声音隐隐如雷霆，李频皱着眉头，他想要说点什么，对面如此作态之后的宁毅陡然笑了起来：“哈，我开玩笑的。”

这一下，就连旁边的左端佑，都在皱眉，弄不清宁毅到底想说些什么。宁毅转过身去，到旁边的盒子里拿出几本书，一面走过来，一面说话。

“确实啊，汴梁的百姓，是很无辜的，他们为什么不无辜，他们一辈子什么都不知道，皇帝做错事，女真人一打来，他们死得屈辱不堪，我这样的人一造反，他们死得屈辱不堪。不管他们知不知道真相，他们说话都没有任何用处，天上掉什么下来他们都只能接着……呐，李频，这是秦相留下来的书，给你一套。”

宁毅将书扔在桌子上：“所以，在这中间，诸位没有发现什么不对的东西吗？他们太无辜了，这本身就是不对的，做了这种错事怎么还能无辜呢？所以我在想，给他们一个说话多少能有用国家怎么样？这样一来，再出什么事情，人就死有余辜了，道理也就齐了。”

这絮絮叨叨犹如呓语的声音中，隐约间有什么不对劲的东西在酝酿，宁毅坐在了那里，手指敲打膝盖，似乎在思考。李频素知他的行事，不会无的放矢，还在想他这番话的深意。另一边，左端佑眉头紧蹙，开了口。

“民可使由之，不可使知之。这中间的道理，可不只是说说而已的。”

那边，敲打膝盖的手指停下来了，宁毅抬起头来，目光之中，已经没有了半点的戏谑。

不久之后，他开口说出来的东西，犹如深渊一般的可怖……

第六七四章 弥天大逆 战争伊始（下）

“民可使由之，不可使知之。这中间的道理，可不只是说说而已的。”

这一天的山坡上，一直沉默的左端佑终于开口说话，以他这样的年纪，见过了太多的人和事，甚至宁毅喊出“物竞天择适者生存”这八个字时都未曾动容。唯有在他最后戏谑般的几句絮叨中，感受到了古怪的气息。

坐在那里的宁毅抬起头来，目光平静如深潭，看了看老人。山风吹过，周围虽有数百人对峙，此时此刻，还是宁静一片。宁毅的话语平缓地响起来。

“我的妻子家中是布商，自远古时起，人们学会织布，一开始是单纯用手捻。这个过程持续了或者几百年或者上千年，出现了纺轮、纺锤，再后来，有纺车。从武朝初年开始，朝廷重商业，开始有小作坊的出现，改进织机。两百年来，织布机发展，效率相对武朝初年，提升了五倍有余，这中间，各家各户的手艺不同，我的妻子改进织机，将效率提升，比一般的织户、布商，快了大约两成，后来我在京城，着人改进织机，中间大约花了一年多的时间，如今织机的效率对比武朝初年，约是十倍的效率。当然，我们在山里，暂时已经不卖布了。”

左端佑与李频皱着眉头，看见宁毅交握双手，继续说下去。

“观万物运行，穷究天地原理。山下的河边有一个水力作坊，它可以连接到织布机上，人手如果够快，效率再以倍增。当然，水利作坊原本就有，成本不低，维护和修缮是一个问题，我在山中弄了几个高炉研究钢铁，在高温之下，钢铁愈发柔韧，将这样的钢铁用在作坊上，可降低作坊的损耗，我们在找更好的润滑手段，但以极限来说，同样的人力，相同的时间，布料的出产可以提升到武朝初年的三十到五十倍。”

“我们研究了热气球，就是天上那个大孔明灯，有它在天上，俯瞰全场。打仗的方式将会改变，我最擅用火药，埋在地下的你们已经看到了。我在几年时间内对火药运用的提升，要超过武朝之前两百年的积累，火枪目前还无法代替弓箭，但三五年间，或有突破。”

“所以，人力有穷，物力无穷。立恒果然是墨家之人？”左端佑说了一句。

宁毅摇头：“不，只是先说说这些。左公，你说民可使由之，不可使知之，这道理并非说说。我跟你说说这个。”他道：“我很同意它。”

“这是老祖宗留下来的道理，更是契合天地之理。”宁毅说道，“有人解，民可使，由之，不可使，知之。这都是穷书生的妄念，真把自己当回事了。世界没有愚人开口的道理，天下若让万民说话，这天下只会崩得更快。左公，你说是吧。”

左端佑没有说话。但这本就是天地至理。

“聪明人统治愚蠢的人，这里面不讲人情，只讲天理。遇上事情，聪明人知道如何去分析，如何去找到规律，如何能找到出路，愚蠢的人，一筹莫展，岂能让他们置喙大事？”

“远古年间，有百家争鸣，自然也有怜悯万民之人，包括儒家，教化天下，希望有一天万民皆能懂理，人人皆为君子。我辈自称文人，何谓文人？”

“自仓颉造文字，以文字记录下每一代人、一辈子的领悟、智慧，传于后人。故人类孩童，不需从头摸索，先人智慧，可以一代代的流传、积累，人类遂能立于万物之林。文人，即为传递智慧之人，但智慧可以传遍天下吗？数千年来，没有可能。”

“书本不够，孩童资质有差，而传递智慧，又远比传递文字更复杂。因此，智慧之人握权柄，辅佐天子为政，无法传承智慧者，种地、做工、伺候人，本就是天地有序之体现。他们只需由之，若不可使，杀之！真要知之，这天底下要费多少事！一个太原城，守不守，打不打，如何守，如何打，朝堂诸公看了一辈子都看不清楚，如何让小民知之。这规矩，洽合天道！”

宁毅的话，冰冷得像是石头。说到这里，沉默下来，再开口时，话语又变得缓和了。

“千百年来，人们找了很多法子，这是唯一可以走得通的路。这千百年，儒家和诸多掌权者定下了规矩，在这个规矩里，普通小民，知也好、不知也好、做也好、不做也好，拧不过大局。规矩定下来，就决定了在汴梁城破时，他们是不是无辜都要死，无辜只是一个说法，没有意义。左公、李兄，这是你们认同的那个东西定下的规矩，搞砸了，又是你们在怜悯，说他们何其无辜，说我何其冷血，说敌人何其残暴。我陪着死了，是否就不冷血了呢？”

“我在这里，并非指责两位，我也从不想指责儒家，指责没有意义。我们经常说做错了事情要有代价，周喆可以把他的命当代价，儒家只是个概念，只有好用和不好用之分。但儒家……是个圆……”

他的话喃喃的说到这里，语声渐低，李频以为他是有些无奈，却见宁毅拿起一根树枝，慢慢地在地上画了一个圆圈。

“儒家是个圆。”他说道，“我们的学问，讲究天地万物的浑然一体，在这个圆里，学儒的大家，一直在寻找万物有序的道理，从先秦时起，国民尚有尚武精神，到汉朝，独以强亡，汉朝的任何一州拉出来，可将周边草原的民族灭上十遍，尚武精神至唐朝渐息，待儒家发展到武朝，发现民众越顺从，这个圆越不容易出问题，可保朝廷长治久安。左公、李兄，秦相的几本书里，有儒家的至理。”

他看着两人：“他的书中说的道理，可厘定万物之序，天地君亲师、君君臣臣子子，可清楚明白。你们将这本书读通了，便可知这圆该如何去画，任何人读了这些书，都能知道，自己这一生，该在什么样的位置。引人欲而趋天理，在这个圆的框架里，这是你们的宝贝。”

“秦相真是天才。”书还在桌上，宁毅将那两本书往前推了推，“然后就只有一个问题了。”

“如果永远只有内部的问题，所有人平安喜乐地过一辈子，不想不问，其实也挺好的。”山风稍稍的停了片刻，宁毅摇头：“但这个圆，解决不了外来的侵略问题。万物愈有序，民众愈被阉割，愈发的没有血性。当然，它会以另外一种方式来应付，外族侵略而来，占领中原大地，然后发现，只有儒学，可将这国家统治得最稳，他们开始学儒，开始阉割自身的血性，到一定程度，汉民反抗，重夺国家，夺回国家之后，再度开始自我阉割，等待下一次外族侵略的到来。如此，君王轮换而道统长存，这是可以预见的未来。”

“……你想说什么？”李频看着那圆，声音低沉，问了一句。

“你们传承智慧的初衷到哪里去了？”宁毅问道，“人人为君子，一时不能达成，但可能性呢？你们手上的儒学，精妙绝伦，然而为求天地有序，已经开始阉割民众的血性，回到开始……儒家的路，是不是走错了？”

这只是简简单单的问话，简简单单的在山坡上响起。周围沉默了片刻，左端佑道：“你在说无解之事。”

宁毅拿起树枝，点在圆里，划了长长的一条延伸出去：“今日清晨，山外传回消息，小苍河九千军队于昨日出山，陆续击溃西夏数千军队后，于延州城外，与籍辣塞勒率领的一万九千西夏士兵对阵，将其正面击溃，斩敌四千。按照原计划，这个时候，军队已集结在延州城下，开始攻城！”

“什么？”左端佑与李频悚然而惊。

……

巨大而诡异的气球飘荡在天空中，明媚的天色，城中的气氛却肃杀得隐隐能听到战争的雷鸣。

延州城北侧，衣衫褴褛的驼背男人挑着他的担子走在戒严了的街道上，靠近对面道路转角时，一小队西夏士兵巡逻而来，拔刀说了什么。

驼子已经迈步前行，暗哑的刀光自他的身体两侧擎出，投入人群之中，更多的身影，从附近跃出来了。

城外，两千轻骑正以高速往北门绕行而来……

……

“我没有告诉他们多少……”小山坡上，宁毅在说话，“他们有压力，有生死的威胁，最重要的是，他们是在为自我的存续而抗争。当他们能为自我而抗争时，他们的生命何其壮丽，两位，你们不觉得感动吗？世界上不止是读书的君子之人可以活成这样的。”

“李兄，你说你怜悯世人无辜，可你的怜悯，在世道面前毫无意义，你的怜悯是空的，这个世界不能从你的怜悯里得到任何东西。我所谓心忧万民受苦，我心忧他们不能为自我而抗争。我心忧他们不能觉醒而活。我心忧他们蒙昧无知。我心忧他们被屠戮时犹如猪狗却不能壮烈去死。我心忧他们至死之时魂灵苍白。”

他目光严肃，停顿片刻。李频没有说话，左端佑也没有说话。不久之后，宁毅的声音，又响了起来。

“王家的造纸、印书作坊，在我的改良之下，效率比两年前已提高五倍有余。只要探究天地之理，它的效率，还有大量的提升空间。我先前所说，这些效率的提升，是因为商人逐利，逐利就贪婪，贪婪、想要偷懒，所以人们会去看这些道理，想很多办法，儒学之中，以为是奇巧淫技，以为偷懒不好。但实际上，物力无穷，它有着远超你们想象的潜力，而所谓教化万民，最基本的一点，首先你要让万民有书读。”

李频瞪大了眼睛：“你要鼓励贪婪！？”

“贪婪是好的，格物要发展，不是三两个儒生闲暇时瞎想就能推动，要发动所有人的智慧。要让天下人皆能读书，这些东西还有很长一段路要走，但不是没有希望。”

宁毅眼睛都没眨，他伸着树枝，修饰着地上划出圆圈的那条线，“可儒家是圆，武朝是圆。武朝的商业继续发展，商人将要寻求地位，同样的，想要让工匠寻求技艺的突破，工匠也要地位。但这个圆要有序，不会允许大的变动了。武朝、儒家再发展下去，为求秩序，会堵了这条路，但我要让这条路出去。”

“方腊造反时说，是法平等，无有高下。而简单来说，我将会给予天下所有人同样的地位，华夏乃华夏人之华夏，人人皆有守土之责，捍卫之责，人人皆有平等之权利。从此以后，士农工商，再无差别。”

“如此一来，圆不再有序……我将砸掉这个儒家。”

宁毅目光平静，说的话也始终是平平淡淡的，但风声拂过，深渊已经开始出现。

“你……”老人的声音，犹如雷霆。

“大逆不道——”

……

延州城。

战争的声浪已经开始摇撼城墙。北门，惊人的厮杀正在扩大。

一百多人的精锐队伍从城内出现，开始突击城门的防线。大量的西夏士兵从附近包围过来，在城外，两千轻骑同时下马，拖着机簧、勾索，组装式的云梯，搭向城墙。激烈到顶峰的厮杀持续了片刻，浑身浴血的战士从内侧将城门打开了一条缝隙，奋力推开。

城门内的巷道里，无数的西夏士兵汹涌而来。城外，木箱短暂地搭起浮桥，手持刀盾、长枪的黑旗军士兵一个接一个的冲了进来，在歇斯底里的呐喊中，有人推门，有人冲过去，扩大厮杀的漩涡！

东门附近，沉默的军阵当中，渠庆抽出钢刀，将刀柄后的红巾缠上手腕，用牙齿咬住一端、拉紧。在他的后方，许许多多的人，正在与他做同样的一个动作。

“准备了——”

人们呐喊。

城北，士兵汹涌着突入城门……

……

左端佑的声音还在山坡上回荡，宁毅平静地站起来，目光已经变得冷漠。

“砸掉儒家，只能算是第一步。但唯有砸掉它，才可以兴格物，兴格物，令资源不再匮乏，方能使人明道理、知血性，令天下万民，如这小苍河军人一般，不再无辜。我对儒家并无偏见，我走我的路，知会你们一声。老秦的衣钵，也已经给了你们，你们大可走自己的路，去修、去改、去传续，都可以，只要能解决眼前的问题。”

“假若你们能够解决女真，解决我，或许你们已经让儒家容纳了血性，令人能像人一样活，我会很欣慰。若是你们做不到，我会把新时代建在儒家的残骸上，永为尔等祭奠。若是我们都做不到，那这天下，就让女真踏过去一遍吧。”

小小的山坡上，压抑而冰冷的气息在弥漫，这复杂的事情，并不能让人感到慷慨激昂，尤其对于儒家的两人来说。老人原本欲怒，到得此时，倒不再愤怒了。李频目光疑惑，有着“你何以变得如此偏激”的惑然在内，然而在好些年前，对于宁毅，他也从未了解过。

彼时天光倾泻，风卷云舒，小苍河困局未解，新的捷报未至。在这小小的地方，疯狂的人说出了疯狂的话来，短短的时间内，他话里的东西太多，也是平铺直述，甚至令人难以消化。而同一时刻，在西北的延州城，打着黑底辰星旗的战士们已经冲入城内，握着武器，奋力厮杀，对于这片天地来说，他们的战斗是如此的孤独，他们被全天下的人仇视。

而若是从历史的长河中往前看，他们也在这一刻，向全天下的人，宣战了。

宁毅朝外面走去的时候，左端佑在后方说道：“若你真打算这样做，不久之后，你就会是全天下儒者的敌人。”

“你知道有趣的是什么吗？”宁毅回头，“想要打败我，你们至少要变得跟我一样。”

他走出那盾阵，往附近聚集的百余人看了一眼：“能跑出小苍河的，不追杀你们。”这百余人本已有决死之念，此时，当中的一些人微微愣了愣，李频反应过来，在后方大喊：“不要中计——”

宁毅走出人群，挥手：

“——杀！”

蚂蚁衔泥，蝴蝶飞舞；麋鹿饮水，狼群追逐；虎啸山林，人行世间。这苍苍茫茫的大地万载千年，有一些生命，会发出光芒……

第六七五章 雳雳雷霆动 浩浩长风起（一）

混乱还在持续，弥漫在空气中的，是隐隐的血腥气。

六月十八，下午，延州城，烟柱在升腾。

此时的时间还是盛夏，明媚的阳光照射下来，树荫清晰地摇晃在城中的道路上，蝉鸣声里，掩盖不了的喊杀声在城间蔓延。百姓闭门固户，在家中提心吊胆地等待着事情的发展，也有原本心有血性的，提了刀棍，叫三五邻人，出来撵杀西夏人。

延州本就由西军统治多年，百姓血性尚存，无能为力时，人们只得屈辱躲避，然而当有军队杀进城来，他们尾随其后，发泄愤怒的勇气，终究还是有的。

也有白发苍苍的老妇人，开了院门，提了一桶井水，拿了几颗枣子，颤巍巍地等着给进来的军人吃喝的，看见杀进来的军人便递。口中在问：“是天兵到了吗？是种相公回来了吗？”

士兵便指了后方黑旗：“我等乃小苍河，华夏军！”

老妇人或许听不太懂，眼中便已哭起来：“我的孩儿，已经死了，被他们杀死了……”西夏人来时，大军屠城，后来又统治半年，城内被杀得只剩鳏寡孤独的，非只一户两户。

遇上的小队士兵愣了愣，随后席卷前行、支援巷战。

一支队伍跑过街道，在街道末尾的小广场处稍作停留，有些人喘息着在路边的墙角坐下来。这是华夏军第二团一营二连，毛一山在其中，已经杀得浑身是汗，中午才用河水冲了身子，眼下又已经半身染血，手跟钢刀刀柄绑在一起，此时解开，都有些微微发抖。

排长侯五比他好些。不远处是袒着上半身，随他们一道行动的渠庆。他身上皮肤黝黑扎实，肌肉虬结，从左肩往右肋还绑着绷带，此时也早已沾满血迹和灰尘。他站在那儿，微微张开嘴，努力地调匀呼吸，右手还提着刀，左手伸出去，抢过了一名士兵提来的水桶里的木瓢，喝了一口，然后倒在头上。

“哈哈……爽啊——”

大伙儿素知他以往带过兵，性格沉稳内敛，不会轻易张扬于外。但此时这汉子右手微微颤抖着，喊出这一声来，虽已在巨大的疲累当中，却是发自肺腑，激动难抑。

后方，也有些人猛的发声：“没错！”

“就该这样打！就该这样打——”

“过瘾！”

话语之中，微微颤动。那是巨大的兴奋、张扬与疲倦混杂在了一起。

视野前方，又有更多人从远处杀了过去，士气昂然，如饥似渴。

从昨日出山时起，黑旗军的整个攻速，实在是太快了，快得甚至连军中的将士本身都觉得意外和震撼。孙子兵法上说，其疾如风、侵略如火、动如雷霆，说是这样说，一支军队能做到这种程度，谈何容易。然而自昨日起，黑旗军从山中扑出，整个战略层面真如一刀劈出，舍身忘死，所向无前。

无论大小规模的战斗，触物即崩！

在众多将士的心中，从来不曾将这一战看得太过简单。近一年时间以来感同身受的压力，对身边人渐渐的认同，让他们在出山之时义无反顾，但西夏又不是什么软柿子，当无法可想，九千多人一齐杀出去，给对方一下狠的，但对自己来说，这样的行动也必然九死一生。然而带着这样的死志杀出时，两天时间内一路击溃数万军队，毫无停留地杀入延州城，甚至于军中不少人都觉得，我们是不是遇上的都是西夏的杂兵。

唯有渠庆这样的人，能够明白这是怎样的军魂。他曾经统领过武朝的军队，在女真铁骑追杀下全军覆没，后来在夏村，看着这只军队九死一生地打败怨军，再到造反，小苍河中一年的压抑和淬炼，给了他们太过强大的东西。

再严苛的训练也无法将一个人的体能提升两三倍，然而，当数千人如怒潮般的对冲，在接敌的瞬间斩出的那一刀，决定了一支军队是何其的强大。西夏人并非弱小，他们按照训练结阵，在接敌时按照训练挥出刀锋、刺出枪尖。而自己身边的这些人，最大的念头就是要一刀斩翻前方的敌人，不仅斩翻，还要试图将前头的屏障推开、撞开。

许许多多的人都认为，对冲临敌的瞬间，士兵裹挟于千万人中，能否杀敌、幸存，只能取决于训练和运气，对于大部分军队而言，固然如此。但实际上，当训练到达一定程度，士兵对于厮杀的欲念、狂热以及与之并存的清醒，仍旧可以决定交锋一刻的状况。

当在交锋的一瞬间，一边倒下八个人，一边只倒下两个的时候，那一瞬间的差距，就足以造成天崩地裂的后果。这样的战斗，决定胜负的不过是军阵前两三排的杀伤，当这两三排崩溃太快，后头的会被直接推开，裹挟着形成排山倒海般的溃退。

当然，这样的军人何其难以造就，然而经历了小苍河的一年，至少在这一刻，渠庆知道，身边聚集的，就是这样的一批士兵。

他此时手臂微微颤抖，胸中热血还在涌动。身边有这样的一帮同伴，几年前遇上怨军会如何，遇上女真人会如何，可能只是微带感慨的想象。但是接下来会如何，基本就不会有太多的迷惘。

“还有谁的刀上，未曾沾血的？”

“没有！”

“那……仗未打完，你们杀够了吗！？

“没有——”

稍稍休息后的众人起来，气势如虹！

轰的一声，大门被推开，戴着黑色眼罩，穿黑披风的独眼将军步伐未停，一路前行，身边是拱卫的小队。前行的路途、院落间，西夏人的旌旗倾倒，尸首横陈。巨大的气球从头顶飞过去。

更前方的一个院落间，摆放着不少大车，这边明显是先前战斗激烈的区域，一辆大车还在燃烧，华夏军的士兵提着水桶，正在浇灭火焰，不少人聚集于此，身上或多或少都带着鲜血，周围便是一排排的库房。陈驼子拿了湿毛巾擦脸上的血迹，朝这边走过来，汗水和更多敌人的鲜血早在他身上混杂起来，凝成一股难闻的味道。

这味道对于敌人来说，或许就是真正的可怖了。

“将军，籍辣塞勒猝不及防，尚未安排人大规模烧粮，这里面如今多数是新收的麦子，还有西夏人先前的军粮。”

库房的大门打开，一堆堆的布袋陈列眼前，犹如小山一般堆积。秦绍谦看了一眼：“还有其它几个粮库呢？”

“都已拿下。”

小苍河面对的最大问题就是缺粮，陈驼子等人在延州城内埋伏许久，对于几个粮库的位置，早已探查清楚。突破北门之后，几支精锐部队首要的任务便是突袭这些粮库。西夏人始终觉得自己占据上风，又何曾想到过要烧粮。

“城中的战斗，要迅速收尾，但是残留在延州的西夏士兵不会少，我们没有时间留下来清理。你在此地数月，与本地人已经联系好了吧？”

城中战事尚未停歇，秦绍谦看了一眼，便一面询问，一面朝外走去，陈驼子黑道出身，小眼睛眨了眨，阴鸷而嗜血：“是有些本地帮派愿意出手，也有提条件的，嘿嘿……”

“条件不管，你的人手留下，另外五团再留下两百人给你，于延州城收拢这一路伤员，看好这些粮库。大军将取五日粮草，其余所有事，都待回头再说。”

陈驼子眨了眨眼：“军队要继续前行吗？将军，我愿跟随杀敌，延州已平，留下来实在没意思。”

两人此时已经一路走了出去，秦绍谦回头拍了拍他的肩膀：“此地要个压得住阵脚的人，你随宁兄弟这么久，又在延州城呆了数月，最让人放心。我等以快打慢，下延州占了猝不及防的便宜，但只下延州，并无意义，接下来才是真正的破釜沉舟，若出问题，有你在后方，也好接应。”

这话简简单单，却是沉重无比。陈驼子点头，拱手，秦绍谦翻身上马，也拱手行礼：“陈兄，保重。”

“将军保重。诸位保重。”

延州城内，鲜血流淌、战痕倾泻，大量的西夏士兵此时已从延州西面、西南面溃退而出，追杀的黑旗军士兵，也从后方不断出来，城外西北的山地间，一团厮杀的漩涡还在继续，籍辣塞勒帅旗已倒，然而追杀他的几支队伍犹如疯虎，从入城时，这些队伍便直插他的本阵，到得此时，还紧紧撵住不放。

因为出兵时的心理预期太高，此时在延州内外，多的是感到没有杀够的黑旗军士兵，尤其是对于大军的这些将领，对小苍河中某一部分的年轻士兵，有着巨大的诱惑力，这是因为小苍河如今的精神领袖，杀了一个皇帝。

少量的亲卫和大量的溃兵围绕着籍辣塞勒，这位西夏将领抱着他的长枪，站在地上，胸口是压抑的发闷和痛楚。这支从山中杀来的，是他从未见过的军队。甚至到得眼前，他心中还有些懵，区区两日的时间，天翻地覆，几万大军的崩溃，对方如同狼虎般**。若是从客观的角度，他能够知道自己为何失败的原因，只是……仍旧无法理解。

那纯粹是太过悬殊的战力差了，交锋的一瞬间，对方陡然爆发出来的战斗烈度，已经远远超过普通军队的承受能力。自己的指挥没有问题，策略没有问题，先前定下的守城预案没有问题，只是没有任何预案，是为了应付超出常识这么多的事情而准备的。

就好像女真士兵与武朝士兵的战力对比。当武朝将领接受了女真强大的事实，与女真军队对阵时，还能有来有往。如果从一开始，大伙儿将彼此放在同一水平线上去衡量，那么只需要一次对冲，武朝不管多少的军队，都只会兵败如山。

在西北这片土地上，西夏军队已经是占了优势的，即便面对折家军，彼此对冲也不是什么糟糕的选择。谁会预料到忽然从山中蹦出这么一支超出常理的队伍？

巨大的混乱席卷而来，隐隐的，天边的日头已经显出橙黄色，喊杀声也越来越近。最后的几次视野中，他看见不远处一名年轻将领浑身赤红，杀过尸山血海，口中正在大喊：“我的——”微微偏头，有人手持钢刀，当头劈了下来——

延州，由籍辣塞勒率领的西夏甘州甘肃军司在西北的土地上仅仅坚持了两天的时间，六月十八的这天下午，延州城破，西夏大军溃败如海潮冲散。而自山中陡然扑出之后，这支忽如其来的军队形如疯狂举动，到此时才仅仅完成了前半步。

***************

轰--哗--

闪电划过阴沉的雨幕，大雨之中，雷鸣声传来。

六月二十，小苍河河谷，正笼罩在一片暴雨之中。

半山上的小院，房子里点起了油灯，院落里，还有人在奔走回来，鸡飞狗跳的。云竹抱着女儿坐在门边看雨时，还能听见隔壁有声音传来。

“……想要变这天下陈俗，说来好听，令民众知之，也不过说来好听。若真能做到，你以为这些年来便无人去试么，会做成什么样子……你小苍河的军队是不错，你可以将血性还给他们，逞一时之勇，可将来你如何管束。能为自我而战，就叫明事理？你以为哪个读书的不想做到令人明理……”

“……而且，明理也并非读书能解决的。你也说了，我左家子孙不肖，有哪家子孙都是好的？莫非都只是长辈溺爱！？左家子孙谁不能读书？我左家家风莫非不严？不明道理，自以为是者，十有八九。这还是因为我左家诗书传家。左某敢断言，你就算真令天下人都有书读，天下能明理者，也不会足十一！”

“……儒家是一个圆！这圆虽难改，但未尝不能徐徐扩大，它只是不能一步登天！你为求格物，反儒？这中间多少事情？你要人明理，你拿什么书给他们念？你黄口小儿自己写！？他们还不是要读《论语》，要读圣人之言。读了，你难道不让他们信？老夫退一步说，就算有一天，天下真有能让人明理，而又与儒家不同之学问，由儒家变成这非儒家之间的空，你拿什么去填？填不起来，你便是空口妄言--”

前日谷中的混战之后，李频走了，左端佑却留下了。此时雷雨之中，老人的话语，振聋发聩，宁毅听了，也不免点头，皱了皱眉……

*****************

原州腹地，西夏大军军营，楼舒婉走出营帐，看见了军营当中的异动，有党项贵族军官匆匆过去，口中还在说着什么。询问身边懂西夏话的随从时，对方皱着眉头：“似乎是说……他们皇帝陛下，受伤了……”

楼舒婉心中一惊，她皱起眉头，随后加快两步，冲过去拉住了一名已经熟识的年轻军官：“怎么了？你们……陛下遇刺了？”

“不是，陛下砸翻他的桌子，手上负了些轻伤。”那军官看了看周围，“延州传来战报。”

“延州？”

“籍辣塞勒……”那军官正要详述，忽然又想起这女人的来历，和说过的一些话，“……你先前说的，山中的那帮流匪，有动作了。”

“……宁毅？”楼舒婉甚至愣了一愣，才说出这个名字，然后瞪大眼睛，“小苍河那些人？”

“四日前，他们从延州东侧山中杀出，一共万人，直扑延州，籍辣塞勒没能挡住他们。”

“……他们绕过延州？去哪里？”

“强攻延州，半日破城……”楼舒婉惊愕的目光中，这军官说出了犹如神话般的讯息，风吹过军营上空，天地都显得苍凉。楼舒婉先是愕然，然后沉吟，她想说“我早料到他会有动作的”，她心中隐约的的确有这种预期，只是没想到会是这样的动作而已，对方从来就不坐以待毙。

但真正让她惊愕到极点，一时间，仿佛整个世界的空气都在消失般不真实的讯息，来自于接下来随口的一问。

……

她问道：“那攻下延州之后呢？他们……”

对方回答了他的问题。

第六七六章 雳雳雷霆动 浩浩长风起（二）

雷雨倾盆而下，由于大军出击陡然少了上万人的河谷在大雨之中显得有些荒凉，不过，下方聚居区内，仍旧能看见不少人活动的痕迹，在雨里奔波来去，收拾东西，又或是挖出沟渠，引导水流注入排水系统里。瞭望塔上仍有人在站岗，谷口的水坝处，一群穿着蓑衣的人在周围照看，关注着水坝的状况。尽管大量的人都已经出去，小苍河河谷中的居民们，仍旧还处于正常运转的节奏下。

河谷那边的麦子，已经割了小半，因为下雨，便又停了下来。一些闲下来的农夫组成了巡逻队，披着蓑衣雨具在河谷周围的数个瞭望塔间巡行，此时正冒着暴雨行走在山上，提防着还有下一拨敌人的趁乱而来，闵初一的父亲闵三便身在其间，自记事起便沉默寡言的汉子，虽有一把力气，但遇上谁都强势不起来，这次却是自愿加入的巡逻队。以至于他提着叉子出门时，妻子便反复叮嘱了：“遇上那些坏人，你要叉啊，你就用力叉死他们，你这性子，不要退后。”

小苍河中此时还是步兵居多，训练时讲得多的，便是结阵时不要退后：当身边有同伴，遇上任何事情，只进不退。说得多了，这些加入进来的农人、家属便也都曾听过。你退后半步，便是害了身边人。

沉默的农人拿着叉子，便点点头：“我当他们是野猪。”

他在这山上艰难地行走巡逻时，妻子便在家中缝缝补补。闵初一蹲在房子的门边，透过雨幕往半山上的院子看，那边有她的学堂，也有宁家的院子。自那日宁曦受伤，母亲流着眼泪给了她狠狠的一个耳光，她当时也在大哭，到现在已然忘了。

只是这几天以来，宁曦在家中养伤，未曾去过学堂，小姑娘心中便有些担心，她这几天上课，犹豫着要跟元老师询问宁曦的伤势，只是看见元老师漂亮又严肃的面孔，她心中的才刚刚萌芽的小小勇气就又被吓回去了。

于是这时候也只好蹲在地上一面默写元老师教的几个字，一面闷闷地生自己的气。

半山腰上的院子里，宁曦的伤倒是已经好了，只是头上还缠着绷带，此时与弟弟宁忌都搬了小板凳坐在屋檐下托着下巴看水：“好大的雨啊。”一旁的门边，云竹抱着女儿坐在那一道看着这漫天大雨。小姑娘生于夏天，一开始身体虚弱，听到雷声、雨声、任何声音都要被吓得哇哇大哭，这次听到雷雨，竟不再哭了，甚至还有点好奇的样子，小小的身体裹在襁褓里，外面每次闪电亮起，她便要眯起眼睛，将小脸皱成包子一般，然后又舒展开来。

隔壁的房间里，说话的声音不时便传出来，不过，大雨之中，许多说话也都是模模糊糊的，门外的几人中，除了云竹，大抵没人能听懂话中的涵义。

“……所谓罢儒反儒，并非是指儒家一无是处，相反，在这千余年的时间里，儒家发挥了极大的作用，只要忽视外来之敌，它的精巧程度，近乎完美。而且也正在变得更加完美，但是这个完美的方向，是走歪了的。您说读书人要明理，要读书，读什么，为什么不能读论语？当然要读论语，要读四书五经。”

“……可是，死读书不如无书。左公，您摸着良心说，千年前的圣人之言，千年前的四书五经，是如今这番解法吗？”

“……最简单的，孔子曰，何以报德，以直报怨，以德报德。左公，这一句话，您如何将它与圣人所谓的‘仁’字并排做解？自贡赎人，孔子曰，赐失之矣，为何？子路拯溺者，其人拜之以牛，子路受之，孔子喜曰：‘鲁人必多拯溺者矣。’为何？孔子曰，乡愿，德之贼也。可如今天下乡野，皆由乡愿治之，为何？”

雷雨声中，房间里传出的宁毅的声音，流畅而平静。老人起初话语急躁，但说到这些，也平静下来，话语沉稳有力。

“……教授弟子，自然用之直解，只因弟子能够读书，不久之后，十中有一能明其道理，便可传其教化。然而世人愚昧，即便我以道理直解，十中八九仍不能解其意，何况乡人。此时可用直解，可用乡愿，但若用之直解，时间矛盾丛生，必引祸端，故此以乡愿做解。哼，这些道理，皆是入门初浅之言，立恒有什么说法，大可不必如此拐弯抹角！”

“好，我的话不就在其中了吗。孔子著论语，乃是将其一生所得，收录其中。后世扬儒家，乃是以其中利于统治之言，曲解所得。我要得其道理，不曲解，做直解不就行了。”

“哈哈，做直解，你根本不知，欲教化一人，需费何等功夫！春秋战国、秦至两汉，讲恩怨，重复仇，此为立恒所言盛世么？春秋战国战乱不断，秦二世而亡，汉虽强大，但诸侯并起，民众起事不断。世间每有如此纷争，必定民不聊生，死者无数，后世先贤怜悯世人，故如此释义儒家。诚如立恒所言，数百年前，民众血性有失，然而两百余年来的太平，这一代代人能够在此世间过活，已是何其不易。立恒，用你之法，一两代人激起血性，或能赶跑女真，但若无儒学节制，此后百年必定流毒不断，战乱纷争频起。立恒，你能看到这些吗？认同这些吗？民不聊生百年就为你的血性，值得吗？”

“……坦白说，我自然能看到，我也认同。老人家您能想到这些，自然很好，这说明您心中已存改良儒家之念，这岂非就是我当初说过的事情？千百年来，儒学如何变成如今这样，您看得到，我也看得到，你我分歧，从不在此，只是对于今后是否还要如此去做，统御民众是否只能用乡愿，你我所见不同。”

“你！还！能！如！何！去！做！”

“……世间上所有事情，皆在发展变化之中，自上古以来，人们由刀耕火种，到后来渐渐的善用各种工具，初时人们走出一座大山，要花很多天，后来马车、道路渐渐多了，勾连两地，成本渐低，各种物资的出现，各种新器物的出现，包括大运河、航运的发达。它们在另一方面，也在不断改变朝廷统治和施政的方法。”

“……新的变化，如今正在出现。统治的儒家，却因为当初找到的规矩，选择了不变，这是因为，我在圆圈里画一条线出来，要么你们折断它，要么你们让整个圆变得比那条线还大。左公，设想如今这些作坊再发展，一人可抵五十人之力，一人可生产往常五十人之货物，则天下物资丰盈，设想人人都有书念，则识字不再为士人之特权。那么，这天下要如何去变，统治方式要如何去变，你能想象吗？”

“老夫是想不出来，但你为了一个八字没有一撇的东西，就要肆意妄为！？”

“我也不想，若是女真人未来，我管它发展一千年！但如今，左公您为何来找我谈这些，我也略知一二，我的兵很能打，若有一天，他们能席卷天下，我自然可以直解论语，会有一大群人来帮忙解。我可以兴商业，兴工业，其时社会结构自然瓦解重来。至少，用何者去填，我不是找不到东西。而左公，如今的儒家之道在根性上的错误，我已经说了。我不期待你跟。但大变之世就在眼前，符合儒家之道的将来也在眼前，您说儒家之道，我也想问您一个问题。”

房间里的声音持续传出来：“——自反而缩，虽千万人吾往矣，这句话，左公何解啊！？”

里面安静了片刻，雨声之中，坐在外面的云竹微微笑了笑，但那笑容之中，也有着微微的苦涩。她也读儒，但宁毅此时说这句话，她是解不出来的。

片刻之后，老人的声音才又响起来：“好！那老夫便跟你解一解儒家之道……”

外头大雨倾盆，天上闪电偶尔便划过去，房间里的争论持续许久，待到某一刻，屋里茶水喝完了，宁毅才打开窗户，探头往外面看，叫人送水。左端佑嚷着：“我却不用！”这边的宁曦已经往厨房那边跑过去了，待到他端着水进入书房，左端佑站在那儿，争得面红耳赤，须发皆张，宁毅则在桌边整理打开窗户时被吹乱的纸张。宁曦对这个颇为严肃的老人家印象还不错，走过去拉拉他的衣角：“爷爷，你别生气了。”

左端佑哼了一声，他不理宁曦，只朝宁毅道：“哼，今日过来，老夫确实知道，你的军队，破了籍辣塞勒五万大军，攻下了延州。这很不简单，但还是那句话，你的军队，并非真正的明事理，他们不能就这样过一辈子，这样的人，放下刀枪，便要成祸害，这非是他们的错，乃是将他们教成这样的你的错！”

“左公，不妨说，错的是天下，我们造反了，把命搭上，是为了有一个对的天下，对的世道。所以，他们不用担心这些。”

“大言不惭，我且问你，你攻下延州而又不守，打得是什么主意。”

宁毅回答了一句。

“什么？”

宁毅又重复了一遍。

不多时，左端佑砰的推门出来，他的仆人随从连忙上来，撑起雨伞，只见老人走进雨里，偏头大骂。

“愚不可及——”

他柱着拐杖，在随从持伞的遮挡和搀扶下，大步地走出了院子，迎着大雨越走越远。当初宁毅说出那些造反整个天下的话，李频走后，老人留下来继续看事态的发展，谁知道才两天，便传来在当日下午延州城便被攻破的消息。

对于道的争论是大事，但毕竟一时间不会波及到现实，相反，武朝还没有一支这样能打的部队，本着既哀且怒的心理，他最终决定过来，与宁毅辩上一番，试图拯救这走错路的孩子，谁知道最后聊起黑旗军的动向，听到宁毅的那个答案，他才真能确定，这整个山谷的人，都已经疯了，秦家的小子，也已经疯了。

老人才不愿跟真正的疯子打交道。

不过，这天夜里生完闷气，第二天上午，云竹正在院子里哄女儿，抬头看见那白发老人又一路矫健地走过来了。他来到院子门口，也不打招呼，推门而入——旁边的守卫本想阻拦，是云竹挥手示意了不用——在屋檐下读书的宁曦站起来喊：“左爷爷好。”左端佑大步穿过院子，偏过头看了一眼孩子手中的漫画书，不搭理他，直接推开宁毅的书房进去了。

正在桌边写东西的宁毅偏过头看着他，满脸的无辜，随后一摊手：“左公，请坐，喝茶。”

不多时，房间里的争吵又开始了。

*****************

就在小苍河河谷中每天无所事事到只能坐而论道的同时，原州，局势正在急剧地变化。

楼舒婉与随行的人站在山头上，看着西夏大军拔营，朝东北方向而去。数万人的行动，一时间黄土漫天，旌旗猎猎，杀气延绵欲动天云。

“楼大人，我们去哪？”

随行的人员只有一名丫鬟是女子，其余皆是男人，但面对楼舒婉，都是恭恭敬敬的，不敢有丝毫怠慢。

“……去庆州。”

“是。”

“我总觉得……”

“嗯？大人，觉得什么？”

楼舒婉欲言又止，随行的虎王麾下官员问了一句，但片刻之后，女人还是摇了摇头，她心中的话，不好说出来。

原本西夏大军屯兵原州以北，是为了出击剿灭种冽率领的西军残部，然而随着延州忽如其来的那条军报，西夏王勃然大怒。平山铁鹞子已率队先行，随后本阵拔营，只余深入环州的万余精锐应付种冽。要以雷霆万钧之势，踏灭那不知天高地厚的万余武朝流匪。

只因在攻下延州后，那黑旗军竟未有丝毫停留，据说只取了几日粮食，径直往西面扑过来了。

此时地里的麦子还没割完，由延州往庆州、往原州一线，不仅仅是延州溃兵在逃散，有许多麦子还在地里等着收运，对方光脚的不怕穿鞋的，朝着这边过来，不论其目的到底是麦子还是后防空虚的庆州，对于西夏王来说，这都是一次最大程度的藐视，赤裸裸的打脸。

按照分析，从山中跃出的这支队伍，以铤而走险，想要呼应种冽西军，打乱西夏后防的目的居多，但偏偏西夏王还真的很忌讳这件事。尤其是攻下庆州后，大量粮草军械囤积于庆州城内，延州先前还只是籍辣塞勒坐镇的中心，庆州却是往西取的前哨，真要是被打一下，出了问题，以后怎么样都补不回来。

一切发展都极快，军情来得极快，对方来得极快，西夏大军反应的速度也极快。一支九千人的部队像傻逼一样扑向一支七万人的，七万人这边要怎么反应——其实也没多少可说的。

总不至于调头逃跑吧。

唯有楼舒婉，在这样的速度中隐约嗅出一丝不安来。先前诸方封锁小苍河，她感到小苍河毫无幸理，然而内心深处还是觉得，那个人根本不会那么简单，延州军报传来，她心中竟有一丝“果然如此”的想法升起，那叫做宁毅的男人，狠勇决绝，不会在这样的局面下就这样熬着的。

能攻下延州，必是呕心沥血的布局，九死一生的战斗，小苍河危局已解，然而更大的危机才正要到来——西夏王岂能吞下这样的屈辱。就算一时解了小苍河的粮食之危，异日西夏大军反扑，小苍河也必然无法抵挡，攻延州不过是无法可想的饮鸩止渴。然而当听说那黑旗军队直扑庆州，她的心中才隐隐升起一丝不祥来。

那个男人在攻下延州之后直扑过来，真的只是为种冽解围？给西夏添堵？她隐约感到，不会这么简单。

她望着远方，沉默不语，心中扑通扑通的，为了隐约察觉到的那个可能，已经烧起来了……

不会是这样，简直痴人说梦……可对于那个人来说，若真是这样……

作为这次大战的第三方，正在环州加快收粮，苟延残喘种冽西军是在第二天才收到女真拔营的情报的，一番打探之后，他才稍稍理解了这是怎么一回事。西军内部，随后也展开了一场讨论，关于要不要立刻行动，呼应这支可能是友军的队伍。但这场讨论的决议最终没有做出，因为西夏留在这边的万余大军，已经开始压过来了。

几天之后，他们才收到更多的消息，那时，整个天地都已变了颜色。

从女真二次南下，与西夏勾连，再到西夏正式起兵，吞并西北，整个过程，在这片大地上已经持续了半年之久。然而在这个夏末，那忽如其来的决定整个西北走向的这场战事，一如它开始的节奏，动如雷霆、疾若星火，凶狠，而又暴烈，在接下来的几天里，迅雷不及掩耳的劈开一切！

“走！快一点——”

“走走走走走——”

山川之上，黑旗延绵而过，一队队的士兵在山间奔行，朝西面而来。秦绍谦骑着马，目光冰冷却又炽烈，他望着这山间奔行的洪流，脑中转着的，是在先前多次推演中宁毅所说的话。

“……但凡新技术的出现，只有第一次的破坏是最大的。我们要发挥好这次破坏力，就该选择性价比最高的一支军队，尽全力的，一次打瘫西夏军！而理论上来说，应该选择的军队就是……”

军队穿过山岭，秦绍谦的马穿过山岭高处，前方视野陡然开朗，牧野山川都在眼前推展开去，抬起头，天色微微有些阴沉。

“不要下雨啊……”他低声说了一句，后方，更多驮着长箱子的战马正在过山。

百余里外，天下最强的铁骑正穿过庆州，席卷而来。两支军队将在不久之后，狠狠地相遇、碰撞在一起——

第六七七章 雳雳雷霆动 浩浩长风起（三）

武朝靖平二年六月，天下局势正处于暂时的稳定和回复期。

女真在攻下汴梁，掠夺大量的奴隶和资源北归后，正在对这些资源进行消化和归纳。被女真人逼着上台的“大楚”皇帝张邦昌不敢觊觎皇帝之位，在女真人去后，与大量朝臣一道，弃汴梁而南去，欲选择武朝残余宗室为新皇。

女真人的离去并未使北面局势平定，黄河以北此时已动荡不堪。察觉到情况不对的许多武朝民众开始携家带口的往南面迁徙，将熟的麦子稍稍拖慢了他们离开的速度。

至于黄河以北的诸多大户，能走的走，不能走的，则开始运筹和谋划将来，他们有的与周围军队勾连，有的开始扶持武力，打造救亡私军。这中间，有为私有为公的，多半都是出于无奈。一股股这样那样的地方势力，便在朝廷睁一只眼闭一只眼的情况下，于北方大地上，逐渐成型。

谁都能看出来，自女真人的两度南下，甚至攻破汴梁之后，雁门关以南、黄河以北的这片区域，武朝已经不存在实质上的掌控权。或能一时掌控话语，但女真一来，这片地方军胆人心已破，不存在坚守的可能了。

麦子便要收获，水稻也快差不多了，将要上台的皇帝成为百姓心中新的期盼。在武朝经历如此大的耻辱之后，希望他能选贤任能、励精图治、重振国体，而在蔡京、童贯等盘踞朝堂多年的势力去后，武朝残存的朝堂，也确实存在着振作的可能和空间，大量的学人士子，民间武者，再度开始奔走运作，希望能够从龙有功，一展抱负。甚至不少原本隐居之人，眼见国事危殆，也已经纷纷出山，欲为振兴武朝，献计献策。

而在这段时间里，人们选择的方向，大约有两个。其一是位于汴梁以东的应天府，其二则是位于长江南岸的江宁。

此时，经过女真人的肆虐，原本的武朝都城汴梁，已经是狼藉一片。城墙被破坏，大量防御工事被毁，事实上，女真人自四月里离去，是因为汴梁一片死人太多，疫情已经开始出现。这古老的城池已不再适合做都城，一些北面的官员属意此时作为武朝陪都的应天府，重建朝堂。而另一方面，即将登基为帝的康王周雍原本居住在江宁府，新朝堂的核心会被放在哪里，如今大家都在观望。

这辽阔天地，武朝与金国，是如今天地中心的两方，野心家与实权者们熙来攘往，等待着这下一步局势的变化，观望着两个大国之间的再度博弈，百姓则在这稍许安宁的夹缝间，期待着更长的平安能够持续下去。而在不被主流关注的边缘之地，一场战斗正在进行。

西北，庆州，董志塬，中华农耕文明最古老的发源地，一望无际。铁蹄翻飞如雷动。

阴天，铁甲的骑兵，像是一堵巨墙般冲锋过来了！

平山铁鹞子。

有史以来最恐怖的重骑兵之一，西夏王朝立国之本。总数在三千左右的重骑兵，人马皆披铁甲，自西夏王李元昊建立这支重骑兵，它所象征的不仅仅是西夏最强的武力，还有属于党项族的贵族和传统象征。三千铁甲，父传子、子传孙，代代相续，他们是贵族、军官，亦是国本。

对于统帅铁鹞子的大首领妹勒来说，眼前这仗，并非是铁鹞子遇上的最艰难的阵势，将要进行的，只是一次平平无奇的交锋。从山中出来的这支悍匪军队触怒了李乾顺，西夏大营超过七万人都已经开始拔营东进，但他们并非是为了这支军队而来，而是在延州丢失之后，西夏高层不得不放弃立刻往西推进的计划，在小麦收割的重要关头，稳定下后方已经进了肚子的战果，并且避免被躲在一旁的折家军摘了桃子。

在此之前，西夏已经被种家压着打了二十年，李乾顺能够一战拓开西北局势，西夏才隐隐有了中兴之势。然而这样的势头才进行到一半，被人从后方捅了这样的一刀，李乾顺心中的怒火可想而知。

这些年来，因为铁鹞子的战力，西夏发展的骑兵，早已不止三千，但其中真正的精锐，终究还是这作为铁鹞子核心的贵族队伍。李乾顺将妹勒派出来，便是要一战底定后方乱局，令得众多宵小不敢作乱。自离开西夏大营，妹勒领着麾下的骑兵也没有丝毫的拖延，一路往延州方向碾来。

六月二十三的上午，两军在董志塬的边缘相遇了。

骑兵也好，迎面而来的黑旗军也好，都没有减速。在进入视野的尽头处，两只军队就能看到对方如黑线般的延伸而来，天色阴霾、旌旗猎猎，放出去的斥候轻骑在未见对方主力时便已经历过几次搏杀，而在延州兵败后，铁鹞子一路东行，遇上的皆是东面而来的溃兵，他们便也知道，从山中出来的这支万人军队，是不折不扣的悍匪劲敌。

这样的认知对铁鹞子的将领来说，没有太多的影响，察觉到对方竟然朝这边悍勇地杀来，除了说一声大胆外，也只能说是这支军队连番大胜昏了头——他心中并不是没有疑惑，为了避免对方在地形上做手脚，妹勒命令全军绕行五里，转了一个方向，再朝对方缓速冲锋。

只见视野那头，黑旗的军队列阵森严，他们前排长枪林立，最前方的一排士兵手扶斩马巨刃，一步一步地朝着铁鹞子走来，步伐整齐得犹如踏在人的心跳上。

当两军这样对垒时，除了冲锋，其实作为将领，也没有太多选择——最起码的，铁鹞子尤其没有选择。

有许多事情的被决定，往往没有给人太多时间。这几天里所有的一切都是快节奏的，那黑旗军下延州是无比快速的节奏，一路杀来是无比快速的节奏，妹勒的出击是无比快速的节奏，双方的相遇，也正落入这种节奏里。对方没有任何迟疑的摆开了迎击阵势，士气昂然。作为重骑的铁鹞子在董志塬这种地形上面对主要是步兵的列阵，如果选择迟疑，那以后他们也不用打仗了。

更何况，西夏铁鹞子的战法，向来也没什么多的讲究，一旦遇上敌人，以小队聚拢结群，朝着对方的阵势发动冲锋。在地形不算苛刻的情况下，没有任何军队，能正面挡住这种重骑的碾压。

对方阵型中吹起的号声首先点燃了导火索，妹勒目光一厉，挥手下令，随后，西夏的军阵中响起了冲锋的号角声。旋即铁蹄飞奔，越来越快，犹如一堵巨墙，数千铁骑卷起地上的尘土，蹄音轰鸣，排山倒海而来。

前阵即将踏入一箭之地，妹勒在后方隐约看见对面的军队拔腿朝后飞奔，他心中感到不对。但这样的距离下，如果前方真有什么陷阱，铁鹞子并非没有变阵或者直接冲杀过去的能力。而对方调头，锐气已失，距离只要过去，对方就要经历屠杀——往日里，这等异想天开，让大军调头然后推拒马出来的敌人，他也不是没有见过，往往只是死得更快而已。

有什么东西飞起在天空中，然后落下来了……

**************

小半个时辰前，黑旗军。

高磊一面前行，一面用手中的石片摩擦着长枪的枪尖，此时，那长枪已锐利得能够反射出光芒来。

前、后、左右，都是奔行的同伴，他将手中的石片递给旁边的同行者，对方便也卸下了枪锋，挥手打磨。

他们都知道，再过不久，便要面对西夏的铁鹞子了。

“老子在延州，杀了三个人。”磨刀的青石与枪尖相交，发出清冽的响声，旁边的同行者擦过几下，将石片递给另一侧的人，口中与高磊说话，“你说这次能不能杀一个铁鹞子？”

“夏村之后，咱们还怕过谁吗。”高磊低头说了一句，声音沉闷。这个时候，他全身的血脉都在动，感觉脑子里突突突的响，视野微微颤抖。奔跑纯是本能，前后左右所有人，几乎都是这样。不奔跑是不行的。

自一次杀穿延州之后，他们接下来要面对的，不是什么杂兵，而是这支名震天下的重骑。谁的心中，都酝着一股紧张，但紧张里又有着自傲的情绪：咱们说不定，真能将这重骑压过去。

汴梁城外面对女真人时的感觉已经淡漠了，而且，当时身边都是逃跑的人，就算面对着天下最强的军队，他们到底有多强，人们的心中，其实也没有概念。夏村之后，众人心里大约才有了些骄傲的情绪，到得这次破延州，所有人心中的情绪，都有些意外。他们根本想不到，自己已经强大到了这种地步。

这种强大的自信并非因为单人的勇武而盲目得到，而是因为他们都已经在小苍河的简单授课中明白，一支军队的强大，源于所有人合力的强大，彼此对于对方的信任，所以强大。而到得如今，当延州的战果摆在面前，他们也已经开始去幻想一下，自己所在的这个群体，到底已经强大到了怎样的一种程度。

也是因此，即便接下来要面对的是铁鹞子，众人也都是微带紧张、但更多是狂热和谨慎的冲过去了。

看看周围，所有人都在！

关于战法，从三天前开始，众人就已经在军官的带领下反复的推敲。而在战场上的配合，早在小苍河的训练中，大致都已经做过。这两三天的行军中，即便是黑旗军最底层的军人，也都在心中咀嚼了几十次可能出现的情况。

当那支军队到来时，高磊如预定般的冲向前方，他的位置就在斩马刀后的一排上。后方，马队逶迤而来，特种团的战士迅速地下马，翻开箱子，开始布置，后方更多的人涌上来，开始收缩整个整列。

铁鹞子转变了进攻的方向，高磊与众人便也奔跑着改变了方向。即便有着变阵的推演，高磊还是紧紧握住了手中的长枪，摆出的是无可挑剔的面对战马的姿势。

“……战场形势千变万化，如果后方出现问题，不能变阵的情况下，你们作为前列，还能不能后退？在身后同伴提供的支援不能打败铁鹞子的情况下，你们还有没有信心面对他们！？你们靠的是同伴，还是自己！？”

这是在几天的推演当中，上头的人反复强调的事情。众人也都已有了心理准备，同时也有信心，这军阵当中，不存在一个怂人。即便不变阵，他们也自信要挑翻铁鹞子，因为只有挑翻他们，才是唯一的出路！

站在第二排的位置上，巨大的军阵已成型，视野之中，个人的存在渺小难言。前方，那铁骑以翻飞而来了。数千铁骑拉开的阵势长达百丈，不断加快着速度，犹如一堵巨墙，震荡了原野。西夏的铁鹞子重骑并非连环马，他们不以勾索彼此勾连，然而每一匹铁骑上，战马与骑士的铁甲是彼此绞连的。这样的冲阵下，即便马背上的骑士已经死去，其胯下的战马仍旧会驮着尸体，跟随大队冲锋，也是这样的冲阵，让天下难有部队能够正面抗衡。

鲜血在身体里翻涌犹如燃烧一般，后撤的命令也来了，他抓起长枪，转身随着队列飞奔而出，有一样东西高高的飞过了他们的头顶。

那东西朝前方落下去，马队还没冲过来，巨大的爆炸火焰升腾而起，骑兵冲来时那火焰还未完全收起，一匹铁鹞子冲过爆炸的火焰当中，毫发无损，后方千骑震地，天空中有数个包裹还在飞出，高磊再度站住、转身时，身边的阵地上，已经摆满了一根根长长的东西，而在其中，还有几样铁制的圆形大桶，以仰角朝向天空，首先被射出去的，就是这大桶里的包裹。

第二发包裹落进了马队里，随后是第三发、第四发，巨大的气浪冲击、扩散，在那一瞬间，空间都像是在变形，高磊手持长枪站在那儿朝前方看，他还看不出什么来，但旁边的后方有人在喊：“走开！走开！走远点……”高磊才偏过头，随即感到巨响传来，他脑袋便是一懵，视野摇晃、嗡嗡嗡的乱响，再朝前看时，他的耳朵已经听不到声音了。

一百多门榆木炮，几乎在同时发射！

对面，当第一个包裹落下爆炸时，军阵中的妹勒还在陡然间放下了一颗心。铁鹞子并不害怕武朝的火器，他们身上的铁甲不怕那爆炸的气浪，久经战阵的骏马也并不畏惧忽如其来的爆炸声，然而下一刻，可怕的事情出现了。

轰轰轰轰轰轰轰轰——

无数的炸响几乎是在同一刻响起，冲击而来，长达百丈的巨墙上，无数的花朵盛放，爆炸的气浪、黑烟、飚射的碎屑，混合的血肉、铁甲，一瞬间犹如陡然聚成的巨浪，它在所有人的面前，转眼间扩张、升高、升高、暴涨成滔天之势，吞没了铁鹞子的整个前阵。

第一列第二列已被吞没，第三列、第四列、第五列的骑兵还在飞驰进去，转眼间，扑入那片巨墙。按照往昔的经验，那不过是一片烟尘的屏障。

铁鹞子小队长那古呐喊着冲进了那片昏暗的区域，视野收紧的瞬间，一样东西朝着他的头上砸了过来，哐的一声被他高速撞开，飞往后方，然而在惊鸿一瞥中，那竟像是一只带着铁甲的断手。脑子里还没反应过来，后方有什么东西爆炸了，声音被气浪吞没下去，他感到胯下的战马微微飞了起来——这是不该出现的事情。

巨大的冲击在下一刻来了，战马和他一同砸在了地上，一人一马朝着前方飞出了好远，他被战马压住，整个下半身，疼痛和麻木几乎是同时存在的两种感觉。他已经冲出了那片屏障，前一刻还被蹄音统治的大地，此时已经换成另一种声音，他躺在那里，想要挣扎，最后的视野之中，看到了那犹如无数花开一般的瑰丽景象……

第六七八章 雳雳雷霆动 浩浩长风起（四）

阴霾的天空下，骑兵的推进犹如海潮汹涌。总数将近六千的骑兵阵，从天空中看下去，密密麻麻，前端的铁甲重骑在整个冲势间，就像是潮水涌起的一波波巨浪，在平原上冲锋起来，真有小山都要推平的威势，碾碎一切。

铁甲重骑呼啸前行时，侧后方的半段逐渐分离，开始往侧面绕行前突，这是从铁甲骑兵中分离的半数轻骑——铁鹞子虽是重骑，却常在西夏作战中被用作主力，长于奔袭作战，机动迅速。在长程奔袭时，会以等量或是倍之的驮马跟随，携带重甲。这些驮马虽不如战马精锐，然而当重甲被卸下，随行的副兵仍旧能够以之为坐骑，组成轻骑作战。

西夏本就为部落制，等级森严，铁鹞子作为精锐中的精锐，一人常配三名副兵，这些副兵便是铁鹞子骑士家中的奴仆、亲卫，无论勇力还是忠诚心都颇为过关，堪称百里挑一。纵然胯下战马不够好，仍旧是颇为精锐的一股力量。

这次黑旗军破延州展现出来的战力强横，为了迅速咬死这支后方出来的流匪部队，妹勒带领两千七百铁鹞子迅速奔袭而来，跟随的则是两千七百多的驮马轻骑。自准备开战时起，副兵首领常达接到的命令便是从旁干扰，见机而行。他带领近三千轻骑开始往侧面环绕，对面阵列有序，看来颇为凶悍，但按照往日作战的经验，这支凶悍到不知天高地厚的军队仍旧会被重骑前锋已一换多，迅速砸开。而自己需要注意的，是对方阵列后侧已经列队的一两千轻骑兵。

对方骑的是专为作战而养的骏马，自己这边坐骑稍微逊色，但麾下骑士的勇武，却绝不会逊色这天下的任何人，对此，常达有着巨大的信心。一旦对方露出什么不好的端倪，自己带领的这支骑兵，将会毫不犹豫地冲向对方。

他紧盯着前方的战局，一呼、一吸。铁蹄翻腾的重骑兵将速度加到了巅峰，便要踏入一箭之地。按照往日的经验，箭矢将会飞过来，然而对于铁鹞子，意义是不大的——纵然明白这点，仍然会有箭矢，有时候会有几个运气不好的重骑落马。

然而没有箭矢。

下一刻，攻击排山倒海般的来了！

没有多少的预兆，随着第一朵爆炸火焰的升腾，无数的爆炸就在铁骑浪潮前拍的锋线上掀起了巨浪，震耳欲聋的响声席卷而出，那巨浪无声地掀起、升腾，就像是迎面冲来，与铁鹞子巨潮扑在一起，僵持了一瞬，然后，双方都互相拍打进去。

“哇啊——”

砰！

轰——

轰轰轰轰轰轰轰轰——

小队长那古呐喊着冲入烟尘的巨潮，又从另一面狠狠地砸了出去，摔倒的铁甲战马压住了他的身体，在痛苦与麻木并存的感觉里抬起头来，巨浪的这边，无数的花朵在升腾！

灰黑色的屏障、烟尘、涌起的冲击波、呛人而干燥的气味，一切都在升腾扩张，从前方发射而出的物体轰然射进这片屏障里。黄色的光芒在黑烟、尘土中爆炸开，随之呼啸的还有暗红的火焰，各种细小物体飞溅，气浪滚滚翻涌肆虐。

在那古的视野中，近处呈现的爆炸犹如地动山摇，对于个人来说，重甲的铁鹞子奔驰如山，他们奔突出这片屏障，倾倒、翻滚便也犹如山崩一般。对敌军阵列的冲击收缩了骑兵队列的锋面，使战马之间的间隔变得比通常情况密集，升腾的黑烟与土尘挡住了骑兵的视线，不少骑兵仍显完好，然而在高速的冲刺下，他们或被战马的尸体绊倒，或是撞上了前方开始受惊横插的同伴，在轰然巨响中撞飞向地面。

黄土高坡的地面上，植被本就稀少，此时虽然还不如后世那般贫瘠，但被爆炸的威力一搅，土尘滚滚升腾。

这样巨大的混乱中，一部分的战马还是惊了。

视野在震荡，不祥的气流混乱难言，同伴往这黑色的屏障外冲出来，或奔或崩，或也有少量还在加速前行的。那古看见一匹重骑从烟尘里冲出来，马上骑士还显得完好，下一刻，从那边射来的物体砰的打中了狂奔的骑士，战马还在冲出去，马上着甲的半个身体往后方炸得四分五裂。

这是妖法！他心中涌起巨大的恐惧，还想从马下爬出来，正自用力，后方一匹铁鹞子奔突出来，马失前蹄，犹如小山一般的淹没了他的视野……

“——榆木炮第二发装填！”

“快一点快一点快一点——”

“不要让他们喘气——”

黑旗军的阵地上，特种团的军官正歇斯底里地大喊出声，后方，两千骑兵开始拉出去了，步兵阵列中气氛肃杀，侯五、毛一山等人正等待着冲锋的那一刻。在他们的周围，特种团的士兵正在迅速组装便携式拒马。这些拒马以铸铁长棍为中轴，交叉插入铁制长枪后固定，六柄长枪与一根铸铁为一组，固定后放在地上几乎不可能移动，就算翻滚一个面，也依旧是同样的造型，组装好后，飞速地推向前方。

董志塬上的这场大战才刚刚开始，然而这迎面而来的一击犹如梦幻一般，在这个时代，几乎是从不曾出现过的景象。

第一轮的炮击直接炸瘫或是震死的大概仅是百多的铁甲重骑，但真正壮观的还是那正在升腾的烟尘屏障。它遮挡了铁鹞子冲锋的视线，倒下的骑兵同时成为了拒马，此时摔倒的骑兵数量还在不断上涨。整个前列被覆盖进去的近千骑兵，或多或少的都已受到影响，有的战马惊了，发足狂奔却错了方向——这年月里，骑兵有放鞭炮或是制造噪音让战马适应战场声响的训练，但从未到过这种程度。

有的骑兵则在马背上被震裂了鼓膜，飞散的烟尘迷住了眼睛，而战马的平衡同样受到了影响，一时间，奔突出来的重骑或被同伴绊倒，摔得颈骨折断，或是在奔跑中撞向其它骑兵，马上骑士拼命拉马，越奔越快然后轰然飞扑倒地。剩余的骑兵在微微调整后持续奔来，而在这边，炮弹也还在连续地发射着。

不少的骑兵被持续过滤出去。

炮阵中，士兵迅速地清理炮膛，在榆木炮中装入或空心或实心的炮弹，铁炮的占比则有二十余门，装入的多是空心的炮弹，这些铁炮规格、口径不尽相同，有些浑然一体，有些则已经分作两段，如后世的佛郎机炮一般，炮管与装药的子炮呈分体结构，一发射出后，子炮拆下，另一枚子炮已迅速地装上去。

小苍河中工匠技艺一项的负责人林静微与公孙胜站在铁炮集群的附近，看着战线前方落单后迷惘徘徊，或是挣扎着试图从地上爬起来的重骑，微微皱眉。此时周围满是巨大噪音、呐喊声、炮声。林静微一面看，一面也朝着旁边大喊：“按照平日里来，按照平日里来，那边，你干什么！当心手里的炮弹，炸死你个王八蛋——”

砰砰的声音中，还有炸药包在飞上天空，有的落在马群里爆开，有的过了一阵才爆。公孙胜仔细地看着那爆炸的威力。

自宁毅来到武朝之后，时间已过去了将近九年，而对于火药，宁毅几乎从一开始就在下意识的做改良。从某种意义上来说，中国古代的黑火药与现代的黄火药是两个概念，黑火药的提升空间并非无限，而要发展至现代的炸药，三硝基甲苯、（石肖）化甘油，则需要大量的化学基础。

瓶颈存在，但有些事情并不是没有折衷的办法。制作（石肖）化甘油的三样基本化合物，硫酸，在古代就早已被炼丹师发现，硝酸暂时是没有的，但其原料在武朝并不缺少，这个年月里，硝石的作用主要是大户人家在夏天制冰之用，硝石干馏，又或是与硫酸反应，水解都能得到硝酸。至于甘油，以硫酸与动植物油脂加热反应，然后与苏打或石灰反应，便能分离出来，甚至于，顺便还能做肥皂。

对于宁毅来说，这些原理并不陌生，但想要在这个年代找到合适的配比和制作方法，自然有着巨大的难度。好在他的专长虽非化学，却是用人和运营。在给手下的匠人普及基本的化学知识后，这些事情都可以由别人去做，而自公孙胜这些人加入进来，旗下的匠人不断增加，他最初的化学知识，其实已经跟不上作坊里研究的进展。

在后来的炸药坊推进中，实践成果是远高于理论知识的，拥有了基本化学常识的匠人们也成不了门捷列夫，但在追求效率，讲究记录、对比的现代研究体系下，其制造的火药成色已经愈发精纯。在硫酸、硝酸皆能制备之后，例如硝化棉等物已经在作坊里出现，各种乱七八糟的东西被公孙胜这些人混合后，火药的爆炸力也已经相当可观，足以在战场上决定性地运用起来了。

（石肖）化甘油此时倒也已经有了一定的制备基础，但宁毅并没有贸然发展这个。一来因为造反以后，物资确实缺乏，后世养猪，一身肥膘，这年月里养猪全是瘦肉，以动植物脂肪制取甘油，都太过奢侈，性价比不高。二来（石肖）化甘油从发明到能够相对安全的使用，还有很长一段的路走，在作坊里的匠人弄懂硅藻土之前，宁毅也不敢乱来。而这次的出兵，小苍河中所有能够动用的东西，基本都已经用上了。

自作坊中制出的几种延迟引信，手工制作的空心弹，包括宁毅从一开始就要求制作的大当量炸药包，极为奢侈的铁制发射筒--这些口径极大的抛射炸药包的圆筒，在后世被称作飞雷。

解放战争时期，以油桶迫发的炸药包，落下时威力比一般的大炮要惊人得多，其中包装的现代炸药爆炸的威力，一次可以横扫方圆二十余米的范围，人畜尽没，因为被冲击波震死，死时连伤口都找不到，因此又被称作“没良心炮”。

此时发射的炸药包自然不会有这样的威力，然而落在地上爆炸之后，冲击波扩大到周围三四米的范围，声势、气浪惊人，滚滚烟尘之中，战马在近处因为巨大的冲势便会被抛飞出去，砰的撞向旁边的同伴。

“世道要变了……”

天空中乌云流散，公孙胜看着冲过来的少量重骑，说了一句，然后伸手拿起地上的大铁锤。他一身道士长袍，看起来仙风道骨，实际上能在梁山匪帮里占一席之地，本身却颇有力量，此时拖着锤子冲向前方，一匹重骑正朝他这里疾奔而来，两人转眼相触，道士借着冲势猛地挥起重锤，由下而上砰的一声恐怖的巨响，砸在了那战马的头上，整匹战马嗷的一声，四蹄翻飞砸向了一旁的地面，鲜血与浮尘翻滚。

他拿着锤子，走向冲来的另一名骑兵，旁边也有步兵涌了过去，待到将那骑兵砸翻在地，公孙胜才朝着后方大吼出来：“快一点——”

从对面奔驰而来，冲过了爆炸区域后得以幸存，并成功抵达这边前沿的重骑兵，此时已仅有三分之一了，一部分的重骑兵因为骑士或是战马的受损还在烟尘里迷惘地拍换。二十余架铁制拒马被士兵扛着等在了他们的前方，其后是斩马刀、长枪和铁锤。等在这边的士兵耳朵里同样受到了巨大的震撼，他们的耳朵里，几乎是没有声音的。铁骑因为汹涌的炮击损失了一些速度，但依旧排山倒海般的过来了，铁甲的重骑撞在那拒马上，将拒马撞断，或是推得它在地上走，更多的重骑过来，他们挥舞斩马刀和长枪迎上去，铁锤兵挥舞开山重锤狠狠地砸在那战马或是骑士的铁甲上，血从铁甲的甲缝里涌出来。

这时候，铁鹞子的中阵也已经扑过了那面烟尘的巨墙，他们相对谨慎，速度也稍有减慢，更多的绕向了烟尘的两侧，而由于炮击的减弱，升腾的黑烟正在空处视野来，后方的妹勒也大致看清楚了前方的情况。

这年月里，一般的军队战损一成便要崩溃，铁鹞子并非是这样的弱鸡军队，他们是精英中的精英。在许多时候，他们也不惜以牺牲来换取胜利，但重要的是，牺牲能够换来胜利。

此时，大战才开始不久，一次的冲锋，前阵冲了过去，中阵稍有犹豫，此时也已经跨入接战的一箭之地的范围，他们还想往前冲，但在更前方，那只军队犹如巨兽，正将三分之一的铁鹞子部队吞噬殆尽。在这之前，没有任何远程的交锋，能够如此威胁到铁鹞子。

中阵还在冲锋，事情发生得太快，他们还来不及崩溃，阵列中的士兵只是觉得迷茫，稍有理智的军官回头看那巨大的帅旗。妹勒也在率众狂奔而来——他原本想要营救或是支援陷入爆炸中的前阵，这个时候，即便是久经沙场的他，心中也是一片空白。

整个前阵几乎完全失去战力——完蛋了。

但士气未失，冲过去似乎又还能打。继续冲，还是不冲，这是个问题。

这一瞬间……他想起了他的麻麻……

************

没有多少人发现，整个炮阵，此时已经沉默下来……

第六七九章 雳雳雷霆动 浩浩长风起（五）

喊杀如潮，马蹄声轰然翻卷，怒吼声、厮杀声、金铁相击的各种声音在偌大的战场上沸腾。

黑色、灰色的烟尘在空中飘荡，空气里充斥着渗人的气味，铁甲的骑兵在近距离内猝然发力时，枪阵在前方迎上来，长枪与战马的角力伴随着扭曲的金铁刮擦声，顺着缝隙刺进铁甲中的枪尖扎进马的身体，带出大量的血腥气，战马吃痛转弯，枪阵中有人倒下，马上的骑士挥舞手中的长戈，从人的面孔上划过，也有重锤挥舞而来，轰然一声巨响中狠狠敲在战马的头颅上，战马带着血浆倾倒在地。

号角声中，更大规模的爆炸声又响了起来，延绵成片，几乎摇撼整片大地。巨大的烟柱升上天空。

随即是黑旗军士兵如海潮般的包围冲锋。

董志塬上的这场战斗，从打响开始，便没有给铁鹞子多少选择的时间。火药改进后的巨大威力打破了原本可用的作战思路，在最初的两轮炮击之后，遭受了巨大损失的重骑兵才只能稍稍反应过来。如果是在普通的战役中，接敌之后的铁鹞子损失被扩大至六百到九百这个数字，对方未曾崩溃，铁鹞子便该考虑离开了，但这一次，前阵只是稍稍接敌，巨大的损失令人接下来几乎无从选择，当妹勒大致看清楚局势，他只能通过直觉，在第一时间做出选择。

他做出了选择。

在这段时间内，没有任何命令被下达。铁鹞子各部只能继续冲锋。

此时重骑兵前阵损失虽大，但对于伤亡的准确认知还未曾确实地进入每一名骑兵的心中。不久之后，铁鹞子如怒潮般的涌向炮兵阵地，一百多门的大炮在此时进行了仓促第三轮的射击。自开战起过去不到一盏茶的时间，铁鹞子冲阵的巨大威力展现，它撕裂炮兵本阵的防御，铁骑的身影冲刷而过。

大地之上骑兵奔突。侧面冲来的由常达带领的轻骑部队原本已经存了冲锋之念，然而见到铁骑中央突破，终于还是做出了与黑旗军骑兵相绕骚扰的决定。

然后，在所有人的眼前，整个炮兵阵地被延绵的爆炸淹没下去，黑烟蔓延，地动山摇。

自开战时起，一阵阵的爆炸、烟尘将整个战场点缀得犹如梦魇，铁骑在奔突中被击中、被波及、战马受惊、互相碰撞而失去战斗力的情况连续发生着，然而作为西夏最精锐的部队，铁鹞子仍旧籍着其强大的冲阵能力完成了一次突破，也仅仅是一次突破。

当炮兵在铁骑的追杀中拖着少量铁炮溃退到战场边缘，留在整个中阵上的两百多只木箱子里存放的炸药陆续爆炸，蔓延的黑烟便如暴涨的海浪吞没了所有人的视野。同一时刻，低沉的号角声渐至嘹亮，事先便在往两侧转移的黑旗军发动了总攻。

在连番的爆炸中，被分割在战场上的骑兵小队，此时基本已经失去速度。步兵从周围蔓延而来，一些人推着铁拒马前冲，往马队里扔，被奔突的重骑撞得哐哐哐的响，一部分的铁鹞子试图发起近距离的冲锋突围——他们是西夏人中的精英，即便被分割，此时仍旧拥有着不错的战力和战斗意识，只是士气已陷入冰凉的谷底。而他们面对的黑旗军，此时同样是一支哪怕失去建制仍能不断缠斗的精锐。

铁骑的最后反抗偶尔便将人推飞在血泊里，长枪与铁刺、拒马也在一匹匹的将战马推翻，重锤砸打在沉重的铁甲上，发出可怖的声响，内里的肉体几乎被震得糜烂，每每一匹战马倒下，浓稠的血浆便在下方汹涌而出。

罗业带领麾下士兵推着铁制的拒马往敌军帅旗方向疯狂地冲过去，刚刚经过爆炸的阵地上弥漫着灰土与烟尘，偶有裂甲残骑自尘土中冲出，迎上前去的人们首先将拒马扔出，钩镰枪紧随其后戳刺、勾马腿，铁锤兵随时等着重锤砸出，不时的，也有黑旗军士兵因为无法破防而被对方长矛重戈斩翻。

最后的、真正实力上的较量，此时开始出现，双方犹如冷硬的钢铁般冲撞在一起！

战场一侧，常达率领的两千七百轻骑兵朝着这边发起了冒死的冲击，不久之后，稀稀拉拉的爆炸声再度响起，黑旗军这边的两千轻骑朝着对方同样高速的冲击过去，两支骑兵如长龙一般在侧面的原野上交战、厮杀开来……

而战龙于野，其血玄黄。浓稠的鲜血，将大地染红了。

小半个时辰之后。决定整个西北局势的一场战斗，便到了尾声。

*************

漫漫长风虽阴霾的卷云掠过，马队偶尔奔行过这阴云下的原野。西北庆州附近的大地上，一拨拨的西夏士兵分布各处，感受着那山雨欲来的气息。

这些士兵中，一部分原本就驻守本地，监督各地收粮，一部分由于延州大乱，西夏将领籍辣塞勒身亡，朝着西面溃逃。马队是最快的，而后是步兵，在遇上同伴后，被收留下来。

溃败的士兵在渲染着那支山中乱匪的可怖。前线多处虽尚未传来接敌讯息，但也有不少人知道了消息：此时，一支悍匪正从东面飞速杀来，来意不善。

延州、清涧一带，由籍辣塞勒带领的甘州甘肃军虽非西夏军中最精锐的一支，但也称得上是中坚力量。往西而来，庆州此时的驻军，则多是附兵、辎重兵——因为真正的主力，不久以前已被拉去原、环两州，在延州迅速溃败的前提下，庆州的西夏军，是没有一战之力的。

野利荆棘早两天便知道了这件事情。他是此时庆州驻军中的精锐之一，原本便是西夏大族旁系，从小念过书，受过武艺训练，此时乃是大将豪荣麾下直系卫队成员，当第一波的消息传来，他便知道了整件事的来龙去脉。

纵然不肯相信此时西北还有折家以外的势力敢捋西夏虎须，也不相信对方战力会有斥候说的那般高，但籍辣塞勒身死，全军溃败，是不争的事实。

为了应付这忽如其来的黑旗军队，豪荣放出了大量值得信任的卫队成员、精英斥候，往东面加强消息网，关注那支军队过来的情况。野利荆棘便被往东放出了二十余里，守在十虎原上，要密切盯紧来犯之敌的动向。而昨天夜里，黑旗军尚未通过十虎原，铁鹞子却先一步赶到了。

野利荆棘这才放下心来，铁鹞子名震天下，他的冲阵有多可怕，任何一名西夏士兵都清清楚楚。野利荆棘在铁鹞子军中同样有认识之人，这天夜里找对方聊了，才知道为了这支军队，陛下震怒，整支大军已经拔营东归，要稳定下东面的整个局势。而铁鹞子六千骑浩浩荡荡杀来，无论对方再厉害，眼下都会被截在山里，不敢乱来。

第二天天阴，铁鹞子拔营离开，再之后不久，野利荆棘便收到了讯息，说是前方已发现那黑旗军踪迹，铁鹞子便要对其展开攻击。野利荆棘命人回庆州通传此消息，自己带了几名信任的手下，便往东面而来，他要第一个确定铁鹞子大捷的消息。

天空中风云漫卷，从十虎原的口子上到董志塬后，大地一望无垠。野利荆棘与几名手下一路奔驰，便听得东边隐隐似有雷鸣之声，他趴在地上听声音，从大地传来的讯息纷乱，好在此时还能见到一些大军通过的痕迹，一路追寻，陡然间，他看见前方有倒下的战马。

鲜血殷红，地面上插着飞散的箭矢，战马被弓矢射中倒下了，它的主人也倒在不远的地方，身上伤痕数处，临死之前显然有一番恶战——这竟是铁鹞子副兵骑队的一员，放眼望去，远远的还有尸体。

那又是倒下的铁鹞子副兵，野利荆棘过去翻身下马，只见那人胸口被刺中数枪，脸上也被一刀劈下，伤痕凄厉、森然见骨。铁鹞子主队固然名震天下，但副兵乃是各个大族精心挑选而出，往往更为彪悍。此人身材高大，手上数处旧伤，从缀满荣誉的服饰上看，也是身经百战的勇士，也不知遇上了怎样的敌人，竟被斩成这样。

而看他们奔行和倒下的方向，分明与先前的大军行进方向相反。竟是在逃亡？

风声微显呜咽，野利荆棘为心头的这个想法愣了片刻，回头看看，却难以接受。必是有其它缘由，他想。

按照先前讯息传来的时间推断，铁鹞子与对方就算开战也未有太久。六千铁鹞子，铁骑三千，就算遇上数万大军，也从不会畏惧，岂有逃亡可能？倒有可能是对方被杀得逃亡，轻骑一路追杀当中被对方反杀了几人。

他想着必是如此，再度翻身上马，不久之后，他循着天空中飘荡的黑尘，寻到了交战的方向。一路过去，可怖的事实出现在眼前。路上倒下的骑兵愈发多起来，绝大多数都是铁鹞子的轻骑副兵，远远的，战场的轮廓已经出现。那边烟尘环绕，众多的人影还在活动。

附近没有其它的活人，野利荆棘强压住心中不祥的感觉，继续前行。他希望看到大量铁鹞子活动、打扫战场的情景，然而，对面的景象，愈发的清晰了……

尸山血海、倒下的重骑战马、无法瞑目的眼睛、那斜斜飘荡的黑色旗帜、那被人拎在手上的钢铁战盔、人身上、刀尖上滴下的浓稠鲜血。

更远处的地方，似乎还有一群人正脱下铁甲，野利荆棘无法理解眼前的一幕，漫漫原野上，此时都是那从未见过的军队，他们在血海里走，也有人朝这边看了过来。

铁鹞子在这里进行了一次的冲锋，陷落了……

一小队轻骑朝这边奔行而来，有什么在脑后敲打他的血管，又像是死死掐住了他的后脑。野利荆棘头皮发麻，陡然间一勒马头：“走！”

他没命地狂奔起来，要远离那地狱般的景象……

*************

砰的一声，有人将战马的尸体推倒在地上，下方被压住的士兵试图爬起来，才发现已经被长剑刺穿胸口，钉在地下了。

“娘的！娘的——”

那黑旗军士兵破口大骂，身体微微的挣扎，两只手握住了剑柄，旁边的人也握住了剑柄，有人按住他，有人大喊：“人呢！大夫呢！？快来——”

“娘的——”血渐渐从地上那士兵的口中涌出来了。周围都是狂乱的声音，烟柱升上天空，担架奔跑过战场、跑过一堆堆的尸体，地上的士兵睁着眼睛，直到目光渐渐逝去颜色。不远处，罗业掀开一名铁鹞子重骑的头盔，那骑士竟还能动弹，陡然挥了一剑，罗业一刀捅进他的脖子里，搅了一搅，血喷在他的身体上，直到周围弥漫起巨大的血腥气，他才陡然站起，刷的将头盔拉了下来。

“毛一山！在哪里！廖多亭、廖多亭——”

周围弥漫着各种各样的喊声，在打扫战场的过程里，有的军官也在不断寻找麾下士兵的踪迹。没有多少人欢呼，纵然在杀戮和死亡的威胁过后，足以给每个人带来难以言喻的轻松感，但只有此时此刻，每个人都在寻找自己能做的事情，在这些事情里，感受着某种情绪在心中的落地、扎根。

这一刻，他们真实地感觉到自己的强大，以及胜利的重量。

这重量，来自于身边每一个人的强大。

对阵铁鹞子的这场战斗，在先前有过太多的预期，到战斗发生，整个过程则太过迅速。对于铁鹞子来说，在巨大的爆炸里如山崩一般的溃败让人毫无心理预期，但对于黑旗军的士兵来说，后来的碰撞，没有花俏。若他们不够强大，即便打乱了铁鹞子的阵型，他们也吞不下这块硬骨头，但最后的那场硬仗，他们是硬生生地将铁鹞子塞进了自己的胃里。

延州一战，过于迅速的胜利对他们来说还有些没有实感，但这一次，众人感受到的就真正是凝于刀锋上的实力了。

但同样付出了代价，一些重骑的最后顽抗造成了黑旗军士兵不少的伤亡，战场一侧，为了营救深陷泥沼的铁鹞子主力，常达率领的轻骑对战场中央发动了狂烈的攻击。事先被撤下的数门大炮对轻骑造成了可观的伤亡，但无法改变轻骑的冲势。刘承宗率领两千轻骑截断了对方的冲锋，双方近五千骑在战场侧面展开了白热化的厮杀，最终在少量重骑杀出重围，部分铁鹞子投降之后，这支西夏副兵队伍才崩溃逃散。

对于这些大户人家的随从来说，主人若然死去，他们活着往往比死更惨，因此这些人的抵抗意志，比铁鹞子的主力甚至要更为顽强。

但无论从哪个层面上来说，这一战里，黑旗军都正面压住了铁鹞子，无论是主战场上的混战还是侧面骑兵的疯狂厮杀，黑旗军士兵在高度的组织纪律下表现出来的战斗力与侵略性，都强过了这支西夏赖以成名的重骑。

摇摇晃晃地，毛一山从血泊里爬起来，感到胸口在疼。混战之中，他与侯五等人组成阵列与重骑厮杀，一匹落单的骑兵从侧面杀来时，毛一山抓起盾牌从侧面撞了上去，整个人被撞飞了，到得此时，方才醒来。

身边有倒下的战友，脑袋有点嗡嗡的响，好一阵子，响声才停下来。他举步前行，看见身边走的都是战友：“怎么了？”

“什么怎么了？”

对方的反问中，毛一山已经缓缓的笑了起来，他心中已经知道是怎么了。

我们打败铁鹞子了。

**************

哐哐哐的声音里，堆积的是如小山一般的钢铁盔甲。

被俘虏的重骑兵正聚集于此，约有四五百人。他们早已被逼着扔掉了兵器，脱掉了盔甲。看着黑旗的飘扬，士兵环绕周围。那沉默的独眼将军站在一侧，看向远方。

一队轻骑正从那边回来，他们的后方带回了一些战马，战马上驮着重盔，一些人被绳子绑在后方奔跑前行。

这些人被拖到了前方，其中一人身材高大，气质尊贵，此时却显得须发凌乱而凄凉。投降的五百余人看着这人，这人也同样将目光扫过他们，而后望向朝这边走来的独眼将军。

“尔等……用的什么妖法。”那人正是铁鹞子的首领妹勒，此时咬牙开口，“尔等触怒西夏，迟早覆亡，若要活命的，速速放了我等，随我向我朝陛下请罪！”

独眼的将军在他面前停下来，过得片刻，朝一旁摊开手来：“看看战场上的这些人。”

周围的战场上，那些士兵正将一副副钢铁的盔甲从铁鹞子的尸体上剥离下来，烽烟散去，他们的身上带着血腥、伤痕，也充满着坚定和力量。妹勒回过头，长剑出鞘的声音已经响起，秦绍谦拔剑斩过他的脖子，血光如匹练。这名党项大首领的头颅飞了出去。

**************

阴霾的天空下，有人给战马套上了盔甲，空气中还有些许的血腥气，重甲的骑兵一匹又一匹的再度出现了，马上的骑士同样穿上了盔甲，有人拿着头盔，戴了上去。

“从今日起……不再有铁鹞子了。”

董志塬上，两支军队的碰撞犹如雷霆，造成的震动在不久之后，也如雷霆般的蔓延扩散，肆虐出去。

这个时候，黑旗军的可战人数，已减员至七千人，几乎所有的榆木炮在这一战中都已消耗殆尽，炮弹也接近见底了，唯独铁甲重骑，在大败铁鹞子后升至一千五百余。自夏村过后，到弑君造反，再经小苍河的一年训练，这支军队的战斗力在展露锋芒后，终于第一次的成型、稳定下来。

而在他们的面前，西夏王的七万大军推进过来。在收到铁鹞子几乎全军覆没的消息后，西夏朝堂上层的情绪接近崩溃，然而与此同时，他们聚拢了所有可以聚拢的兵源，包括原州、庆州两地的守军、监粮部队，都在往李乾顺的主力聚集。到六月二十七这天，这整支军队，包括轻骑、步跋、强弩、擒生、泼喜等各个兵种在内，已经超过十万人，如同巨无霸一般，浩浩荡荡地朝着东面正在休整的这支军队压了过来。

小苍河，宁毅坐在院子外的山坡上乘凉，老人走了过来，这几天以来，第一次的没有开口与他辩论儒家。他在昨日上午确定了黑旗军正面打败铁鹞子的事情，到得今日，则确定了另一个消息。

“你们大败了铁鹞子以后……竟还不肯撤去？”

“是啊。”宁毅捏着手指，望向前方，回答了一句。

“……唉。”老人迟疑许久，终于叹了口气。没人知道他在叹息什么。

庆州城里，留下的西夏人已经不多了，楼舒婉站在客栈的窗边，望向东边快要变暗的天光。

十万人已经推过去了，对方却还没有动作。

这几日以来发生的一切，令她感到一种发自心底深处的森寒和战栗，自弑君之后便藏在山中的那个男人于这危局中表现出来的一切，都令她有一种难以企及甚至难以想象的疯狂感，那种横扫一切的野蛮和兽性，数年前，有一支军队，曾恃之横扫天下。

她能够明白李乾顺的难处。那支军队只要稍微有一点动作，无论是后撤还是躲避，西夏大军都能有更多的选择，但对方根本没有。军报上说对方有一万人，但真实数字恐怕还少于这个数。对方毫无动静，于是十万大军，也只能持续的推过去。

西夏人的为难于她而言并不重要，重要的是，在今天的梦里，她又梦见他了。就像当初在杭州第一次见面那样，那个文质彬彬温和有礼的书生……她醒来后，一直到现在，身上都在隐隐的打着寒颤，梦里的事情，她不知应该为之感到兴奋还是感到恐惧，但总之，夏日的阳光都像是没有了温度……

老天爷，请你……杀了他吧……

庆州，战云凝集！

第六八〇章 雳雳雷霆动 浩浩长风起（六）

日渐西斜，董志塬一侧的山岭沟豁间升起道道炊烟，黑底辰星的旗帜招展，有的旗帜上沾了鲜血，幻化出点点深红的污渍来，炊烟之中，有着肃杀沉稳的气氛。

偶有窥探者来，也只敢在远处的阴影中悄然窥视，而后迅速远离，如同董志塬上鬼祟的小兽一般。

从小苍河中杀出的这支部队，吞并于此。几日之前，朝他们扑来的铁鹞子队伍犹如一头扎入了深渊，除了少量溃败之人，其余骑士的性命，几乎葬于一次冲锋之中，如今几乎半个西北，都已经被这一消息震动了。

西夏王的十万大军就在朝这边推进，看似稳重，实则有些不情不愿的意味。

人们害怕未知之物。

远在环州的种冽听说此事后，还不知道会是怎样的表情，他麾下种家军只余数千，已经翻不起太大的风浪。但在东北面，府州的折家军，已经开始有动作了。

一方面再度派人确认这犹如天方夜谭般的消息，一方面整军待发，同时，也派出了使者，星夜兼程地赶往山中小苍河的所在。这些事情，驻于董志塬的黑旗军尚不知道，推进而来的西夏军队也不清楚——但即便知道，那也不是眼下最重要的事情了。

最重要的，还是这支黑旗军的动向。

以一万人从山中扑出，不到两日破延州，随后立刻转到西进，当头一战覆灭铁鹞子。再强的兵也有战损，也有身体和精神上的疲劳。他们如果掉头跑掉又或是派出使者谈判，都很正常，但问题在于，这两种端倪，如今都未曾出现。

往最疯狂的方向想，这支军队不再休息，一头往十万大军中央插过来，都不是没有可能。

这种可能性让人心惊肉跳。

数里外董志塬上一场大战的现场，残存的尸首在这夏日阳光的暴晒下已化作一片可怖的腐烂地狱。这边的山豁间，黑旗军已驻留修整四日，对于外界的窥探者来说，他们安静沉默如巨兽。但在驻地内部，轻伤员经过修养已大致的康复，伤势稍重的士兵此时也恢复了行动的能力，每一天，士兵们还有着适当的劳动——到附近劈柴、生火、分割和熏烤马肉。

两千七百铁鹞子，在战场上直接战死的不到一半，后来跑掉了两三百骑，有将近五百骑士投降后存存活下来，其余的人或是在战场对垒时或是在清理战场时被一一杀死。战马死的少，但伤的多，还能救的多数被救下来。铁鹞子骑的都是好马，魁梧高大，一些可以直接骑，一些哪怕受轻伤，养好后还能用来驮东西，死了的，许多当场砍了拖回来，留着各种伤势的战马受了几天苦，这四天时间里，也已一一杀掉。

投降的五百人也被强令着执行这屠夫的工作。这些人能成为铁鹞子，多是党项贵族，一辈子与战马为伴，待到要拿起尖刀将战马杀死，多有下不了手的——下不了手的当即便被一刀砍了。也有反抗的，同样被一刀砍翻在地。

军心已破、军胆已寒的士兵，即便能拿起刀来反抗，在有防备的情况下，也是威胁有限——这样的反抗者也不多。黑旗军的士兵眼下并没有妇人之仁，西夏的士兵如何对待西北民众的，这些天里，不仅仅是传在宣传者的言语中，他们一路过来，该看的也已看到了。被焚毁的村庄、被逼着收割麦子的群众、陈列在路边吊在树上的尸体或白骨，亲眼看过这些东西以后，对于西夏军队的俘虏，也就是一句话了。

敢反抗，很好，那就你死我活！

而这些俘虏也感受到了这种坚决。是坚决而并非狂热，这几天的时间下来，整个驻地中的大部分军人做的，看似是在杀马，每天的吃食也是马肉，但他们真正做的，却并非如此，而是：杀铁鹞子，吃了他们的马。

至于接下来的一步，黑旗军的士兵们也有议论，但到得今天，才变得更为正式起来。因为上层想要统一所有人的意见，在西夏大军到来之前，看大家是想打还是想留，讨论和汇总出一个决议来。这消息传来后，倒是许多人意外起来。

例如在收到这个消息之后，这天处理马肉弄得一身血腥味的侯五就愣了片刻：“我还以为我们等在这里就是要打李乾顺的……怎么还用讨论吗？”

“是啊。”毛一山等人也还傻傻的点了头。

“怎么不要讨论？”营长徐令明在前方皱着眉头，“李乾顺十万大军，两日便至，不是说怕他。但是攻延州、打铁鹞子两战，我们也确实有损失，如今七千对十万，总不能狂妄自大地直接冲过去吧！是打好，还是走好，就算是走，我们华夏军有这两战，也已经名震天下，不丢人！如果要打，那怎么打？你们还想不想打，意志够不够坚决，身体受不受得了，上面总得知道吧，自己表态最踏实！各班各连各排，今天晚上就要统一好意见，然后上面才会确定。”

“那当然要打。”有个连长举着手走出来，“我有话说，各位……”

“罗疯子你有话等会说！不要这个时候来捣乱！”徐令明一巴掌将这名叫罗业的年轻将领拍了回去，“还有，有话可以说，可以讨论，不准强行将想法按在别人头上，罗疯子你给我注意了——”

不久之后，整个军营就变得热闹起来了。

距离这边三十余里的路程，十万大军的推进，惊动的烟尘遮天蔽日，前后蔓延的旌旗自大道上一眼望去，都看不见边际。

这次随本阵而行的，多是西夏国中的精兵了，善走山路的步跋，成片成片的强弩军，操控投石器械的泼喜，战力高强的擒生军，与铁鹞子一般由贵族子弟组成的数千禁军卫戍营，以及少量的轻重精骑，拱卫着李乾顺中军大帐。单是如此浩浩荡荡的阵势，都足以让其中的士兵士气高涨。

而组成西夏高层的各个部族大首领，此次也都是随军而行，铁鹞子的存在、西夏的存亡代表了他们所有人的利益。若是不能将这支突如其来的军队碾碎在大军阵前，此次举国南下，就将变得毫无意义，吞入口中的东西，统统都会被挤出来。

没有人能容忍这样的事情。

“……对方来势汹汹，兵力虽不足万人，但战力极高，不容小觑。若对方尚有心机，想要谈判，咱们可先谈判。但若是要打，以兵法而言，以快打慢、以少击多，对方必冲王旗！”

这两天的军略会议上，大将阿沙敢不便推测了对方的动作。西夏王李乾顺咬牙切齿。

“七千人对阵我十万，他们若还敢冲朕中阵。朕便接了他们又何妨！”

“陛下勇武，末将敬佩。但兵法正要以强击弱，陛下乃西夏之主，不该轻易涉嫌。这支军队自山中杀出，两战之中，屡出奇谋，我等也不可掉以轻心，一旦接战，正该以兵力优势，耗其锐气，也看看他们有无后手。对方若不出奇谋，我军十倍于他，自然可轻易扫平对方，若真有奇谋，我方大军十万，也不惧他。因此末将建议，一旦接战，不可冒进，只以保守为上。毕竟铁鹞子前车之鉴……”

阿沙敢不的话多少有些涨对方志气灭自己威风，但这只是高层商议，又有铁鹞子的事例在前，他的说话也代表了许多人的看法，因此，纵然觉得憋屈，越是迫近黑旗军，西夏大营的防御，便愈发严密起来。到得夜间，层层拱卫的大营灯火延绵，犹如众星捧月的巨大堡垒，气氛肃杀无已。

这天夜里，没有等到任何谈判的使者，许多人都知道，事情难堪了。

此时，远在数千里外的江宁，街市上一片生平祥和的景象，政坛高层则多已有了动作：康王府，这两日便要北上了。

以国都而言，此时的陪都应天府，显然是比江宁更好的选择。哪怕女真人已经将黄河以北打成了一个筛子，毕竟未曾正式占领。总不至于武朝新皇一登基，就要将黄河以北甚至长江以北全都扔掉。

女真人在之前两战里搜刮的大量财富、奴隶还不曾消化，而今新政权已除净“七虎”，若新皇帝、新官员能振作，将来抵御女真、收复失地，也不是没有可能。

当然，真正决定将政权核心定于应天的，也不仅仅是康王周雍这个往日里的闲散王爷，以强有力的方式推动了这一步的，还有原本康王府背后的许多力量。

成国公主府的意志，便是其中最核心的一部分。这期间，南下而来迎接新皇的秦桧、黄潜善、汪博彦等官员多次游说周萱、康贤等人，最终敲定此事。当然，对这样的事情，也有不能理解的人。

“……定都应天，我根本想不通，为何要定都应天。康爷爷，在这里，您可以出来做事，皇姐可以出来做事，去了应天会怎么样，谁会看不出来吗？那些大官啊，他们的根基、宗族都在北面，他们放不下北面的东西，最主要的是，他们不想让南面的官员起来，这中间的勾心斗角，我早看清楚了。最近这段时间的江宁，就是一滩浑水！”

即将成为太子的君武正在康贤的书房里大声说话，义愤填膺。一头发丝已白，但目光依旧清晰的康贤坐在椅子上看着他，喝了一口茶，听着他嚷。

“……真是为国为民我没话说。国家都要亡了，全都在争着抢着，考虑是不是自己说了算，国家交给他们？那个秦桧看起来大义凛然，我就看他不是什么好东西！康爷爷，我就不明白了。而且……”年轻人压低了声音，“而且，宁……宁毅说过，三年之内，长江以北全都要没有，此时此刻，更该南撤才是。我的作坊也在这边，我不想到应天去再造一个，康爷爷，那个孔明灯，我已经可以让他飞起来了，只是尚不足以载人……”

“我看你就是为了你那作坊吧。”康贤笑了笑，沉吟片刻，“你还年轻，聪明，但也该听过水至清则无鱼，人至察则无徒的道理。这些大官，背后当然都有自己的利益在，长江以北的人、黄河以北的人，当然也有自己的利益，为这些利益，也就是为这个国家，大员亦如是，讲利益，不代表是奸臣，反而不讲利益的，可能才真有问题。”

老人倒了一杯茶：“武朝南北，泱泱来去数千里，利益有大有小，雁门关南面的一亩田里种了麦子，那就是我武朝的麦子嘛。武朝就是这麦子，麦子也是这武朝，在那里种麦子的农民，麦子被抢了，家被烧了，他的武朝也就没了。你岂能说他是为了麦子，就不是为了我武朝呢？大员小民，皆是如此，家在哪里，就为哪里，若真是什么都不想要、无所谓的，武朝于他自然也是无所谓的了。”

“你为作坊，人家为麦子，当官的为自己在北方的家族，都是好事。但怕的是被蒙了眼睛。”老人站起来，将茶杯递给他，目光也严肃了，“你将来既然要为太子，甚至为君，目光不可短浅。黄河以北是不好守了，谁都可以弃之南逃，唯独皇帝不可以。那是半个国家，不可言弃，你是周家人，必要尽全力，守至最后一刻。”

“若是无法守得住，我们就是上去送死的？”

“未曾去做，哪有绝对之事！？”康贤瞪了他一眼，“若真再有汴梁之事，到时候可以逃嘛，但只要还有一丝可能，我等自然就要尽全力。你说你师父，那么多事情，他可曾诉过苦吗？女真第一次攻城，他还是挡下来了的。他说长江以北沦陷，那也不是必然之事，只是可能的推测而已。”

这是近来康贤在君武面前第一次提起宁毅，君武高兴起来：“那，康爷爷，你说，将来我若真当了皇帝，是否可能将师父他再……”

“闭嘴！”康贤斥道，“今日你提一句，他日提也休提。他弑君作乱，天下共敌，周姓人与他不可能和解！他日你若在别人面前露出这类心思，太子都没得当！”

“我还没说呢……”

“我还不知道你这孩子。”康贤看着他，叹了口气，然后面色稍霁，伸出手来，拍了拍他的肩膀，“君武啊，你是个聪明的孩子，从小就聪明，可惜早先料不到你会成太子，有些东西教得晚了些。不过，多看多想，谨言慎行，你能看得清楚。你想留在江宁，为了你那作坊，也为了成国公主府在南面的势力，觉得好做事。你啊，还想在公主府的屋檐下躲雨，但其实，你已经成太子啦。”

“成了太子，你要变成别人的屋檐，让别人来躲雨。你说这些大员都为了自己的利益，没错，但你是太子，将来是皇帝，摆平他们，本就是你的问题。这世上有些问题可以躲，有些问题没办法，你的师父，他从不诉苦，时局艰难，他还是在夏村打败了怨军，九死一生，最后路走不通，他一刀杀了皇帝，杀皇帝之后很麻烦，但他直接去了西北。如今的局势，他在那山里被南北包夹，但康爷爷跟你打赌，他不会坐以待毙的，不久之后，他必有动作。路再窄，只能走，走不出，人就死了。就这么简单。”

“你将来成了太子，成了皇帝，走不通，你难道还能杀了自己不成？百官跟你打擂，百姓跟你打擂，金国跟你打擂，打不过，无非就是死了。在死之前，你得尽力，你说百官不好，想办法让他们变好嘛，他们碍事，想办法让他们做事嘛。真烦了，把他们一个个杀了，杀得尸山血海人头滚滚，这也是皇帝嘛。做事情最重要的是结果和代价，看清楚了就去做，该付的代价就付，没什么出奇的。”

康贤挥了挥手，话语还在房间里回荡，君武有点愣愣的，随即看见老人吐了一口气，慈祥地笑起来：“这些东西，你先记住就行。康爷爷不能陪你们北上了，去了应天，将来也不知道还能不能再见。但这天下啊，可爱的、可敬的人很多，当了若皇帝，你要为他们挣出一条生路来，当然，尽力就好。”

君武愣了半晌：“我记住了。但是，康爷爷，你不觉得，该恨师父吗？”

“君子之交，交的是道，道同则同道，道不同则不相为谋。至于恨不恨的，你师父做事情，把命摆上了，做什么都堂堂正正。我一个老头子，这辈子都不知道还能不能再见到他，有什么好恨的。只是有些惋惜罢了，当初在江宁，一同下棋、闲聊时，于他心中所想，了解太少。”

老人顿了顿，随后微微放低了声音：“你师父行事，与老秦类似，极重成效。你曾拜他为师，那些朝堂大员，未必不知。他们依旧推你父亲为帝，与成国公主府固有一部分关系，但这其中，未尝没有看中你、看中你师父做事之法的原因。据我所知，你师父在汴梁之时，做的事情方方面面，他曾用过的人，有些走了，有些死了，也有些留下了，零零散散的。太子尊贵，是个好屋檐。你去了应天，要研究格物，没关系，可不要浪费了你这身份……”

君武眼中亮起来，连连点头，随后又道：“只是不知道，师父他在西北那边的困局之中，如今怎样了。”

他安排了一些人收集西北的消息，但毕竟不成系统，相对而言，成国公主府的信息网就要灵通得多，此时康贤能毫无芥蒂地谈起宁毅来，君武便趁机旁敲侧击一番，不过，老人随后也摇了摇头。

“天高路远，西北局势一塌糊涂，那边的讯息，康爷爷又岂能尽知。如今还未传出那帮反贼的动作呢。只是西夏、金国两面相围，西北大半沦陷，不好受啊……”

老人叹了口气，君武也点点头。这天离开成国公主府时，心中还多少有些遗憾。康贤此时固然将他当成太子来传授，但他心中对于当太子的欲念，却实在不怎么强烈，相反，对于手中的作坊，远在西北的宁毅的状况，他是更感兴趣的。

不久之后，康王北迁登基，天下瞩目。小太子要到那时才能在接踵而来的消息中知道，这一天的西北，已经随着小苍河的出兵，在雷霆剧动中，被搅得天翻地覆，而此时，正处于最大一波震动的前夕，无数的弦已绷至极点，一触即发了。

小苍河的傍晚。

宁毅正坐在书房里，看着外面的院落间，闵初一的父母领着小姑娘，正提了一只灰白相间的兔子上门的情景。

苦惯了的农人不擅言辞，宁曦与闵初一在捉兔子期间受伤的事情，与小姑娘关系不大，但两人依然觉得是自家女儿惹了祸。在他们的心目中，宁先生是了不起的大人物，他们连上门都不太敢。直到这天出去逮到另一只野兔，才有些胆怯地领着女儿上门道歉。

身形偏瘦但精神已经好起来的苏檀儿接待了他们，然后将伤势已痊愈的宁曦打发出去跟小姑娘玩了。

“将来的日子，可能不会太好过。我家相公说，男孩子要经得起摔打，将来才能担得起事情。闵家哥哥嫂嫂，你们的女儿很懂事，山里的事情，她懂的比宁曦多，往后让宁曦跟着她玩，没关系的。”

他收回目光，伏首于桌边的工作，过得片刻，又拿起手边的几分情报看了看，然后放下，目光望向窗外，微微失神。

黑旗军破延州、黑旗军于董志塬破铁鹞子，如今军队正于董志塬边扎营等待西夏十万大军。这些情报，他也反反复复看过许多遍了。今天左端佑过来，还问起了这件事。老人是老派的儒者，一方面有愤青的情绪，另一方面又不认同宁毅的激进，再接下来，对于这样一支能打的军队因为激进埋葬在外的可能，他也颇为着急。过来询问宁毅是否有把握和后手——宁毅其实也没有。

战术推演所能达到的地方有限，首先对于军心的推测，都是模糊的。如果说延州一战还尽在推演和把握当中，董志塬上的对阵铁鹞子，就只能把握住一个大概了。黑旗军带了大炮、火药，只能估测将来有机会遇上铁鹞子，如果之前战局不激烈，大炮和火药就藏着，用在这种关键的地方。而在董志塬之战过后，早先的推演，基本就已经失去意义。

七千人对阵十万，考虑到一战尽灭铁鹞子的巨大威慑，这十万人必然有了防备，不会再有轻敌，七千人遇上的将会是一块硬骨头。此时，黑旗军的军心士气到底能支撑他们到什么地方，宁毅无从估测了。同时，延州一战之后，铁鹞子的溃败太快太干脆，未曾波及其他西夏军队，形成雪崩之势，这一点也很遗憾。

西夏十余万可战之兵，仍旧将对西北形成压倒性的优势，铁鹞子覆灭之后，他们不会撤离。一旦黑旗军后撤，他们反而会继续攻击延州，甚至攻击小苍河，以此时种家的实力、折家的态度来看，这两家也无法以主力姿态对西夏造成决定性的打击。

综合这些，此时对于前线，宁毅已经不再是决策者，他也只能微带紧张地，等待着下一步发展的消息，是战是走，是胜是败，又或者是要动用青木寨——这是一个长期经商，外围已经被附近势力渗透成筛子的地方，颇为敏感——而这就得将女真人乃至于周围势力的态度纳入考量。那便是一场新的战略了。

但总的来说，这次的出击，其在大体上宁毅是满意的，破延州、破铁鹞子，都证明了黑旗军的军心和战力已经到了极高的程度。而这满意又带着些许遗憾，横向对比过来，女真人出河店大捷，三千七破十万，护步达岗，两万破七十万，而在尚没有完备攻城器械和战法不算熟练的情况下，半日攻破上京城——他们可没有火药。

此时的这支华夏黑旗军，到底到了一个什么样的程度，士气是否已经真的坚不可摧，横向对比女真人是高还是低。对于这些，不在前线的宁毅，终究还是有着些许的疑惑和遗憾。

其实如同左端佑所说，热血和激进不代表能够明事理，能把命豁出去，不代表就真开了民智。哪怕是他生活过的那个年代，知识的普及不代表能够拥有智慧，百分之九十以上的人，在自主和智慧的入门要求上——亦即世界观与人生观的对立统一问题上——都无法过关，更何况是在这个年代。

破除儒家，改变一些东西，塞进去一些东西，无论话说得多么慷慨，他对于接下来的每一步，也都是走的战战兢兢。只因路已经开始走了，便没有回头的可能。

他忧虑了一阵前线的情况，随后又低下头来，开始继续归纳起这一天与左端佑的争吵和启发来。

……

黑旗军驻地，铁鹞子俘虏拓吉被押着从帐篷间走过去，周围喧闹成一片，他用并不熟练的汉语能力努力地听着，还不太清楚发生了什么事情。

被押出来之前，他还在跟一同被俘的同伴低声说着接下来可能发生的事情，这支古怪军队与西夏王师的谈判，他们有可能被放回去，而后可能遭到的惩罚，等等等等。

不久之后，他才在一阵惊喜、一阵愕然的冲击中，了解到发生了的以及可能发生的事情。

“……出小苍河是为什么？打延州、打铁鹞子是为什么？现在退走，李乾顺喘好气了，一路追到延州，大家耗下去我们耗得过吗？现在是唯一的机会，打他！打怕他！我不是说这个机会很好把握，不是说李乾顺很好打，十万头猪都不好杀。但如果做不到，我们死的兄弟就白死。”

“……出来之前宁先生说过什么？我们为什么要打，因为没有别的可能了！不打就死。现在也一样！哪怕我们打赢了两仗，情况也是一样，他活着，我们死，他死了，我们活着！”

“……告诉你们，两天之后，十万大军，李乾顺的人头，我是要的！”

“……怎么打？那还不简单吗？宁先生说过，战力不对等，最好的战法就是直冲本阵，我们难道要照着十万人杀，只要割下李乾顺的人头，十万人又怎样？”

“……有防备？有防备就不打了吗？你们就只想着打没防备的敌人！？有防备，也只能冲——”

“……说大话谁不会，说大话谁不会！对阵十万人，就不用想怎么打了吗？分一路、两路、还是三路，有没有想过？西夏人战法、兵种与我等不同，强弩、轻骑、泼喜，遇上了怎么打、怎么冲，什么地形最好，难道就不用想了吗？既然大家在这，告诉你们，我提了人出来，那帮俘虏，一个个提，一个个问……”

“……这位兄弟，西夏哪里人啊？不想死就帮个忙呗……”

被拉出到空地上之前，拓吉正被迎来的讯息潮冲击得有些恍惚，皇帝陛下携十万大军杀过来了——他看着这犹如烧烤晚会般的情景：面对着扑来的十万大军，这支不足万人的军队，兴奋得如同过节一般。

他们在讨论的，不是逃跑吗？

他环顾四周，篝火的光焰当中，无数的议论声远远近近的还在响，这一片帐篷的小空地间，一个个看似正常的军装疯子正在看着他。

“……说话啊，第一个问题，你们泼喜遇敌，一般是怎么打的啊？”

……

长风漫卷，吹过西北苍茫的大地。这个夏日就要过去了。

六月二十九上午，西夏十万大军在附近拔营后推进至董志塬的边缘，缓缓的进入了交战范围。

一场最猛烈的厮杀，随秋日降临。

第六八一章 雳雳雷霆动 浩浩长风起（七）

武，靖平二年六月三十下午，西北庆州，董志塬。

天高云淡。

西夏主力的十万大军，正自董志塬边缘，朝东北方向延伸。

浩浩荡荡的十万人，在这平原与山豁交界的地形上，前前后后延伸十余里的距离。大军辐射的范围呈椭圆形，因兵种和推进的不同，整个战场由各个军阵集团分作了数层。

延伸于军阵前方的是散放而出的斥候部队，一万步跋分作两股紧随其后，再接着，擒生军、撞令郎、强弩军以及剩余步跋前前后后分作五个集团，拱卫中阵前行，四千轻骑游离于中阵与前阵之间，此时则已落于军阵尾端，预防着从后方平原上过来的突袭。在李乾顺王旗周围，以最为精锐的西夏质子军、卫戍军为主力，配合强弩、泼喜以及剩余的五百铁鹞子共计两万五千余人，徐徐推进。

西夏军制之中，士兵向来有主副之分，通常来说是一比一，在精锐兵种如铁鹞子里，有时候也会扩大至一比三。通常来说，主兵善战，副兵就要差很多，但这次南下，占领众多地方，本身就是一种过滤。不善战的副兵被分放地方、负责收割、押粮，真正精锐被用于前方推进。这次李乾顺大军压来，主副兵的比例，大约也是一比一的样子，在这支大军推进的同时，庆州周围的土地上，其余的西夏军队便在迅速地将收粮之事收尾，并且等待着这场大战的结束。

军队推进，扬起浮沉，数万的军阵缓缓前行时，旌旗延绵成片，这是中阵。西夏的王旗推进在这片原野之上，不时有斥候过来，报告前、后、周围的情况。李乾顺一身戎装，踞于战马之上，与大将阿沙敢不注意着这些传来的情报。

试探性的摩擦和交手，在昨天开始就已经出现了。

在这董志塬的边缘处，当西夏的大军推进过来，他们所面对的那支黑旗敌人拔营而走。在昨天下午乍然听来，这似乎是一件好事，但随后而来的情报中，酝酿着深深的恶意。

不过七八千人的队伍，面对着扑来的西夏十万大军，分两路、拔营而走，一支军队往北，一支军队与绝大多数的战马往南包抄，重归董志塬——如果说这支军队整支撤离还有可能是逃跑，分作两路，就是摆明要让西夏大军取舍了——不论他们的目的是骚扰还是战斗，表露出来的，都是深深的恶意。

并且，在十万与七千的对比下，七千人的一方选择了分兵，这一举动说自大也好无知也罢，李乾顺等人感受到的，都是深入骨子里的蔑视。

但西夏人没有分兵。中阵依旧缓慢推进，但前阵已经开始往东北的步兵方向突进，以斥候与上万步跋直扑那只三千余人的队伍，以轻骑盯紧后路，斥候紧随南面的骑兵而动，便是要将战线拉长至十余里的范围，令这两支部队首尾无法相顾。

如今分布在这战场上的每一支西夏部队，都能够在人数优势上压倒对方，一旦对敌，谁都能大方交战，一支部队接战，另一支立刻呼应。这不是护步达岗，而即便对方真是女真人一般的无敌军队，在对方冲到中阵之前，西夏人也能用添油战术耗死敌人！

居于军阵之中，此时李乾顺已经压下心中的愤怒，对于这支忽如其来的黑旗部队，他如今唯一的想法就是打败他们、全歼他们、将他们挫骨扬灰。作为这次南征大部分时候的绝对胜利者、征服者，在过去的数天时间里，他感受到的侮辱和轻蔑比先前一年时间的总和还多。若非铁鹞子的覆灭实在太快，他无论如何都不会面临眼前这种尴尬的情况，以十万大军如此胆小地去应付一支七千人的部队。

未时三刻，亦即后世的下午两点半，自前方传回的消息中，黑旗军仍在沿董志塬边缘山区往北走，未有大的动作……

*************

十余里外，接战的边缘地带，沟豁、山岭连接着不远处的原野。作为黄土高坡的一部分，这里的树木、植被也并不茂密，一条溪流从山坡上下去，流入谷地。

中午过去不久，太阳暖洋洋的悬在天上，四周显得安静，山坡上有一只瘦羊在吃草，不远处有一块贫瘠的菜地，有间粗糙搭成的小房子，一名穿着破烂布条的男子正在小溪边打水。

山地贫瘠，附近的住户也只此一家，如果要寻个名字，这片地方在有些人口中叫做黄石沟，名不见经传。事实上，整个西北，叫做黄石沟的地方，也许还有好些。这个午后，陡然有响声传来。

打水的男人往北面看了一眼，声音是从那边传过来的，但看不见东西。然后，南面隐约响起的是马蹄声。

男子提着他的破桶站在那儿，看着不远的地方，有两名骑士骑马从斜下方奔跑而来，他们穿着有绒毛的粗犷军服，头上毛发基本光着，只留左右额角两条发束垂下来——这一看便是异族的打扮，男子微微愣了愣，两名异族骑士也微微眯起眼睛看着他，然后一人指了指山上的那只瘦绵羊，两人加快了速度往前冲，有人弯弓搭箭。

男子反应过来，放下木桶陡然开始跑，他选的方向却不是那只绵羊，而是不远处的那间房子——房门口处，一名身上脏兮兮的难看小女孩正咿咿呀呀的走出来。

两名骑士越奔越快，男子也越跑越快，只是一人跑向房间，一方从下方插上，距离越来越近了。

挽弓的骑士放了一箭，嗖的射中了那绵羊的屁股，绵羊砰的倒在地上，然后爬起来就跑。两名异族骑士口中说了什么话，其中一人大笑，先前挽弓那骑士拔刀冲向绵羊，另一人则看着那男人飞快地从前方跑过去，稍稍转弯，拔刀便是一斩。

察觉战马奔至进处，那男子哭喊着奋力的一跃，身体砰砰几下在石头上翻滚，口中惨叫——他的后背已经被砍中了，只是伤口不深，还未伤及性命。房间那边的小姑娘试图跑过来，另一边，冲过去的骑士已经将绵羊斩于刀下，从马上下来收割战利品。这一边挥刀的骑士冲出一段，勒转马头笑着奔跑回来。

后背被斩中的男子滚了几下，哭喊着从地上爬起来，又奔向他的女儿。后方，那异族骑兵越奔越近，到得背后时，男子又是一咬牙，大叫着飞扑出去，这一下，他的身体砰的撞在地上，脑袋嗡嗡的响。周围也不知什么动静，轰隆隆的在向，一道身影从他旁边飞了过去，耳朵里，有那异族的语言在大喊。

他惦记女儿，努力睁眼、定神，视野一侧，战马轰隆隆的从碎石头上滚下去，那原本朝他冲来的骑士滚了几下，已经没了性命，他的胸口插了一支箭矢。

摇晃的视野那头，一匹战马的身影高速冲下，掠过了那杀绵羊的骑士，金铁相击的声音响起来，然后是人影的飞出，鲜血的绽放。挣扎着爬起来时，他才看见，杀过来的是两名汉人骑士。

乡下人、又独居惯了，不知道该怎么说话，他忍住疼痛走过去，抱住咿咿呀呀的女儿。两名汉人骑士看了他一眼，其中一人拿着奇怪的圆筒往远处看，另一人走过来搜了死去骑士的身，然后又皱眉过来，取出一包伤药和一段绷带，示意他背后的刀伤：“洗一下、包一下。”

北面的天空中又响起砰的一声，似乎是燃放的爆竹，接着又是一声响。给伤药的骑士朝男子道：“走，能走就快走，这里不太平。”

另一人隐隐约约像是说了一句：“他能走哪去，自求多福……”随后两人也都上马，朝一个方向过去，他们也有他们的任务，无法为一个山中平民多呆。

男子背后疼痛，努力给自己上了些药，试图将后背包扎起来。然后在他视野的一侧，有黑色的旗帜陡然在山间出现了，先是一两名士兵，然后是一群群的士兵，越过山岭，延绵不断地朝着西北方翻过去。男子怔怔地看着那从山岭间过去的队伍，不远处，爆竹的爆炸声越响越多、越发密集，似乎在不断的示警、报告着什么东西，不多时，那军队的洪流穿过了山岭！

***************

西夏斥候示警的烟火令箭不断在空中响，密集的声响伴随着黑旗军这一部的前行，几乎连成了一条清晰的线——他们不在乎被黑旗军发现，也不在乎周边小规模的追逃和厮杀，这原本就属于他们的任务：盯紧黑旗军，也给他们施加压力。但在先前的时间里，斥候的示警还未曾变得如此频繁，它此刻陡然变得密集，也只代表着一件事情。

黑旗军有了动作！

两里外地势相对平缓的坡地间，步跋的身影如潮水呼啸，朝着西北方向冲过去。这支步跋总数超过五千，带领他们的乃是党项族深得李乾顺赏识的年轻将领嵬名疏，此时他正在坡地高出奔行，口中大声呵斥，命令步跋推进，做好交战准备，堵住黑旗军去路。

距离这边五里多的地方，将领都罗尾率领的另外一支五千步跋部队与嵬名疏的部队乃是呈犄角态势前进，目的便是咬住这边这支黑旗军。

步跋在山间奔走迅速，单人战力极强，正面战场列阵对杀或许有些缺陷，但是只要能留下这支黑旗军片刻，接下来的形势就将是一万人围杀三千余黑旗军。

而且，嵬名疏心中也并不认为自己麾下的五千人会咬不死这支三千余人的狂妄队伍。这次十万大军推进，稳重而谨慎，但上层固然有自己的考量，作为带兵将领，却不会因为铁鹞子的失陷就看低自己，他的锐气还是有的。

退一步说，在十万大军推进的前提下，五千人面对三千人如果不敢打，往后那就谁也不知道该怎么打仗了。提高警惕，以正规战法对待，不轻敌，这是一个将领能做也该做的东西。

嵬名疏并未轻敌。

东北两里外的地方，黑旗军已经出现在视野当中，正在朝着西面延伸。

*************

西夏斥候的示警烟花在空中响。山岭之间，奔行的轻骑以弓箭驱逐周围的西夏斥候，北面这三千余人的一路，骑兵并不多，交战也不算久，弓矢无情，双方互有伤亡。

“烦死了！”

快步前行的步兵阵中，有人抱怨出来，毛一山听着那爆竹声，也咧咧牙齿跟着皱眉，喊了出来。随后又有人叫：“看那边！”

“西夏步跋！”

这说话声传过来，毛一山这边，是侯五回头说了一句：“西夏步跋，注意了……”

“是一直跟着我们的那支吧……”

“娘的，总算能出口气了！”

有更多的命令传了过来。毛一山拔刀，旁边的许多人也陡然拔刀，将刀柄上的红巾迅速在手上缠好、勒紧。不知不觉的，队伍已经开始加快速度，那边的步跋大队也在加快速度。五千余人，同样的漫山遍野。

示警烟花不再响了，远远的，有斥候在山间看着这边。双方奔跑的速度都不慢，渐近一箭之地，步跋在漫山遍野的呐喊中稍稍减缓了速度，挽弓搭箭。对面，有人大吼：“雷——”这是对上弓箭阵后的军令。

前列的刀盾手在奔跑中轰然举盾，脚下的速度陡然发力至极限，一人呐喊，千百人呐喊：“随我……冲啊——”

前方箭矢飞上天空！刀盾动如雷霆！

“啊——”

毛一山举盾、屈身，呐喊了一声以高速朝前方奔行，然后便听得噼噼啪啪的声音响起来，有箭矢插在地上，飞舞起来。他不断奔跑！箭矢没有让他倒下，周围密集的脚步几乎带出轰隆隆的声音，开始靠拢。

三千余人的阵列，分作了两股，在这片地势不算陡峭的斜坡上，以高速冲向了五千步跋。

视野当中，西夏人的身形、样貌在巨大的摇晃里迅速拉近，接触的一瞬间，毛一山“哈”的吐了一口气，然后，锋线之上，如雷霆般的大喊随着刀光响起来了：“……杀！！！”盾牌撞入人群，手上的长刀如同要用尽全身力气一般，照着前方的人头砍了出去！

血浪在锋线上翻涌而出！

“杀——”嵬名疏同样在呐喊，然后道，“给我挡住他们——”

“杀啊——”毛一山一刀下去，觉得自己应该是砍中了脑壳，然后第二刀砍中了肉，耳边都是狂热的呐喊声，自己这边是，对面也是狂热的呐喊，他还在朝着前面推，在先前感觉是交战锋线的位置上，他疯狂地呐喊着，朝里面推出了两步，身边犹如汹涌的血池地狱……

**************

“……照如今看来，前方整个战线，已拉伸了近十五里。这支军队才三千余人，要如何打？”

“……按先前铁鹞子的遭遇看来，对方火器厉害，不可不防。但人力毕竟有时而穷，几千人要杀过来，不太可能。我觉得，重头戏恐怕还在后方的近两千骑兵上，他们败了铁鹞子，斩获颇丰啊。”

“……大将军那边的考虑还是有道理的，以步跋与十余里的战线陷住那三千余人，使这七千军队首尾不能响应。只是我觉得，未免过于慎重了，便是自夸天下无敌的女真人，遇上这等战局，也未必敢来，这仗即便胜了，也有些丢脸哪。”

原野上，这是一支一万二千人的西夏中军，将领野利丰与叶悖麻一面骑马前行，一面低声讨论着战局。十万大军的延伸，茫茫漠漠的原野，对上前后各三千余的两支小队伍，总给人一种泼喜打蚊子的感觉。虽然铁鹞子的离奇覆灭一时令人心惊，真到了现场，细想下来，又让人怀疑，是否真的小题大做了。

“女真人，说起来厉害，实际上护步达岗也是有因由的，因由在辽人那头——自古以少胜多，问题多在败者那边。”说起打仗，叶悖麻家学渊源，了解极深。

“那你觉得，这次会怎样？”

“分兵两路，心存侥幸。若我是敌将，见这边并未轻敌，怕是只能收兵远遁，再寻机会……”

话说到这里，前方陡然有动静传来，远远看去，有斥候骑兵在朝这边奔行，那奔行的速度不对！其中一骑朝这边过来，传递了消息。

——前方接战！

未时三刻，前方的三千余黑旗军陡然开始西折，申时前后，与嵬名疏军接战，都罗尾部正往西面追赶，力求合围敌军！

按照计划，这个时候，野利丰与叶悖麻带领的这支大军，就要往北面扑上去，以策万全。两人也是这样打算的，只是，实在有些意外。

对方竟然真的开打了？

想什么呢……

****************

黄石坡西面山地，喊杀沸腾。大军接触后冲撞、厮杀、冲散……

纵然嵬名疏全力呐喊着整队，五千步跋仍旧像是被巨石砸落的海水般冲散开来了，黑旗军碾杀至中阵时，他带领着亲信冲了上去，随后也正面撞上了巨石，他与一队亲信被冲得七零八落。他脸上中了一刀，半个耳朵没有了，浑身血淋淋地被亲信拖着逃出来。

步跋乃是西夏军中精锐，但善山战，不善阵战，这是不少人的评价，但这只是对于其长短处的分析，真要阵战，步跋也不是不能打，欺负一两只普通军队还是没问题的。但这支碾杀过来的队伍，阵战太强了。

他们在奔行中或许会下意识的分开，然而在接战的一瞬间，众人的列阵密密麻麻，几无空隙，冲撞和厮杀之坚决，令人胆寒。习惯了灵活的步跋也极有凶性，但遇上这样的冲撞，前阵一次崩溃，后方便推飞如雪崩。

不久之后，都罗尾率领着步跋朝着西面高速赶来，接近黄石坡时，便遇上了流散的步跋小队，待到踏足这片山野，见到了战场的情景：漫山遍野的被杀散的步跋，山坡上的血肉尸体朝着远处延伸出去，拉出一片长长的痕迹。

对方杀溃嵬名疏的部队后，只用了极少的时间收治伤员，然后便朝着西面转移——其实连伤员也不多，冲锋那片刻被箭矢射中的人占了伤员的一半，在交战片刻后，整个步跋队伍被对方一往无前的凶狠厮杀打懵了。

都罗尾站在山坡上看着这一切，周围五千属下也在看着这一切，有人疑惑，有些嘲讽，都罗尾咽了一口口水：“追上去啊！”

他心中知道，事情麻烦了。

****************

六月三十，下午申时，庆州。黑旗军与西夏十万大军的第一场厮杀，在周旋了近一日之后，陡然爆发。

黄石坡附近，以庞六安、李义率领的黑旗军二、三团主力共三千六百人与西夏嵬名疏部五千步跋交战，不久之后，正面击穿嵬名疏部，朝西面再度踏上董志塬原野。

同一时刻，西南面原野上，林静微等一队人马随着马队辗转，此时正在看着天空。

他皱着眉头：“时间不多了，这风力，不太好办哪……”

不远处，马队正在前行，要与这边分道扬镳。秦绍谦过来了，询问了几句，微微皱着眉。

“这些东西，能用是好事，但若不能用，本就不该寄望太多。林先生负责这边，看着办就是，我等先去了。”

林静微点了点头。他身边的马队背上，背着一个个的箱子。

阳光明媚，天空中风并不大。这个时候，前阵接战的消息，已经由北而来，传入了西夏中阵主力当中。

五千步跋接战、五千步跋转眼战败的消息，呈接踵之势，转眼间蔓延过整支军队。

所有人接到消息的人，头皮陡然间都在发麻。

杀过来了——

第六八二章 雳雳雷霆动 浩浩长风起（八）

自古以来，人之肉体力量、质素，彼此并无太大区别。区分人与人之间差异的，其一为精神，其二……为族群。

天光灿烂、原野无边，战马奔驰。

所谓族群，以规则为纽带，将千万人的力量合而为一。此一，是人类这个族群能够繁衍生存的真正伟力，个人的力量渺小难言，唯有族群、国家的伟力，能够区分自我与他人的力量差别。千百万人组成的群体力量强大者，说明他们适应世界与自然的规则，他们是优秀之人，千百万人组成的群体力量孱弱者，说明这千百万人，乃劣等之民，必将被世界与自然所淘汰。

靖平二年六月三十，董志塬上的这个下午，陈东野在骑着战马的奔跑当中，想起小苍河中宁毅说的话。

人之力量，其最大的一部分，并不在我们个人身上。

沉重的铠甲如同堡垒般的束缚着身体，战马的奔行因为沉重而显得比平日缓慢，视野前方，是西夏军队延绵的战阵，拒马被推了出来，箭矢飞上天空。在铁骑的前方，仅仅三百多的刀盾手举着盾牌，已经朝箭雨之中冲锋过去，他们要推开拒马。一千五百的重骑兵分散开来，对西夏军队，发动了冲锋。

对于陈东野等人来说，唯有在这一刻，他们愈发明白这些话的意义：人的力量，并不在我们个人身上。

从多年前过来，当兵吃粮，在武朝的军队中浑浑噩噩的过日子，辗转过几个地方。天下极大，世道却很小，每个人都是这样过的，每一个人都未必没有雄心壮志。军队中以武力为尊，也有许许多多武艺高强者，意气风发，遇上任何人，都敢叫板。一言不合、拔刀相向，军中的官员们看着士兵烈火般的性子，鼓励这些争斗，认为这样便能训练出厉害的队伍来。

人人都吃空饷，从上到下，大家都有好处。官员每个月将多的饷银发到每个人的手上，兄弟手足之情，溢于言表。这些事情，没有什么不妥，在这时间，所有的地方，都是这个样子的，但凡是人，都是这个样子的，没有谁比谁能厉害出多少多少倍。

然后女真人来了，数十万人的被几万人驱赶溃散，屠刀之下血流成河，军队中再厉害的人在这里都失去了作用。再后来到了夏村，及至造反，许许多多的人也始终疑惑于差异到底在哪里。陈东野是华炎会的成员，在小苍河中偶尔听宁毅谈天说地，对于许多的东西，只是记在心中，未必能有太深的感受。

直到这一次出来，莫名其妙地打下延州，再在一战之中吞没铁鹞子，到得此刻，数千人的军队对着十万大军真正发动进攻的这片刻间，他骑在战马上，心中终于无比清晰地感受到了：人与人之间，是有着极大的差别的。

那力量上的差别，不是一倍两倍。人与人之间的差距，其实是可以变为十倍、百倍的。

前方的厮杀已经开始，血浪翻飞，千余重骑以十人为一组，在长达数百丈的战线上发动了冲锋，如同雨点般的，落入一万二千人组成的庞大敌阵当中。

铁骑轰然撞上顽抗的军阵时，发出的响声是沉闷而可怖的。高速冲锋的战马在撞击下已经失去平衡，陈东野在巨大的震动下朝前方撞了出去，如林的枪阵刺在铁甲之上，他咬紧牙关睁着眼睛，朝前方的西夏人刺出了长枪，枪锋刺破了软甲、衣服、刺进肉里、然后刺出去、推进、哗啦的拉开骨骼和身体、鲜血飚飞。这一瞬间，世界变得混乱了，无数的撞击与猩红充斥了视野，他的身体也在撞击中轰隆隆的砸下去。

骑兵从他的旁边杀过去，过得不久，穿着钢铁甲胄的人从血肉尸体之中爬起来，抽出了长刀。这战场的其它地方，铁骑仍如雨点般的落入。

申时二刻，在董志塬这战场的南面，秦绍谦率领三千余人，对西夏将领没藏已青率领的一万二千大军发动了进攻。作为久经沙场的西夏宿将，在接触的片刻间，没藏已青率领的军队做出了顽强的抵抗。

于此同时，从北面跃上董志塬的另一支黑旗队伍，正沿着古原往西南的方向插下去，似乎要划过大的弧线与南面的骑兵汇合。这一刻，整个战场，都已经大规模地动起来。

**************

示警的烟火响得愈发频繁，传讯的斥候奋力抽打身下的战马，奔行在原野之上。夏末秋初，随着微风抚起，天色古澄，时间还在跨过“下午”的范畴，董志塬上，已经被一拨一拨紧张而肃杀的气氛笼罩。

作为西夏王李乾顺本阵的两万五千大军已经在原上停了下来，接踵而来的战报正在冲刷着李乾顺、阿沙敢不等人的脑海，甚至于三观。

从申时开始，黑旗军的进攻动作，意味着这场战斗的彻底爆发。在这之前，十万大军的推进，对于屯兵董志塬边缘的这股敌人，在西夏上层来说始终有着两种可能的推测：其一，这支军队会逃跑；其二，这支军队的真实战力，并不会高到离谱。

而随着战报的不断传来，这样的心理预期，都在被迅速的冲刷剥落！

随着北面黄石坡嵬名疏的交战、溃败，跃上平原的那支以步兵为主的黑旗部队，还在不断的斜插前行。都罗尾率领五千步跋紧随其后，试图咬死他们的后路，而野利丰部的一万余人，也已经开始西推。

此时，环绕两万五千西夏本阵而行的，一共有六支部队。分别是野利丰、没藏已青、咩讹埋、李良辅、嵬名荣科率领的五支步兵队伍与禹藏麻率领的四千轻骑，这六万余人的部队如同屏障一般拱卫李乾顺。而在申时左右，没藏已青率领的大部队与游走南路的轻骑兵部队已经发现了三千余黑旗步骑的逼近。四千轻骑部队决定迂回骚扰时，对方以那爆炸威力巨大的火器进行了还击，同时这三千余人对着没藏已青的上万人发起了进攻。

重骑撕裂原野！

酉时，西夏本阵西南的战场上，万人崩溃奔逃。黑旗军的重骑和步兵撕碎了这支万人的部队，大将没藏已青率亲兵冲阵抵抗，被斩于黑旗军刀下。禹藏麻麾下的四千轻骑避让着对方的铁桶兵，掩护大队溃散，且战且退。

这不是兵法和计谋的胜利，在长达近两年的时间里，经历了汴梁溃败，夏村开锋，小苍河温养，以及这次出兵的淬炼打磨后，从小苍河中出来的这支黑旗军，已经不再是被血性和野性支配，在巨大的压力下才能爆发出惊人力量的军队了。真正的刀锋已经被这支军队握在了手上，在这一刻，化作了战场上凶狠的奔突。

“他们选择此时发动进攻，是害怕我军的扎营！”面对着两支部队实打实的溃败，本阵之中的阿沙敢不已经反应过来，“七千余人，分作两队进攻，即便他们天神护佑，也得连过好几阵。重骑冲阵，每日不过一两次，他们当中还有许多用的并非是铁鹞子的战马，无论如何去打，如今已落入我方包围之中，久战必疲。但为求稳妥，我认为我方应立刻修筑防御，摆拒马、挖坑道，令泼喜、强弩准备，以逸待劳！”

此时日头已逐渐西斜，李乾顺黑着一张脸，对阿沙敢不的建议点了点头，在内心深处，他也不得不承认，这一万余人的正面溃败将他吓到了，但口中还是说道：“久战必疲，七千人，朕倒要看看他们能不能走到朕眼前来！”

西夏本阵西南面的战场上，一场剧烈的厮杀已经结束，西夏将领没藏已青的头颅被插在旗杆上，周围，尸体漫布了整个原野。远处，西夏士兵溃逃的身影还能看见，还有数千轻骑正在游走的痕迹——在先前的战斗中，万人的溃败冲散使得这些轻骑无法准确地对黑旗军进行骚扰，待到没藏已青猝然被斩，大军溃散之后，他们还曾试图在周围奔射，然而被大炮和没良心炮逮住射了几发，炮弹中的铁蒺藜和巨大的响声造成了数十骑的受伤和受惊，黑旗军这边轻骑冲过去时，才将对方逼退赶跑。

“我们的时间不多，不可被其缠上，立刻整队！”抬头看着天色，重骑上的秦绍谦对身边的人下令，集合的号角声在原野上响起来，一个个小队穿过地上的尸体、鲜血朝着黑旗靠拢，有人挥动着手中的刀枪，一场剧烈的战斗之后，其实已经能够感觉到疲累，但没有人表露出来。

更南面一点的地方，六匹马拖着一只热气球正在前行，“墨会”的陈兴站在热气球的篮子里，拿着一只望远镜朝着远处看，不久之后，他解开了绑缚热气球的绳子，加大火焰，让热气球升上去。

他回头朝后方众人挥了挥手。

热气球选择不了方向，能够停留在空中的时间，可能也无法坚持到整场大战的结束，先前热气球的升空、落下，都需要一队骑兵在下方追逐，此时方圆十余里都是西夏人的军队，他的升空和降落，可能都只有听天由命了。

酉时，第一颗热气球升空，第二颗也在南面缓缓的漂浮起来。

北面，都罗尾率领的步跋队伍与野利丰的大队已经在中途合流，不久之后，他们与原本行走于西面的李良辅本阵也连成了一片，将近三万人的大军分做了三股，在大地上连成一片巨大的屏障。而在距离他们两三里外的地方，庞六安、李义率领的黑旗军二、三团主力正在与女真大军平行的位置，往西南方交错而行，彼此都已经看到了对方。

“他们有三支部队连起来了！”

在附近奔行少量斥候骑兵随时报告着事态的发展，罗业带领着他的连队奔走在队伍前方，磨了磨牙：“也好，一次就冲垮他们！”他指着前方，用手比划了一下，朝着后方的同伴说话，“中间的那根旗，看到了没有？对着冲！他们哪怕有几万人，同时能与我们交手的有几个！？一次打垮，打怕他们，斩了这支旗，多少人都没用！”

“可惜还不清楚李乾顺本阵在哪……”一旁奔行的斥候骑兵与他相熟，口中说了一句，随后，只见远方的天空中，有一条黑烟自那儿划了出去，远远的，那是孤零零升上天空的热气球。

黑烟之后，又是彩色的烟柱，朝着不同的方向飞出去。原野之上，不少人都抬起头来，看到了这样的线条。这边军阵里，庞六安朝着那个方向指了指，罗业举起手来，朝着那边，缓缓的切了两下。

那边，三万人的大军，已经往这里扑过来。

南面，战马拖着热气球，朝天空中线条划出的某个方向以缓速奔跑而去，马队在周围护送，不久之后，第二颗热气球升上天空，天边的云霞变为火烧般的颜色时，又有第三颗飞了上去……

大地之上，汹涌的血火，也已经扑击呼啸着，近乎疯狂地燃烧起来了。

狂烈到令人胆寒的对冲，撕裂了这片大地——

第六八三章 雳雳雷霆动 浩浩长风起（九）

夜色渐临，最后一缕阳光没入西面的地平线时，天空的颜色已渐渐从橙黄褪为铅青，青色的夜如潮水般的袭来了。

巨大的喧嚣还在原野上持续，兵器的对撞声、战马的飞驰声、伤员的惨叫声，犹如洪水般的各式声音与呐喊。罗业还在推着盾牌奋力地奔跑前进，身边的同伴将手中长枪从盾牌上方、下方刺出去，鲜血翻涌，他的脚下踩过一具还微微能够动弹的尸体，一根长枪的枪尖从他的脸颊旁边擦过去了。

“三！二——”罗业放声大喊，最后叫出“一！”时，猛地翻开了盾阵，周围人齐声呐喊，罗业手中的钢刀斩了出去，前方还有长枪刺过来，差点刺中他的肩膀，身边同伴的钢刀、长枪在呐喊中奋力挥砍、刺杀。就在罗业面前的那名西夏士兵头上被砍了一刀，脖子上挨了一刀，鲜血翻涌飚射如喷泉，一柄长枪再照着他的脖子刺了进去，枪尖从后颈刺出，用力下压。

那喷出的血浆还是热的，西夏士兵的眼中似乎也还留着狰狞的神采，只是任何人受了这种伤，都不可能再有意识了。而即便如此，他的尸体在人海之中仍在不断后退，在后退中不断矮下去。他的身后还有士兵，一层一层后退的士兵，在前方的同伴被斩杀后，露出脸来，罗业等人的刀枪，便朝着他们持续不断地斩下去！

又是一个西夏阵列的崩溃，罗业的手微微有些颤抖，他领着手下的人追逐出去，不断扩大着杀伤与追逐的范围。四周是拥挤溃逃的人影，鲜血的气息使人心头发腻。远处的天空中，又有一道光痕出现，不时的，也有带着火焰的箭矢朝着某个方向射出去。渐暗的天光里，不远处的那根西夏帅旗在火光的照耀中轰然倾倒了。

“他们垮了！斩将！夺旗——”

罗业口中呼喊，声音都已经显得嘶哑。连续的作战、冲阵，不是没有疲惫。战场上的厮杀，生与死的对冲，每一刀都能让人竭尽全力，若是刚刚经历此事的新兵，即便在战场上一刀不出，战争过后巨大的紧张感也会耗尽一个人的体力。罗业等人已是老兵了，然而自下午开始的冲阵辗转，十余里的迁移奔走，都在压榨着每一个人的力量。

但没有人停下来，也没有人愿意停下来。途中若有人倒下，身边的同伴便将他拉起来：“走——杀李乾顺！”

从西北面杀下来的黑旗军，总数仅仅是三千余人，然而在突进中形成的锋线却是十余股。枪盾的推进坚定如山，往往在片刻的僵持后，以陡然爆发、有我无前的气势压垮前方的敌人。这瞬间的爆发，数十人置生死于度外的挥砍厮杀，对于前方试图抵挡的敌人来说，是难以抵御的重压。

西夏的军队中，步兵本就算不得精锐。步跋善走山路，单兵素质惊人，结阵则往往不行，正面战场上，规模最大的撞令郎实质上等同于炮灰，多数以非党项族人组成。纵然西夏立国多年，这些士兵也脱离了奴隶兵的性质，但本质上与武朝士兵恐怕还在同一水准，即便此次随王旗而行的称得上撞令郎中的精锐，然而又如何在正面承受如此巨大的压力。

冲过来的黑骑士兵一阵殊死爆发，随之而来的便是大面积的溃退。后排的强弩兵即便能凭器械之利对黑旗军造成杀伤，当三千人突入三万人当中，这一杀伤也已少得可怜了。

夜幕降临时，数万人的战场上已混乱得难辨前后，野利丰的帅旗在后退之中被推倒，大军溃败中，其余两阵也受到了大大小小的波及。而在更南面一点的地方，一场惊人的厮杀，正在往北延伸。

箭矢抛飞在空中，战马奔跑，四蹄翻飞的速度已催至极限，黑旗的轻骑与西夏的轻骑在原野上高速的追逐，在混乱的局面中，不断的拉近距离！

“走啊！走啊！快分散——”

西夏轻骑小队长诨野在胯下战马的飞速奔驰中放声大喊，在他身侧不远，一名黑旗军的骑兵手握长刀正在往这边以高速靠过来，这轻骑的肩后还插着一根箭矢，纵然天色昏暗，诨野似乎也能看见对方眼中的疯狂。

这是轻骑，大部分的情况下，原本不是用来冲阵的，尤其不是拿来对冲的。

箭矢偶尔飞出，在这样的高速奔驰下，绝大多数已经失去意义。诨野身边还有跟随的手下，对方的身旁也有同伴，但那骑兵就那样高速的冲撞了过来。

“啊啊啊啊啊——”

诨野用力勒马的缰绳，战马猛然转向，足下已经失去平衡，斜插而过的黑旗军轻骑同样的马失前蹄，转眼间，巨大的烟尘冲撞而起。人的身体、马的身体在地上翻滚扭曲，除了诨野之外，五六匹西夏轻骑都在这一次的冲撞中被波及进去，转眼间便是六七匹马的连环飞撞。后方奔跑得不够快的轻骑兵被黑旗军轻骑冲过来，以长枪刺下马去。

率领轻骑兵的西夏将领禹藏麻同样也在奔跑——他的将领甲胄实在太过显眼了，有数支骑兵正在原野上以高速合围过来，先是箭矢抛射，而后便是不要命一般的高速对冲。

“拉开距离，分散他们——拉开距离——”

禹藏麻的高声嘶喊到得此时已微微有些力竭，四千轻骑此时在原野上被冲割成数块，许多的轻骑正在经受追杀，不断逃跑——禹藏麻不是无能的将领，原本的形势也不该是这样的。

这天下午的酉时左右，秦绍谦率领的重骑冲垮了没藏已青的主力队伍，阵斩莫藏已青，然后便开始往东北面李乾顺本阵推进。禹藏麻率领四千轻骑被那铁桶和大炮轰过几次，而后对方轻骑杀过来，这边骑兵被大队裹挟着败退。一方面因为战场上密密麻麻的自己人，骑兵也不好施展，另一方面也有掩护溃兵的想法。但在稍稍镇定之后，禹藏麻也已经看出了对方的短板。

这推进的三千多人中，重骑近一千五，轻骑一千，步兵一千。重骑虽不怕箭矢，但轻骑与步兵无法幸免，对方纵然火器厉害，自己的轻骑兵奔行折转，速度也快。他一番整队，轻骑兵如同牛皮糖一般的缠了上去，高速的抛射，一触即离，对方的火器基本上还无法布置好，箭矢已经造成了杀伤。而禹藏麻将麾下轻骑分作四个大队，从不同方向轮番骚扰，当另一支西夏军队远远能看见身影时，这支推进的黑旗军，几乎被骚扰得停了下来。

然后一千轻骑从中间脱离，开始向禹藏麻的骑兵发起攻击。

在射距上的冲锋、抛射，拉开距离的技巧，禹藏麻麾下的这支轻骑精锐不输给天下任何人，双方经历了两次试探性的对射后，禹藏麻已经对对方的重骑和步兵主队再次展开了骚扰，而在此同时，对方的轻骑分裂了。

它的其中一队分作数股，对禹藏麻麾下的骑队展开了冲锋。

禹藏麻并未将之放在眼里。原野上高速奔驰的散骑或许能大大降低弓箭的威胁，然而即便是冲到近距离内的厮杀，占人数优势的禹藏麻又怎么会怕对方这区区千骑。他命令麾下骑兵尽量拖着对方，同时以抛射迎敌和骚扰步兵阵。四千骑在战场上高速的回旋冲突，那边的步兵阵举着盾牌，沉默以待。而对面，西夏的军队也已推进到更近的地方。

也就是在这个时候，接近的黑旗轻骑与禹藏麻麾下的精骑展开了第一轮的厮杀。

对方照着奔行的千人骑队侧面，以钢刀斩马股的形式，疯狂地突了进去！

这些冲过来的黑旗骑兵，或五人一组，或十人一组，在途中，也有被飞射的箭矢射下来的。然而到了近处，双方都在高速奔行的情况下，对方不拼刀，只冲撞，那几乎就是实打实的以命换命了。最初几骑的高速冲撞，禹藏麻还未察觉到有什么不妥，只有近处的西夏骑兵，在对方“杂碎去死——”的暴喝中感受到了疯狂的气息。为了避让对方的火器，西夏骑兵此时也奔行迅速，五六骑、七八骑的冲撞成一团，战马、马上的骑士基本都是九死一生。

一匹战马的疯狂冲撞，有时候便能令一群人胆寒，即便是久经沙场的老兵，对这样的行径，都有些不寒而栗。经历再多的生死，有不怕死的，没有找死的。

这种疯狂冲撞的持续出现，再不久之后几乎冲散了四个千人骑队的阵型。而后便是以高速的骑射来躲避对方的冲击，再后来，黑旗的骑兵在后方追，数千骑兵则随着禹藏麻以全速奔驰，逃离战场。黑旗军的轻骑兵以透支战马生命的形式不断催打战马，没命地冲上来，禹藏麻是这冲锋的核心。

禹藏麻等人并不知道，此时率领轻骑的将领乃是小苍河特种团的团长刘承宗，接到秦绍谦下达的挡住西夏骑兵的命令后，这支千人的轻骑部队没有多少疑问。事情极难做到，但除此以外已别无选择。

首先想要率领半数骑队冲锋的是刘承宗本人，但抢下任务的乃是特种团参谋长周欢。这是一名平素沉默但极为工于心计，遇上任何事情都有极多预案，素来被人笑骂成“贪生怕死”的将领，但如同宁毅一般以“解决问题”作为最高信条的态度也颇为受人尊重。他率领着百余骑兵首先展开冲锋，然后沉默地消失在了第一轮冲撞发生的血肉和土尘中，一些麾下的战士追随了他的步伐。

——没有人想死，只是需要解决的问题，高于生命。

其时夕阳渐落，那边的重骑与步兵队伍同样沉默地看着同伴对四倍于己的骑兵发起冲锋、近乎同归于尽的牺牲，然后抄起刀盾、长戈，开始迎向对面推过来的西夏军队，这个时候，随着轻骑的离去，他们只有两千五百人了。

黑暗的夜色终于吞没了一切，原野上，各种各样的火光亮起来，稀稀疏疏、斑斑点点。西夏王本阵当中，大片大片的篝火延绵开去，各种各样的战报，伴随着一名一名的溃兵，不断的扑了过来。在那黑暗中溃退而来的士兵先是一名两名，然后一队两队，自下午开始，短短两个时辰的时间，那黑旗的恶魔杀入西夏的防线当中，此时，大量的溃败正在如海潮般的扑击成型。

一些溃败的将领被推出去斩杀在营地当中。

西夏王听着这混乱的消息，他的神态已经由愤怒、暴怒，逐渐专为沉默、木然、安静。戌时二刻，更大的溃败正在铺展而来，西面，杀来的黑旗恶魔裹挟着溃败的部队，推向西夏本阵。

双方进入视野范围。

第六八四章 雳雳雷霆动 浩浩长风起（十）

灯火摇晃，军营内外的震响、喧嚣扑入王帐，如同潮水般一波一波的。有些自远处传来，隐约可闻，却也能够听出是千万人的响声，有些响在近处，奔跑的队伍、传令的呼喊，将敌人逼近的消息推了过来。

“朕……”

一直沉默的李乾顺从中帐的座位上站起来：“朕……现在已相信天下有此强军。”

王帐之中，阿沙敢不等人也都肃立起来，听到李乾顺的开口说话。

“可朕不信他还能继续强悍下去！命强弩准备，以火矢迎敌！”

阿沙敢不愣了愣：“陛下，天光已尽，敌军位置无法看清，何况还有我军部下……”

“既是我军同伴，何不回头迎敌？”李乾顺目光扫了过去，然后道，“烧死他们！”

“铁鹞子准备！”

“强弩、泼喜准备！”

“卫戍营准备……”

跃出王帐，延绵的光火之中，西夏的精锐一支支、一排排地在等待了，本阵以外，各种旗帜、身影在四处奔跑，逃散，有的朝本阵这边过来，有的则绕开了这处地方。此时，执法队拱卫了西夏王的阵地，连放出去的斥候，都已经不再被允许进来，远处，有什么东西忽然在逃散的人群里爆炸了，那是从高空中掷下来的炸药包。

本阵之中的强弩军点起了火光，然后有如雨点般的光，升起在天空中、旋又朝人群里落下。

远处人群奔行，厮杀蔓延，只隐约的，能看出一些黑旗士兵的身影。

李乾顺登上瞭望的木制塔台，看着这混乱溃败的一切，由衷地感叹：“好军队啊……”隐约间，他也看到了远处天空中漂浮的气球。

军营中，阿沙敢不上马、执刀，大喝道：“党项子弟何在！？”

在他的面前，密密麻麻延伸开去质子军、卫戍营士兵，发出了震天的应和。

“走！不走就死啊——”

营地外，罗业与其余同伴驱赶着千余丢了兵器的俘虏正在不断推进。

这一路杀来的过程里，数千黑旗军以连为单位，偶尔集合、偶尔分散地冲杀，也不知道已杀了几阵。这过程里，大量的西夏军队溃败、逃散，也有在逃离过程中又被杀回来的，罗业等人操着并不流利的西夏话让他们丢弃兵器，然后每人的腿上砍了一刀，逼迫着前行。在这途中，又遇上了刘承宗率领的轻骑，整个西夏军溃败的势头也已经变得越来越大。

当看见李乾顺本阵的位置，火箭密密麻麻地飞上天空时，所有人都知道，决战的时刻要来了。

四野昏暗，夜色中，原野显得无远弗届，周围的喧嚣和人头也是一样，黑色的旗帜在这样的黑暗里，几乎看不到了。

接近半日的厮杀辗转，疲倦与痛楚正席卷而来，试图征服一切。

有多少的同伴还在旁边，不知道了。

最后的阻碍就在前方，那会有多难，也无法估量。

但这一年多以来，那种没有前路的压力，又何曾减弱过。女真人的压力，天下将乱的压力，与天下为敌的压力，每时每刻其实都笼罩在他们身上。跟随着造反，有些人是被裹挟，有些人是一时冲动，然而作为军人，冲锋在前线，他们也愈发能清楚地看到，如果天下沦亡、女真肆虐，乱世人会凄惨到一种怎样的程度。这也是他们在看到一丝不同后，会选择造反，而不是随波逐流的原因。

若是未曾见过那生灵涂炭的景象，未曾亲眼见过一个个家庭在兵锋蔓延时被毁，男人被虐杀、女子被奸淫、屈辱而死的情景，他们恐怕也会选择跟一般人一样的路：躲到哪里不能苟且过一辈子呢？

但即便是再愚蠢的人，也会明白，跟天下人为敌，是多么艰难的事情。

这一年的时间里，表现得乐观也好，无畏也罢。这样的想法和自觉，其实每一个人的心底，都压着这样的一份。能一路过来，只是因为有人告诉他们，前无去路，那便用刀杀出一条来，而且身边的人都执起了这把刀。破延州，灭铁鹞子，他们已是天下的强兵，然而若就此回到小苍河，等待他们的可能就是十万、数十万大军的压境，和自己人的锐气尽失。

这世上从来就没有过好走的路，而如今，路在眼前了！

“——路就在前面了！”嘶哑的声音在黑暗里响起来，即便只是听到，都能够感觉出那声音中的疲惫和艰难，声嘶力竭。

“……是死在这里还是杀过去！”

“……还有力气吗！？”

“向前——”

这样那样的声音，不知道是谁在喊，所有的声音里，其实都已经透露着疲惫。杀到这里，经历过大大小小战争的老兵们都在努力地节约下每一丝力量，但仍旧有不少人，自发地开口呐喊出来，他们有的是军官，有的则是普通的黑旗士兵，使劲力量，是为了给身边人打起。

盾阵再度拼合起来了，卢节摔倒在地上，他浑身上下，都沾着敌人的血肉，挣扎了一下，有人从旁边将他拉起来，那人大声地喊：“怎么样！？”

“没……没事！”

卢节往前方走，将手中的盾牌加入了阵列之中。

巨大的混乱，箭雨飞舞。不久之后，敌人从前方来了！那是西夏质子军、卫戍营组成的最精锐的步兵，盾阵轰然撞在一起，然后是排山倒海般的巨力！身后的人用长枪往前方插过去，有人倒在地上，以矛戈扫人的腿。盾牌的空隙中，有一柄长戈刺了过来，正要乱绞，卢节一把抓住它，用力地往下按。

他的身体还在盾牌上奋力地往前挤，有同伴在他的身体上爬了上去，猛地一挥，前方砰的一声，燃起了火焰，这投掷燃烧瓶的同伴也随即被长矛刺中，摔落下来。

卢节手中的长戈开始往回拉了，身边人挤着人，长戈的横锋贴在了他的脸上，然后缓缓地划进肉里，耳朵被割成两半了，然后是半张脸颊。他咬紧牙，发出喊声，用力地推着盾牌，往回拉的长戈勾住他的手指，压在盾牌上，手中血涌出来，四根手指被那长戈与盾牌硬生生切断，随着鲜血的飚射出来，力量正在身体里褪去。他还是在全力推那张盾，口中下意识的喊：“来人。来人。”他不知道有没有人能够听见。

手持长矛的同伴从旁边将枪锋刺了出去，然后挤在他身边，用力地推住了他的盾。卢节的身体往前方缓缓地滑下去，血从手指里涌出：太可惜了。他看着那盾阵，听着无数人的呐喊，黑暗正在将他的力量、视野、生命渐渐的吞没，但让他欣慰的是，那面盾牌，有人及时地顶住了。

——只因一个人的后退，并不只是一个人的失败。你后退时，你的同伴会死。

成千上万的质子军队列推上来，而在接触的锋线上，他们开始后退……

铁鹞子冲出西夏大营，退散溃败的士兵，在他们的前方，披着铁甲的重骑连成一线，如同巨大的屏障。

这些铁骑已经无法冲锋了，着铁甲的骑士从马上下来，驱赶着那些着铁甲的战马，往前方推碾过去。带火的箭矢飞过夜空，同时，还有泼喜以投石器械投出的石块不时划过，铁鹞子在忽明忽暗的光芒中冲击而来，半数在这锋线上撞成了一团。

穿着铁甲的步行骑士与铁甲的重骑杀成一片，黑暗里不断地拼出火花来。后方士兵携带的炸药已经消耗完了，这些阵列驱赶着被缚住双眼的马队，不断的冲杀、蔓延前行，连同那最后五百铁鹞子，都被吞没下去，失去了冲击的速度。

而轻骑绕行，开始配合步兵，发起了殊死的冲击。

战场浩浩荡荡的蔓延，在这如海洋般的人里，毛一山的刀已经卷了口子，他在推着盾牌的过程里换了一把刀。刀是在他身边名叫钱绥英的同伴倒下时，他顺手拿过来的，钱绥英，一起训练时被叫做“千岁鹰”，毛一山喜欢他的名字，觉得显然是有学问的人帮起的，说过：“你要是活不了一千岁，这名字可就太可惜了。”方才倒下时，毛一山心想“太可惜了”，他抓住对方手中的刀，想要杀了对面刺出长枪那人。

但对面人影密密麻麻的，砍不到了。

渠庆身上的旧伤已经复发，身上插了两根箭矢，摇摇晃晃地向前推，口中还在奋力呐喊。对拼的锋线上，侯五浑身是血，将枪锋朝前方刺出去、再刺出去，张开嘶哑呼喊的口中，全是血沫。

李乾顺站在那瞭望的塔台上，看着周围的一切，竟忽然觉得有点陌生。

西夏与武朝相争多年，战争杀伐来来去去，从他小的时候，就已经经历和见识过这些兵戈之事。武朝西军厉害，西北民风彪悍，那也是他从许久以前就开始就见识了的。其实，武朝西北剽悍，西夏何尝不剽悍，战阵上的一切，他都见得惯了。唯独这次，这是他未曾见过的战场。

那四周黑暗里杀来的人，明明不多，明明他们也累了，可从战场四周传来的压力，排山倒海般的推来了。

质子军军阵摇撼，在接触的中心位置，盾阵竟开始出现空挡，被推得后退，这缓缓后退的每一步，都意味着无数鲜血的涌出。更多的质子军正从两面包抄，其中一面遭遇了轻骑，训练有素的他们组成了如林的枪阵，而在高空中，一样东西正在坠落下来，落入人群。

轰然一声巨响，碎肉横飞，冲击波四散开来，片刻后方的强弩往天空中不断地射出箭雨，唯一一只飘近西夏本阵的气球被箭雨笼罩了，上方的操控者为了投下那只炸药包，降低了气球的高度。

夜色中，翻涌着血与火的红潮，轻骑突出、步兵厮杀、重骑推进，热气球飘飞下来，燃起火焰，然后是席卷而出的爆炸。某一刻，罗业翻开盾牌：“李乾顺！借你的头玩玩——”

在他的身边，呐喊声破开这夜色。

兵锋血浪，往前方的光明中扑出去——

第六八五章 雳雳雷霆动 浩浩长风起 11

夜色广漠而悠远。

广阔的夜色下，汇集达十万人之多的巨大碾轮正在崩解破碎，大大小小、斑斑点点的火光中，人群无序的冲突激烈而庞大。

亥时，最大的一波混乱正在西夏本阵的营地里推散，人与战马混乱地奔行，火焰点燃了帐篷。质子军的前列已经凹陷下去，后列不由自主地退后了两步，雪崩般的溃败便在人们还摸不清头脑的时候出现了。一支冲进强弩阵地的黑旗队伍引起了连锁反应，弩矢在混乱的火光中乱飞。尖叫、奔跑、压抑与恐惧的气氛紧紧地箍住一切，罗业、毛一山、侯五等人奋力地厮杀，没有多少人记得具体的什么东西，他们往火光的深处推杀过去，先是一步，而后是两步……

铁甲的战马被驱赶着进入营地之中，有的战马已经倒下去，秦绍谦脱下他的头盔，掀开甲胄，操起了长刀。他的视野，也在微微的颤抖。前方，黑旗士兵扑击向敌方的阵列。

负责放热气球的两百余人的骑队穿过了重重溃兵，穿插而来。

从黑暗里扑来的压力、从内部的混乱中传来的压力，这一个下午，外围七万人仍旧未曾挡住对方部队，那巨大的溃败所带来的压力都在爆发。黑旗军的进攻点不止一个，但在每一个点上，那些浑身染血眼神凶戾疯狂的士兵仍旧爆发出了巨大的杀伤力，打到这一步，战马已经不需要了，后路已经不需要了，未来似乎也已经不必去考虑……

夜色之中，晚会到达了高潮，然后朝着几个方向扑击出去。

由有序变无序，由压缩到膨胀，推散的人们先是一片片，逐渐变成一股股，一群群，再到最后散碎得星星点点，点点的火光也开始逐渐稀疏了。偌大的董志塬，偌大的人潮，亥时将过时，风吹过了原野。

……

原野上响起狼嚎了。

血腥气息的扩散引来了原上的猎食动物，在边缘的地方，它们找到了尸体，群聚而啃噬。偶尔，远处传来人声、亮起火把，有时候，也有野狼循着人身上的血腥气跟了上去。

方圆十余里的范围，属于自然法则的厮杀偶尔还会发生，大拨大拨、又或是小群小群的溃兵还在经过，周围黑暗里的声音，都会让他们变成惊弓之鸟。

外围的溃败之后，是中阵的被突破，而后，是本阵的溃散。战阵上的胜负，常常让人迷惑，不到一万的军队扑向十万人，这概念只能粗略想想，但唯有锋线厮杀时，扑来的那一瞬间的压力和恐惧才真正深刻而真实，这些逃散的士兵在大致知道本阵混乱的消息后，走得更快，已经不敢回头。

罗业与身边的两名同伴互相搀扶着，正在昏暗的原野上走，右边是他麾下的弟兄，叫做李左司的，左边则是途中遇上的同行者毛一山。这人老实憨厚，呆呆傻傻的，但在战场上是一把好手。

西夏军队溃败的时候，他们一路追着杀过来，有些人力气耗尽，留在了路上，但少数的人还是循着不同的方向一路追杀——他们最终被甩开了。意识到周围没什么人的时候，罗业站了一会儿，终于开始往回走，三个血人，没有多少交谈地彼此搀扶。罗业口中唠叨：“没事吧，没事吧？不能停，不要停，这个时候要撑住……”

他一直在低声说着这个话。毛一山偶尔摸摸身上：“我没感觉了，不过没事，没事……”

“不要停下来，保持清醒……”

“我们……赢了吗？”

“不知道啊，不知道啊……”罗业下意识地这样回答。

他们一路厮杀着穿过了西夏大营，追着大群大群的溃兵在跑，但对于整个战场上的胜负，确实不太清楚。

道路之上，找了个快要熄灭的火把，吹一吹撑着往前走。路上有血腥的气息，地下有尸体，他们将那火把放过去看，不一会儿，找到了两个负伤的同伴，他们背靠背躺在地上，像是死了一样，但罗业试探出他们还有气，啪啪的甩了他们每人一个耳光，然后拿下身上的一个小皮囊。

“不能睡、不能睡，喝水，来喝水，一小口……”

“你身上有伤，睡了会死的，来，撑过去、撑过去……”

然后是五个人搀扶着往前走，又走了一阵，对面有悉悉索索的响声，有四道身影站住了，然后传来声音：“谁？”

“华夏……”

“二一二一二，毛……”开口说话的毛一山报了队列，他是二团一营二连一排二班，倒是颇为好记。这话还没说完，对面已经看清楚了微光中的几人，响起了声音：“一山？”

“啊？排、排长？侯大哥？”

那四个人也是搀扶着走了过来，侯五、渠庆皆在其中。九人汇合起来，渠庆伤势颇重，几乎要直接晕死过去。罗业与他们也是认识的，摇了摇头：“先不走了，先不走了，咱们……先休息一下……”

临近深夜的风声呜咽而过，荒原之上，一阵阵的血腥气，几人弄来些枯草柴火，将不远处能找到的死西夏兵身上的衣服也扒了两件，升起篝火，同时烧水，用身上带着的伤药给渠庆包扎，接着又给其它人陆续艰难地包扎起来。

九人此时都是强撑着在做这件事了，一面缓慢地伤药、包扎，一面低声地说着战局。

“胜了吗？”

“你们追的是谁？”

“西夏王？你们追的是李乾顺？我好像也是……”

“也不知道是不是真的，可惜了，没砍下那颗人头……”

即便是这样的时刻，罗业心中也还在惦记着李乾顺，摇头之中，颇为遗憾。侯五点头：“是啊，也不知道是被谁杀了，我看追出来那一阵，像是胜了。是谁杀了西夏王吧？不然怎么会跑……”

篝火燃烧，这些话语细细碎碎的你一言我一语，陡然间，不远处传来了声音，那是一片脚步声，也有火把的光芒，人群从后方的土丘那边过来，片刻后，互相都看见了。

那不是黑旗军，火把的光芒里看着便是西夏的军队，虽然在视野当中有些狼狈，但这些人的身上没有多少伤痕，他们未曾沾血，足有二三十之众。双方一见到，对方便在那边停了下来，前方十数人持着长矛，也有人拔出了腰刀。

这边，没有人说话，一身鲜血的毛一山定了片刻，他抓起了地下的长刀，站了起来。

风吹过这一片地面，火焰燃烧着，拉长了那沉默而可怖的身影，随后是罗业，他站起来，嘴角还微微的笑了笑。接着，火堆边的人陆续缓缓起身，九道身影站在那里，罗业扬起了刀。

“要交待在这里了。”罗业低声说话，“可惜没杀了李乾顺，出山后第一个西夏军官，还被你们抢了，没意思啊……”

“啊……”侯五看着前方，心不在焉，“这里不还有一个吗？让给你怎么样？”

“呵，我……呃……”他正要说点什么，旋即愣了愣，视野那头，二三十人缓缓的后退，然后拔腿就跑。

“……”

篝火边沉默了好一阵。

“呵呵……”

“哈哈……”

声音响起来时，都是虚弱的笑声：“吓死我了……”

“你说，我们不会是赢了吧？”

“看起来像是啊……”

“哈哈哈哈——孬种！”

摇曳的火光中，九道身影站在那儿，笑声在这原野上，远远的传开了……

原野的四处，还有类似的人影在走，原本作为西夏王本阵的地方，火焰正在渐渐熄灭。大量的物资、辎重的车辆被留下来了，疲惫到极点的军人仍旧在活动，他们互相帮忙、搀扶、包扎伤势，喝下些许的水或是肉汤，还有力量的人被放了出去，开始四处寻找伤员、失散的士兵，被找到、互相搀扶着回来的士兵得到了一定的包扎救治，互相依偎着倚在了火堆边的物资上，有人不时说话，让人们在最疲惫的时刻不至于昏睡过去。

子时过去了，然后是丑时，还有人陆陆续续地回来，也有稍稍休息的人又拿着火把，骑着还能动的、缴获的战马往外巡出去。毛一山等人是在丑时左右才回到这里的，渠庆伤势严重，被送进了帐篷里医治。秦绍谦拖着疲惫的身躯在营地里巡逻。

再度歇息下来时，罗业与侯五等人才相对着说了一句：“我们胜了？”

晨曦初露，寂静的营地里，人们还在睡觉。但就陆续有人醒来，他们摇醒身边的同伴时，还是有一些同伴昨晚的沉睡中，永远地离开了。这些人又在军官的领导下，陆陆续续地派了出去，在整个白天的时间里，从整场大战推进的路途中，寻找那些被留下的死者尸体，又或是仍旧幸存的伤者痕迹。

……

靖平二年七月初一，黄昏时分，董志塬上，有一支三千多人的军队在列阵，大战已经停下来了，一具具尸体在旁边摆放开去，密密麻麻的占满了视野。

身材高大的独眼将军走到前方去，一侧的天空中，云霞烧得如火焰一般，在广袤的天空中铺展开来。沾染了鲜血的黑旗在风中招展。

他对此说了一些话，又说了一些话。如火的夕阳中，陪伴着那些死去的同伴，队列中的军人肃穆而坚定，他们已经历旁人难以想象的淬炼，此时，每一个人的身上都带着伤势，对于这淬炼的过去，他们甚至还没有太多的实感，唯有死去的同伴愈发真实。

没有人能不为自己的生存空间付出代价，他们付出了代价，许多甚至也付出了生存本身。

相对于之前李乾顺压过来的十万大军，铺天盖地的旌旗，眼前的这支军队小的可怜。但也是在这一刻，即便是满身伤痛的站在这战场上，他们的阵列也仿佛有着冲天的精气狼烟，搅动天云。

董志塬上的军阵陡然发出了一阵吼声，吼声如雷霆，一声之后又是一声，战场上苍古的军号响起来了，顺着晚风远远的扩散开去。

这是祭奠。

这一天的原野上，他们还未曾想到庆祝。对于勇士的离去，他们以呐喊与号声，为其开路。

无数的事情，还在后方等待着他们。但此时最重要的，他们想要休息了……

***************

西北各地，此时还整处于被称为秋剥皮的酷热当中，种冽率领的数千种家军被一万多的西夏军队追赶着，正在转移南进。对于董志塬上西夏大军的推进，他有所了解。那支从山里突然扑出的军队以火器之利突然打掉了铁鹞子。面对十万大军，他们或许只能退却，但此时，也总算给了自己一点喘息之机，无论如何，自己也当威胁李乾顺的后路，原、庆等地，给他们的一些帮助。

这支弑君军队，颇为强悍，若能收归麾下，或许西北形势尚有转机，只是他们桀骜不驯，用之需慎。不过也没有关系，即便先谈合作共谋，一旦西夏能被赶跑，种家于西北一地，仍旧占了大义和正统名分，当能制住他们。

东北面，在收到铁鹞子覆灭的消息后，折家军已经倾巢而出，顺势南下。领军的折可求感叹着果然是逼急了的人最可怕——他之前便知道小苍河那一片的缺粮境况——预备摘下清涧等地做胜利果实。他先前确实害怕西夏军队压过来，然而铁鹞子既然已经覆灭，折家军就可以与李乾顺打打擂台了。至于那支黑旗军，他们既然已取下延州，倒也不妨让他们继续吸引李乾顺的眼光，只是自己也要想办法弄清楚他们覆灭铁鹞子的底牌才好。

弑君之人不可用，他也不敢用。但这天下，狠人自有他的位置，他们能不能在李乾顺的怒火下幸存，他就不管了。

小苍河，年轻人与老人的辩论仍旧每天里持续，只是这两天里，两人都有些许的心不在焉，每当这样的状态，宁毅说的话，也就愈发肆无忌惮。

“……如今小苍河的练兵方法，是有限制，我们所在的位置，也有些特殊。但若如左公所说，与儒家，与天下真打起来，白刃见血、针尖对麦芒，办法也不是没有，要是真的全天下压过来，你们不惜一切都要先干掉我，那我又何必顾忌……譬如说，我可以先平均地权，使耕者有其田嘛，然后我再……”

“……我要打的核心，是情理法！只有情理法三个字的顺序，是儒家的最大糟粕……没错没错，您说的没错，但世道若再变，理字必得居先……呃，你骂我有什么用，我们讲道理啊……”

老人又吹胡子瞪眼地走了。

走到院子里，夕阳正火红，苏檀儿在院子里教宁曦识字，看见宁毅出来，笑了笑：“相公你又吵赢了。”却见宁毅望着远方，还有些失神，片刻后反应过来，想一想，却是摇头苦笑：“算不上，有些东西现在说是胡搅蛮缠了，不该说的。”

他望着太阳西垂的方向，苏檀儿知道他在担心什么，不再打扰他。过得片刻，宁毅吸了一口气，又叹一口气，摇着头似乎在嘲弄自己的不淡定。想着事情，走回房间里去。

传讯的骑兵，此时已经在数百里外的路上了。

青木寨，肃杀与沉闷的气氛正笼罩一切。

东南数千里外，康王府的队伍北上应天。这沉默的天下，正在酝酿着新皇登基的庆典。

雷鸣将席卷而至。

第六八六章 雳雳雷霆动 浩浩长风起 12

战斗结束的那一晚，是没有梦的。

疼痛无时或减，与是否有伤，伤势的轻重，已经毫无关系了。整个身体都不像是自己的，七月初一的白天，知觉渐渐回来的时候，是浑身上下火烧一般的滚烫，千万只虫子在血里翻。到了这天夜里，梦回来了。

那是黑暗天光里的视线，如潮水一般的敌人，箭矢飞舞而来，割痛脸颊的不知是利刃还是寒风。但那黑暗的天光并不显得压抑，周围同样有人，骑着战马在飞奔，他们一同往前方迎上去。

有人舞长戈纵横，在不远处厮杀，那是熟悉的身影，周围多少敌人涌上来，竟也没能将他淹没。也有人自身边越过去：“该我去。”

“……随我冲阵。”

简单的说话后，那平素沉默的身影带着麾下的人冲出去了，旁边有他的勤务兵，是个颇为活泼的年轻人，跟他的上司不同，爱说话也爱笑，此时却也只是抿着嘴唇，目光如铁石。

“周欢，小余……”

他心中感到不对，那如水的骑阵奔过他的身边，冲向前方的敌阵，一直在冲，推开无数的敌人……

昏暗中，刘承宗坐了起来。

耳朵里的响声犹如幻觉：“该我去……”

在这恍然之间，他们似乎还活着，还在冲向那些敌人。然而帐篷之中寂静得犹如井底，他在床上坐了很久。死去的人，终究还是不会再醒过来了。

刘承宗起身披上了衣服，掀开帘子从帐篷里出去，身边的勤务兵要跟出来，被他制止了。昨夜的庆祝持续了不少的时间，不过，此时凌晨的营地里，篝火已经开始变得暗淡，夜色深邃而安静。有些战士就是在火堆边睡下的，刘承宗从帐篷后头过去，却见一名倚靠木箱坐着的战士还直直地睁着眼睛，他的目光望向夜空，一动也不动，前一天的晚上，一些战士就是这样静静地死去了的。刘承宗站了片刻，过得许久，才见那战士的眼睛微微眨动一下。

一名战士坐在帐篷的阴影里，用布条擦拭着手中的长刀，口中喃喃地说着什么。

负责站岗的士兵站在高高的货物堆上，扶着长枪，一动也不动，他的目光望着远处深邃的黑暗，也像是怔怔的出了神。

这个夜里，不知道有多少人在睡梦之中睁开了眼睛，然后久久的无法再沉睡过去。

他去重伤员们所在的帐篷区走了走，但没有进去，痛苦的呻吟声从里面传出来，亦有陪护者偶尔走动。这可能是整个军营里最不安静的一片了。走出这一片时，外面的黑暗中，也有动静。

微微的血腥气传过来，人影与火把在那里动。这边的口子上有静立的哨兵，刘承宗过去低声询问：“怎么了？”

“报告。来了一群狼，我们的人出去杀了，现在在那剥皮取肉。”

“狼肉可不好吃啊。”

“大伙想着，这次西夏人来，虽然被打散了，但这西北的粮食，恐怕剩下的也不多，能吃的东西，总是越多越好。”

刘承宗点了点头，拍拍他的肩膀，远处的士兵升起了篝火，有人拿着长刀，划开狼尸的肚皮。火光映出的剪影中，还有人低声地说笑着。

他看了几眼，转头离开。

黑暗的天边窜起铅青的颜色，也有士兵早早的出来了，焚烧尸体的火场边，一些士兵在空地上坐着，所有人都悄然无声。不知什么时候，罗业也过来了，他麾下的弟兄也有不少都死在了这场大战里，这一夜他的梦里，想必也有不灭的英灵出现。

有人过去，沉默地抓起一把骨灰，装进小袋子里。鱼肚白渐渐的亮起来了，原野之上，秦绍谦沉默地将骨灰洒向风中，不远处，刘承宗也拿了一把骨灰洒出去，让他们在晨风里飞扬在这天地之间。

“今日过后。”有人在原野上喊，“你我同在了！”

这个清晨，人们各以自己的方式，寄托着心中的哀思。然后当再一次握紧手中的长刀时，他们明白：这一战，我们胜利了。

靖平二年六月底，九千余黑旗军败尽西夏总计十六万大军，于西北之地，打响了震惊天下的第一战。

***************

原州，六千余种家军正在南下，一路逼向原州州城的位置。七月初三的上午，军队停了下来。

“李乾顺忙着收粮，也忙着驱赶那一万黑旗军，难顾首尾，原州所留，不是精兵，真正麻烦的，是跟在我们后方的李乙埋，他们的兵力倍之于我，又有骑兵，若能败之，李乾顺必然大大的肉痛，我等正可趁势取原州。”

战马之上，种冽点着地图，沉声说了这几句。他今年四十六岁，戎马半生，自女真两度南下，种家军持续溃败，清涧城破后，种家更是祖坟被刨，名震天下的种家西军，如今只余六千，他也是须发半白，整个人像是被各种事情缠得忽然老了二十岁。不过，此时在军阵之中，他仍旧是有着沉稳的气势与清醒的头脑的。

李乾顺一路追逐，他率领这支种家残部不断辗转，待到李乾顺大军主力东归，他才算是稍稍获得了喘息之机。跟在后方的西夏大军如今尚有一万二三的数量，将领李乙埋也是西夏皇族重将。

旁边的西军副将微微蹙眉：“要败李乙埋，或许暂时可行，然而我等如今只剩这么多人，若是还要取原州，损失不说，李乾顺逐走黑旗之后，必定大军压来，到时候恐怕无力再战。何不趁此机会，先去它地稍作喘息，招兵买马之后，再行冒险之举。”

种冽看了他一眼：“只要西军这个种字还在，去到哪里李乾顺不会来。那黑旗军缺粮，攻下延州犹知进取，我等有此机会，还有什么好迟疑的。只要能给李乾顺添些麻烦，对于我等便是好事，招兵买马，可以一边打、一边招。而且那黑旗军队如此凶悍，面对铁鹞子都敢硬战，我等打着种家这面旗，若连原州都取不下，往后岂不让人笑么！？”

这多年以来，种家西军豪气干云，虽然在女真阵前败了，但这样的气势尚未散去。或者可以说，只要种家还在，这样的豪气便不会泯灭。众人随后开始商议对阵李乙埋的打法和胜算，商量到一半时，斥候来了。

——李乙埋大军东撤。

“东撤？”众将领皱起眉头来，“是想要故布迷阵，迂回攻击我等？”

“他想要迂回到哪里……”

“立刻派人紧盯住他们……”

“命全军提高警惕……”

事出反常必有妖，都是久历战阵之人，众人首先便开始做好了戒备，你一言我一语地猜测着对方的战略意图。如此过了小半个时辰，有一名斥候到了。

“李乙埋有什么动作了！？”

“董志塬战报……”

片刻，奇异的气氛笼罩了这里。

“这是……哪里传来的东西……”

消息传入种家军中，一时间，无人相信，而同样的情报也在往东、往北、往南的各个方向扩散，当它传入南下的折家军中时，等待它的，还是在诡异气氛中的，属于“真实”两个字的发酵。折家的探子星夜北上，在这一天的下午，将类似的情报交到了折可求的手中。战马上的折可求沉默片刻，没有说话。只有在更近一点的地方，反馈显得相对的迅速。

庆州城外，缓缓而行的马队上，女子回过头来：“哈哈，十万人……”

她的笑声略有些癫狂：“十万人……”

半个月的时间，从东北面山中劈出来的那一刀，劈碎了挡在前方的一切。那个男人的手段，连人的基本认知，都要横扫殆尽。她原本觉得，那结在小苍河周围的诸多障碍，该是一张巨网才对。

原本也在觉得，依附了田虎，依靠田虎的势力，总有一天，这只巨虎也将给他印象深刻的一击。然而在这一刻，当她幻想着虎王的整个势力挡在对方前头的情景，忽然觉得……没有力量……

“十万人……”

……

七月初四，众多的消息已经在西北的土地上完全的推开了。折可求的部队挺近至清涧城，他回头望向自己后方的军队时，却忽然觉得，天地都有些苍凉。

那支不到万人的军队，以狠到极点的一击，将西夏的十余万人击溃了。当这样的一支军队出现在西北的大地上，自己的位置，该放在哪里呢……

原州城外，种冽望着不远处的城池，胸中有着类似的心情。那支弑君的叛逆军队，是如何做到这种程度的……

已经持续了好一段时间肃杀气氛的青木寨，这一天，巨大的欢呼声从寨门处一路蔓延开来，沸腾了整座山谷。山谷一侧，有着一处专为身份特殊之人安排的房舍。面上有刀疤的小女孩飞快地奔跑在那看似简陋的街道上：“三爷爷！三爷爷——”

在旁边的房舍间，一名名苏家人正面色惊疑、迷惑乃至于不可置信地交头接耳。

“小七。”神色苍老、精神也稍显萎靡的苏愈坐在摇椅上，眯着眼睛，扶住了奔跑过来的小姑娘，“怎么了？这么快。”

“三爷爷三爷爷三爷爷……”小姑娘手舞足蹈，开始激动而又语无伦次地复述那听来的消息，老人先是微笑，然后褪去了那微微的笑容，变得沉静、肃穆，待到小姑娘说完了一遍，他伸手轻轻地摸着小姑娘的头，然后侧着耳朵去听那入云的欢呼声。他伸手握住了拐杖，颤巍巍的缓缓站了起来。

从宁毅造反，苏氏一族被强行迁移至此，苏愈的脸上除了在面对几个孩子时，就再也没有过笑容。他并不理解宁毅，也不理解苏檀儿，只是相对于其他族人的或畏惧或责骂，老人更显得沉默。这一些事情，是这位老人一生之中，从未想过的地方，他们在这里住了一年的时间，这期间，不少苏家人还受到了看管和限制，到得这一次女真人于北面威胁青木寨，寨中气氛肃杀，不少人苏家人也在私下里商量着难以见光的事情。

老人都看在眼里，他知道他们的愚蠢，但他最为看重的孩子，都已经加入了造反的行列，他还能有什么可想的呢。如此这般，唯有到得此时，一直跟随在苏愈身边的小七才看到了老人身上突然出现的与往日不太一样的气息。

他缓缓地前行，走到了路边，山谷呈梯状，这里便能看到下方的人群，更加清晰地听到那欢呼。老人点了点头，又点点头，柱了一下拐杖，过得许久，小姑娘才听到山风里传来的那低低的、沙哑的声音。

“了不起……”

“我苏家女婿……了不起……”

“三爷爷……”

小姑娘过去，拉住了他的手……

***************

小苍河，下午时分，开始下雨了。

老人快步的走在湿滑的山路上，随行的管事撑着伞，试图搀扶他，被他一把推开。他的一只手上拿着张纸条，一直在抖。

半山腰上的院落就在前方了，老人就这样步履飞快地走进去，他向来严肃的脸上沾了雨水，嘴唇微微的也在颤。宁毅正在屋檐下看着大雨出神，眼见对方进来，站了起来。

“左公，什么事这么急。”

“你的人、你的人……”左端佑将那纸条递了过去，这是他左家送来的情报，他也毫不犹豫地交出去了，“你的人，一万人，打败了西夏十万大军。你们打败了西夏十万大军……”

“是啊。”宁毅接过了情报，拿在手上，点了点头。他没有看——显然，该知道的，他首先也就知道了。

“老夫原本担心，你将你的人，全都折在外头，想不到……想不到你们可以做到这一步。你、你们救下整个西北……”

以性情来说，左端佑向来是个严肃又有些偏激的老人，他极少夸奖他人。但在这一刻，他没有吝啬于表示出自己对这件事的赞扬和激动。宁毅便再次点了点头，叹了口气，微微笑了笑。

“是啊，我……原本也在猜他们做不做得到。真好，他们做到了。”

左端佑连连点头，他站在屋檐下，看了看雨，旋又看看宁毅，微微皱眉：“年轻人，开怀要大笑。你打了胜仗了，跟我这老头子装什么！”

宁毅笑了起来，他看看左端佑，笑了片刻：“然而死了很多人。我不看战报，都知道，必然死了很多人。”

“岂有胜利不要死人的？”

“他们都是好人，有价值的人，也是……有生存资格的人。”宁毅看着这大雨，说道，“有些人总将人与人看得差不多，我从不这么认为，人与人之间，有十倍、百倍的差距，有三六九等。老人家你总说，我在小苍河中教他们的东西，不见得就是智慧，我同意。然而，能够作为士兵，豁出了自己的命，把事情做到这一步，取得这样的胜利。他们理应是更有生存资格的人。”

左端佑看着前方，也点了点头：“这一点，老夫也同意。”

“譬如庸庸碌碌之人，一世随波逐流，屠刀未至固然可喜，屠刀加身，我也从不必为他们感到多大的惋惜。人在世间，要为自己的生存付出代价，这些人付出了代价，然而……才更让人感到伤心。他们最该活着。若是世上所有人都能这样，又或者……多少做到了一点点，他们都是可以不必死的。”

左端佑皱了皱眉。

“所以，我为胜利而高兴，同时，也觉得心痛。我觉得，这心痛也是好事。”

雨哗啦啦的下，宁毅的声音平静，陈述着这复杂而又简单的想法。旁边的房间里，锦儿探出头来：“相公。”眼见左端佑在，有些不好意思地压低了声音，“东西收拾好了。”

“你要出去……”左端佑看了那边一眼，片刻，点头道，“也是，你们胜了，要接收延州了吧……”

“不一定啊。”院落的前方，有一小队的卫士，正在雨里集结而来，亦有车马，宁毅偏了偏头，看着这些人的聚集，“已经打赢了，拼了命的人当有休息的时间。”

他说道：“……该是肮脏的阴谋诡计上场的时候了。”

听着宁毅的话，老人微微的，蹙起眉头来……

七月，黑旗军踏上返回延州的行程，西北境内，大量的西夏部队正呈混乱的态势往不同的方向逃亡、进发，在西夏王失联的数天时间里，有几支部队已经退回横山防线，一些军队固守着打下来的城池。然而不久之后，西北酝酿许久的怒火，就要因为那十万大军的正面溃败而爆发出来。

距离整个西夏南侵事件的消弭，或许尚有很长的一段时间要走。小苍河中，那最大的反逆之人也在黑旗军的胜利之后出山，往延州而来，七月中旬，已经接近应天府的新皇系统，收到了西北传来的这个消息。在当庭弑杀武朝国君的一年以后，反叛的一万武瑞营在西北那样混乱的环境里挥出了一刀，这一击，击溃了整个西夏的举国之力。

天下将倾，方有群魔乱舞。最为混乱的年代，真的要到来了。

第六八七章 爱和平 不要战争（上）

问：说说在汴梁时，尔所在的那个地方。

答：回大人，那是一片很大的地方，在汴梁城西的一个庄子，十几个作坊，五六百人，都是一个东家的产业……

问：你做火药？

答：是，小民家中，世代皆是做烟花的匠人，原本也有一个小作坊，可惜……

问：你是如何进那个庄子的？

答：先是那里的人上门来请，小民制烟花本是家传手艺，守着店铺不愿意过去，不久之后，小民家对面开了另一家烟花铺，他们的烟花花样多，炸得响，又都是贱卖，小民比不过他们，生意就淡了。后来庄子里的人开了优渥的条件，小民便也只得过去。

问：进去之后，学会了火药改良之法？

答：是。

问：火药既能如此改良，你先前为何不曾想到？

答：火药制备，原为祖上传下来的法子，进了那院子之后，才知有如此讲究的地方。那院中诸般规矩都极为讲究，哪怕是一个杯子、一杯水如何去用，都规定了起来，火药制备的工序，也有些复杂，小民先前根本想不到这些。

问：火药改良之工序，是何人想出来的？

答：小、小民不清楚，管火药作坊的乃是公孙先生，管整个大院的是林先生，另外还有一位负责之人姓蔺，他们都有参与，但也有人说，改良之法乃是东家亲自指导传授下来，只是林先生他们管着造。

问：你的那位东家叫什么？

答：宁毅、宁立恒。

问：他后来……杀了你们的皇帝。

答：嗯，便、便是他。

问：你见过他吗？

答：见过几次，他每年请我们大伙吃一顿饭，有时候过来问候一下，都是与林先生、公孙先生他们在谈事情。小民……大概见过他三四次吧。

问：他是个什么样的人？

答：他……年轻，但是有威严，与我们说话时他总是笑，但与林先生、公孙先生他们谈事情的时候笑得少，没人敢在他面前太过放肆。

问：可知他为何要办个那样的院子？

答：小民不知。说是要研究些有趣的东西，给竹记去卖。

问：竹记？

答：他还开了很多店，酒楼茶肆，卖吃的用的，出去说书、变戏法，统统都叫竹记。从汴梁出去，许多大城都有，也有许多车子拖了东西到乡里去卖。

问：你在的这个院子，大概有多少种作坊？

答：小民不太清楚，有些地方不让进。但记得有火药、布料、酒、花露水、造纸、打铁、制煤球、水果酱、干肉……

问：你们东家的事情，你还知道多少？

答：小民……只知道天兵南下时，他出了城，说是要去……坚壁清野，再后来，又说是在夏村，打了胜仗。小民都不清楚是真的还是假的，因为后来，上面就说东家跟右相府勾结，右相府倒台，东家就也受了连累。

问：嗯，确实是他们在夏村，打败了郭药师的怨军，令郭药师率兵西逃。再后来，便是你们东家杀了皇帝。

答：是、是的。

问：你恨你们东家？

答：是，他……不，小民，小民草芥之人，谈不上，谈不上……

问：若他不杀周喆，会不会觉得，尔等就不会来这里？

答：小民……不知。而且，王师代天行事，小民能来到这里，也是好事……

问：……若是我说，你们东家在夏村那一战，真是对我军攻下汴梁造成了大阻碍，你可会觉得……

答：……

……呵。算了，不为难你……

……

轰的一声，响起在山那边的土坡上，一群穿着金国官服的人走过去，看那爆炸的痕迹。这边的台子上，几位大员坐在位置上喝茶，还没有动。

这里地位最高的，乃是元帅府的右监军完颜希尹，与汉人身份任知枢密院事的大臣时立爱。希尹摇了摇头：“威力似是有所增加，然则要用于战场，看来还需改良。”

时立爱点头：“这些人才刚开始做事，尚有改进可能。”他说完这句，略皱了皱眉，“武朝那弑君的宁姓之人，我先前亦有所耳闻，只是想不到，谷神大人竟在关注于他。”

完颜希尹乃是女真大员中最懂汉学之人，文武双全。这汉人大臣时立爱原本也是燕云之地有名的大才，家中是实力雄厚的一方豪绅，原本跟随张觉做过事，张觉欲判武朝时，时立爱立刻致仕归乡，待武朝人收回燕云数州，也曾数度遣人来请时立爱为官，但时立爱对武朝腐朽之势知之甚深，不愿投靠。最终燕云尽归金人之手，他才入仕为官，此时执掌宗翰元帅麾下枢密院，万人之上。朝堂大员中，希尹与时立爱二人便也颇为投契，算得上好友。

“某原本也不曾关注太多，近两日西夏战报传来，才探知些许事情，这火药之事，也就才问起来。”希尹笑了笑，“说起来，我与此人，先前倒是有个梁子。”

“哦？谷神大人与他交过手？”

“未曾，只是大军入汴梁时，众人顾着收取武朝金银，某特意让人搜刮武朝珍本典籍，所获不丰，后来才知，此人弑君作乱占了汴梁两三日，离开时不光搜刮了大量军械军资，对于汴梁城中几处藏书之处，也曾搜过一遍，竟装了十数车带走。先某一步，实在遗憾。”

时立爱笑起来：“谷神大人与此人，倒像是有些惺惺相惜。”

“惺惺相惜谈不上，南人文化，灿若星河、浩如烟海，有时候，南面出的事情，令人惋惜，但这样的文化里，也总能孕育出一些人，令人赞叹感慨。如同这一位，早先数年，他便在为汴梁布局，大军南下，他亲赴前方，甚至身陷死地而败郭药师，郭药师的两个兄弟，可是尽丧于他手。立下如此功勋，回去之后被诬陷打压，他金殿亲手弑君，实为一代人杰，令人拍手称快。”他说着，轻轻拍了拍大腿，“周喆死时神情，某未曾亲见，却有些可惜。”

完颜希尹在女真人中地位超然，此时将心中所想说了出来，时立爱目光复杂，压低了声音：“谷神大人慎言，此人毕竟弑君行径……”

“哈哈，时院主，您就是太过稳妥了。”完颜希尹毫不在意地笑着，拍了拍他的肩膀，“女真朝堂，与汉人朝堂不同，我等能从白山黑水里杀出来，靠的是上下一心、将士用命，不是谁的献媚谗言、曲意逢迎。武朝有此人君，本就是亡国之象，挥刀杀之，大快人心！我金国能得天下，又岂有千秋百代之理，他日若有金国皇帝如此，也正说明我金国到了灭亡之时。这等至理，我等正该大声说出来，以为警惕。若有人胡乱引申攀扯，正好，我便一剑斩了他。免得这等鼠辈，乱了我金国朝堂。”

他虽是女真的造字者，然而一生戎马，平素有彬彬文气，执剑时却不怒而威，哪怕是阿骨打的几个亲子，他都尽可下手打得。四皇子完颜宗弼与他有些过节，畏之如虎。此时两人说话，周围还有其他人在，深受儒家熏陶的时立爱便劝他慎言，完颜希尹目光扫过去一遍，众人大都噤声，不敢对视。

完颜希尹的这番做派，倒也不算是张扬，此时的金国朝堂，确实如他所说，话尽可说得。就连吴乞买，做错了事情都曾被大臣打过板子。完颜希尹乃是实打实的开国功臣，女真朝堂上的排位可进前十，并不在意口中爽直的几句话。只是说完之后，又肃容起来，微带缅怀。

“时院主，你知道吗。武朝西北一战，倒令某想起了起事时的经历。早些年，部族之中尝受辽人欺压，我等早知必有一战，出河店，辽人兴十万大军前来，我方带甲之士不过三千余，先皇带我等夜袭，豪迈壮烈，然而身于军阵之中，知道对方有十万人时的感觉，你是难以知晓的……”

他微微顿了顿：“至护步达岗，辽人七十万人，我军两万。说出来，是女真满万不可敌，是辽人起了内乱，是这样那样。可身于战场，谁不是咬着牙往前上。说这等军略那等军略，实情是，即便没有军略，我等也只能往前，我等本无家当，后退一步，全都要死。”

完颜希尹目光平淡地说出这些话来，却也自有经历过大阵仗，跨过生死之后的沉稳：“我先前与众人说道，不可轻视汉人，可惜啊，我重视他们，汉人却从未给我长脸。如今总算可以说，汉人亦有英雄，时院主，与英雄同世，天下争锋，我等大可与有荣焉。”

“谷神大人明鉴。”发色黑白参差的时立爱点了点头，片刻后，缓缓说道，“只是弑君之人，自古难有大成就，哪怕一时张扬，恐怕也只是昙花一现，不可久长。时某觉得，他偏安一隅或可，天下争锋，怕是难有资格了。”

完颜希尹伸手敲打着大腿，沉默了片刻，俄顷，笑了起来：“时大人所言，确也不错……来人。”他叫来身后官员，“此次北上汉人中，所有火药、烟花匠人，不论如今在哪的，我全都要。”

“是。”那人领命，随后下去了。

完颜希尹站了起来，时立爱等人也随之站起，在这平台上看了几眼，他转身开始往下方走。时立爱跟在旁边，希尹侧过头去，低声交谈，微风隐隐将那交谈声传过来。

“武朝再立新皇……殊为不智……”

“……伐武……等明年……”

“小苍河与种、折家……我欲派人……”

名字出现在这场交谈之中，许是意味着宁毅终于开始以相对对等的形式，落入这些人的视野。话语虽云淡风轻，但在这之后会造成的影响，此时尚无法估量。不多时，一群人离开了这片荒山，沿着道路，回归城区。

金，天会四年。

西京大同，故称云中府，在金国二度攻伐武朝后，此时正迅速地繁荣起来。他是完颜宗翰的东路元帅府、枢密院所在，不久之前，随着宗望的西路枢密院主刘彦宗的去世，原本被分为东西两路的金国军事核心此时正迅速地往大同集中。

奴隶的大量增加填补了战时空缺的人口与劳动力，贵族与商人的集中带动了城市的繁荣，尽管此地如今仍是军镇重地，城市之中的各项商业，确也已经大大的繁荣起来。

在此地的每一家青楼里，此时你都可以找到沦为妓妇南方武朝贵族女子，每一间商铺里，此时都有一两名南面掳来的奴隶，戴着绳套、刺了面颊，被逼着干活。眼下，正是女真人真正无敌天下的时代，并且仍未失去进取之心。将星与人杰云集在这座城池里，但当然，三教九流，暗处的勾连和交易，也没有一刻真正的停止过。

城东的一个院落里，两拨人正在会面。

“早几个月，人大批大批地来，倒是好说，最近开始查得严了，价格就比以前高些。”一本正经的女真官员接过对方手中的金银，皱眉清点，口中还在说话，“何况你要的还专门是干这行的，接下来自然能够找到，只是……怕又要加价，到时候可别怪我没说明白。”

“这个自然。”付钱的女真华服男子笑着，“只要七爷帮我把上京烟火生意做成独一份，钱不是问题。嗯，七爷，这些契文，没有问题吧。”

“自然没有，皆是官契，你可当面看好了。”

“七爷说没问题，便不用看了。”华服男子将文契放进怀里。

“从这里回上京，包你无事，只是你可别乱走。”对方皱了皱眉，“老实说，既收了钱，我不管你干嘛。这些猪仔，你该怎么用怎么用，不肯做事你就打，打死了，自上官府交钱去，但你若路上乱来，出了篓子，可别攀扯到我身上来。若不是兀颜那小子介绍你来，我才不会跟你做这生意。”

“知道，七爷放心。生意嘛，一回生二回熟，这次没事，下回才又有得做嘛。如今正是好时候，我岂会要了几个猪仔就不再要了。”

“我看您也不是这样的人，哎，烟火生意真这么好做吗？”

“上京与西京不同，西京一帮大头兵，懂什么，就懂上青楼上馆子，上京人爱凑个热闹，晚上放个烟花爆竹。我那边之前有几个辽国的匠人，可契丹人在这方面怎比得上武朝，那才是会玩的地方。您看好吧，这笔我要大赚。”

“该您赚钱。”

双方说着，哈哈一笑，然后取到后方，将几个武朝“猪仔”提出来：这一共是五名武朝的匠人，脸上都被刺了字，有一人不知道得罪了谁，此时也被还是被打得鼻青脸肿的样子，一个人的手臂齐肘断了，五个人被链子串着站在那儿，衣衫褴褛、目光呆滞、皮包骨头。

华服男子对那断臂之人表示了不满，但不久之后，还是收货了。他与五名手下押着这五名奴隶离开院落，往城市东门方向过去，一行十一人，不久之后遇上了盘查。

下午，完颜希尹回到府中，陪着名为小妾实为妻子的陈文君说了会儿话，不久之后有人求见，乃是被他安排着去集中火药匠人的心腹将领。完颜希尹未有避嫌，将人召进院子里，这将领向陈文君行礼之后，低声向完颜希尹报告了一些事情：“有几件奇怪的事……”

完颜希尹听完之后，目光凝重起来，片刻，挥了挥手：“知道了，找一找。”那心腹将领告退下去，完颜希尹站在那儿，又沉思了片刻，陈文君过来：“相公，什么事？”

“……没事。”完颜希尹想了想，笑着摇摇头，“跳梁小丑……对了，近来武朝出了件大事，我还未跟你说……”

夕阳渐红，栽了各种花木的院子里，名震天下的将军搂着他的妻子，轻声地说着话，妻子偶尔笑起来，两人的依偎在这夕阳中溶成一抹幸福的剪影。

**************

七月底的延州城，一片热闹的景象。

李频坐在小广场边的石阶上，看着不远处一群人的哭诉和抗议，乔装成商贩模样的铁天鹰站在他的身边，皱起眉头：“这宁立恒，打的什么主意……”

六月底，董志塬上的一战经过此后近一个月的扩散和发酵后，震惊天下。李频在小苍河原本是心丧若死的离开，听闻这个消息的传来，他的整个人，也被震撼得无以复加。在小苍河中以那种语气说着要颠覆儒家的人，首先给人的感觉固然是疯了，然而当黑旗军以一万人打垮十余万西夏军，在这样的危局中以一己之力夺回西北大势，这种疯子无论说什么做什么，就都让人无法忽视。

李频不知道如何打败他，甚至不知道该如何去入手，但思前想后，他决定来看看。此后，又阴差阳错地遇上了铁天鹰，便结伴而来。

夺取延州之后，黑旗军也夺取了西夏军原本收割的大量粮食，此后他们在延州城内做出了古怪的事情：他们一家一户地统计好了户籍，在这几天宣布，但凡名字在户籍上的人，过来书写“华夏”二字，便可领回定额的一人之粮。

写两个字领粮食，这是在西北这块地方从未有过的事情，一些人喜出望外，但同样的，也原本居于此地的不少人，他们原本就是富户，期待着官兵杀回来后，恢复他们原本的田地，如今仅仅变成定额的一人之粮，如何能肯。随后，这些乡绅大户便推举出人来，试图与黑旗军上层联系、谈判，这一过程持续了几天，且还在继续。

在这些日子里，延州城外，折家军收复了清涧城，种家军攻下原州，黑旗占延州之后便按兵不动。而在西夏王李乾顺大败之后，众多军队开始北返，不久之后李乾顺出现，也已经在回国的途中——对于部落制的党项族来说，经历了如此大败，皇帝又失踪了几日，此时便只得回去稳定局势，跟众多首领做斗争。

但当初攻下的庆州城以及其他一些小城镇，此时仍旧处于西夏军的控制之中，虽然此时留在这里的都已经是些战斗力不强的军队，但折家力求稳妥，种家实力不再，想要打下庆州，仍旧不是一件容易的事。

所有人此刻也都在观望着黑旗军的动作，假如这支军队真的兵逼庆州，展现出此前的无敌战力以及那些新型火器，要摧垮这些西夏军队，相信绝不会是什么难事。而能够再有一次这样规模的战争，也就更能方便周围观望的势力看清楚黑旗军的真正实力了。

汉名林厚轩的西夏使者等待在院落中，不久之后，有人过来邀他进去，他便再一次地见到了原本小苍河中的那位弑君者。

这位还显得颇为年轻的黑旗军领导者正在书桌上写字，林厚轩扫过一眼，那句子隐约是“度尽波折兄弟在，相逢一笑”，后面的还没写完，也不知道是给谁题的字。林厚轩拱手拜见时，对方抬头搁下毛笔，然后笑着迎了过来。

“哈哈，林兄，又见面了，不必多礼，请坐请坐。”

“见过宁先生。”

“说了不必多礼，坐吧，我给你泡茶。”

宁毅不坐，林厚轩便仍旧站着，不久之后，宁毅简单地泡了两杯热茶坐下挥挥手，对方才在旁边落座了。

“我就不拐弯抹角了。”宁毅坐下后，便开口道，“过去几个月的时间里，发生了一些误会、不愉快的事情，现在我们两边都不好过，这样的情况下，林兄能够过来，我很高兴。”

林厚轩沉默了片刻：“华夏军厉害，林某佩服。”

“但对于这些误会，我有一点不成熟的看法，林兄想听吗？”

“……愿闻其详。”

“我觉得这都是你们的错。”

“……”

听到宁毅的这句话，林厚轩皱着眉头，眨了眨眼睛，大概是不知道表情该怎么摆，宁毅放下了手中的茶杯。

“是这样的，我们华夏军从来就没想过要打仗，就想做做生意，你来小苍河之前，我们的人一直在外头联系，也联系过你们西夏人，你一过来，就让我们归降，跟你说华夏之人不投外邦，这是原则。不投外邦，但可以合作。你们太霸道，非要封锁我们，还联系女真人，你说我们能怎么样？我们求的是和平共存，从来就不想打，到头来，搞成这个样子……”

宁毅的话语平静，但说到后来，目光已经开始变得严肃和冰冷：“但还好，我们大家追求的都是和平，所有的东西，都可以谈。”

第六八八章 爱和平 不要战争（中）

“但还好，我们大家追求的都是和平，所有的东西，都可以谈。”

房间里，随着这句话的说出，宁毅的目光已经严肃起来，那目光中的冰寒冷漠甚至有些渗人。林厚轩被他盯着，沉默片刻。

“这场仗的对错，尚值得商榷，只是……宁先生要怎么谈，不妨直言。厚轩只是个传话之人，但一定会将宁先生的话带到。”

他这番话软软硬硬的，也算得上不卑不亢，对面，宁毅便又露了一丝微笑，或是表示赞许，又像是微微的讽刺。

“没错，林兄弟说的，我也明白。既然是传话，但宁某接下来说的，还请林兄弟记清楚了，来日见到贵国陛下，不要忘记，或者传错了。事关重大，宁某先说清楚这些，还请林兄弟见谅。”

“宁先生说的对，厚轩一定谨慎。”

“好。”宁毅笑着站了起来，在房间里缓缓踱步，片刻之后方才开口道：“林兄弟进城时，外头的景状，都已经见过了吧？”

“不知宁先生指的是什么？”

“我们也很麻烦哪，一点都不轻松。”宁毅道，“西北本就贫瘠，不是什么富庶之地，你们打过来，杀了人，弄坏了地，这次收了麦子还糟蹋不少，总量根本就养不活这么多人。如今七月快过了，冬季一到，又是饥荒，人还要死。这些麦子我取了一部分，剩下的按照人头算口粮发给他们，他们也熬不过今年，有些人家中尚有余粮，有些人还能从荒郊野岭里弄到些吃食，或能挨过去——大户又不干了，他们觉得，地原本是他们的，粮食也是他们的，如今我们收复延州，理应按照以前的耕地分粮食，如今在外面闹事。真按他们那样分，饿死的人就更多。这些难处，李兄弟是看到了的吧？”

“宁先生仁义。”林厚轩拱了拱手，心中多少有些疑惑，但也有些幸灾乐祸，“但请恕厚轩直言。华夏军既然收回延州，按地契分粮，才是正途，说话的人少，麻烦也少。我西夏大军过来，杀的人不少，许多的地契也就成了无主之物，安抚了大族，这些地方，华夏军也可名正言顺放进口袋里。宁先生按照人头分粮，实在有些不妥，然而其中仁义之心，厚轩是佩服的。”

他作为使者而来，自然不敢太过得罪宁毅，此时这番话也是正理。宁毅靠在书桌边，不置可否地，微微笑了笑。

“林兄弟心中或许很奇怪，一般人想要谈判，自己的弱处，总要藏着掖着，为何我会直言不讳。但其实宁某想的不一样，这天下是大家的，我希望大家都有好处，我的难处，将来未必不会变成你们的难处。”他顿了顿，又想起来，“哦，对了，最近对于延州局势，折家也一直在试探观望，老实说，折家狡猾，打得绝对是不好的心思，这些事情，我也很头疼。”

“折家不易与。”林厚轩点头应和。

“所以坦白说，我就只能从你们这里打主意了。”宁毅手指虚虚地点了两点，语气又冷下来，直述起来，“董志塬一战，李乾顺回国之后，情势不好，我知道……”

“宁……”前一刻还显得温和可亲，这一刻，耳听着宁毅毫不礼貌地直称己方皇帝的名字，林厚轩想要开口，但宁毅的目光中简直毫无感情，看他像是在看一个死人，手一挥，话已经继续说了下去。

“你们西夏国内，皇帝一系、皇后一系，李梁之争不是一日两日了，没藏和几个大部族的力量，也不容小觑。铁鹞子和质子军在的时候还好说，董志塬两战，铁鹞子没了，质子军被打散，死了多少很难说，我们后来抓住的有两百多。李乾顺这次回去，闹得不可开交是应有之义，好在他还有些底蕴，一个月内，你们西夏没变天，接下来就靠徐徐图之，再巩固李氏权威了，这个过程，三年五年做不做得到，我觉得都很难说。”

宁毅的手指敲打了一下桌子：“现在我这边，有原本质子军的成员两百一十七位，铁鹞子五百零三，他们在西夏，大大小小都有家境，这七百二十位西夏兄弟是你们想要的，至于另外四百多没背景的倒霉蛋，我也不想拿来跟你们谈生意。我就把他们扔到山里去挖煤，累死就算，也免得你们麻烦……林兄弟，这次过来，主要也就是为了这七百二十人，没错吧？”

林厚轩脸色肃然，没有说话。

“七百二十个人，是一笔大生意。林兄弟你是为了李乾顺而来的，但实话跟你说，我一直在犹豫，这些人，我到底是卖给李家、还是梁家，还是有需要的其它人。”

“宁先生。”林厚轩开口道，“这是在威胁我么？”他目光冷然，颇有大义凛然，绝不受人威胁的姿态。

“当然是啊。不威胁你，我谈什么生意，你当我施粥做善事的？”宁毅看了他一眼，语气平淡，然后继续回归到话题上，“如我之前所说，我拿下延州，人你们又没杀光。现在这附近的地盘上，三万多将近四万的人，用个形象点的说法：这是四万张吃人的嘴，喂不饱他们，他们就要来吃我！”

宁毅冷冷地笑了笑：“你当我为什么给穷人发粮，不给富人？锦上添花何如雪中送炭——我把粮给富人，他们觉得是应该的，给穷人，那是救了他一条命。林兄弟，你以为上了战场，穷人能拼命还是富人能拼命？西北缺粮的事情，到今年秋天结束要是解决不了，我就要联合折家种家，带着他们过横山，到银川去吃你们！”

林厚轩眉头紧蹙，霍然站了起来：“宁先生，你们在董志塬上打得那一仗，是了不起。然而大战之后，你们还有多少人，你若觉得这样一来我西夏就怕了你，那你就试试杀过横山来！”

“怕不怕，打不打得过，是一回事，能不能带着他们过横山，是另一回事，不说出来的华夏军，我在吕梁，还有个两万多人的寨子，再多一万的人马，我是拉得出来的。”宁毅的表情也同样冰冷，“我是做生意的，希望和平，但如果没有路走，我就只能杀出一条来。这条路，鱼死网破，但冬天一到，我一定会走。我是怎么练兵的，你看看华夏军就行，这三五万人，我保证，刀管够。折家种家，也一定很愿意落井下石。”

房间里沉默下来，过得片刻。

“局势就是这么麻烦，这是一条路，但当然，我还有另一条路可以走。”宁毅平静地开口，然后顿了顿。

“七百二十人，我可以给你，让你们用来平定国内局势，我也可以卖给其他人，让其他人来倒你们的台。当然，若如你所说，你们不受威胁，你们不要这七百多人，其他人拿了这七百多人，也绝对不会与你们为难，那我立刻砍光他们的脑袋。让你们这团结的西夏过幸福日子去，接下来，我们到冬天大干一场就行了！只要死的人够多，我们的粮食问题，就都能解决。”

林厚轩沉默半晌：“我只是个传话的人，无权点头，你……”

“——我传你母亲！！！”

陡然间，一声暴喝犹如雷霆，带着威严的气息炸响在房间里。林厚轩这也算是打太极拳，预先做个伏笔，字斟句酌地开口，然而话才说到这里，他已经见到对面的书生目光一厉，冰冷的杀气扑面而来。那宁毅在暴喝之中操起一样东西挥了出来，这一瞬间，林厚轩只觉得耳边一寒，沉重的铜香炉从他的左脸边飞了过去，轰然一声巨响，砸碎了后方墙角的柜子。

顷刻间，纸片、灰尘飞舞，木屑飞溅，林厚轩愣愣地缩着头，他根本没料到，简简单单的一句话会引来这样的后果。门外已经有人冲进来，但随即听到宁毅的话：“出去！”这片刻间，林厚轩感受到的，几乎是比金殿觐见李乾顺更为巨大的威严和压迫感。

“一来一回，要死几十万人的事情，你在这里当成儿戏。啰啰嗦嗦唧唧歪歪，只是个传话的人，要在我面前说几遍！李乾顺派你来若真只是传话，派你来还是派条狗来有什么不同！我写封信让它叼着回去！你西夏撮尔小国，比之武朝如何！？我第一次见周喆，把他当狗一样宰了！董志塬李乾顺跑慢点，他的人头现在被我当球踢！林大人，你是西夏国使，肩负一国兴衰重任，所以李乾顺派你过来。你再在我面前装死狗，置你我双方人民生死于不顾，我立刻就叫人剁碎了你。”

这话语中，宁毅的身影在书桌后缓缓坐了下来。林厚轩脸色苍白如纸，随后深呼吸了两次，缓缓拱手：“是、是厚轩草率了，然则……”他定下心神，却不敢再去看对方的眼神，“然则，我国此次出动大军，亦是劳民伤财，如今粮食也不宽裕。要赎回这七百二十人，宁先生总不至于让我们担下延州乃至西北所有人的吃喝吧？”

“我既然肯叫你们过来，自然有可以谈的地方，具体的条件，桩桩件件的，我早已准备好了一份。”宁毅打开桌子，将一叠厚厚的文稿抽了出来，“想要赎人，按照你们部族规矩，东西肯定是要给的，那是第一批，粮食、金银，该要的我都要。我让你们过眼前的关，你们也要让我先过这道坎。然后有你们的好处……”

宁毅话语不停：“双方一手交人一手交货，然后我们双方的粮食问题，我自然要想办法解决。你们党项各个部族，为什么要打仗？无非是要各种好东西，如今西北是没得打了，你们皇帝根基不稳，赎回这七百多人就能稳下来？不过杯水车薪而已？没有关系，我有路走，你们跟我们合作做生意，我们打通吐蕃、大理、金国乃至武朝的市场，你们要什么？书？技术？丝绸瓷器？茶叶？南面有的，当初是禁运，现在我替你们弄过来。”

“你们西夏有什么？你们的青盐物美价廉，当初武朝不跟你们做盐的生意，现在我替你们卖，每年卖多少，按照什么价格，都可以谈。吃的不够？总有够的，跟吐蕃、大理、金国买嘛。老实说，做生意，你们不懂，年年被人欺负。当初辽国怎么样？逼得武朝每年上贡岁币，一转头，武朝把所有钱都能赚回来。”

“你们现在打不了了，我们联手，你们国内跟谁关系好，运回好东西优先他们，他们有什么东西可以卖的，我们帮忙卖。只要做起来，你们不就稳定了吗？我可以跟你保证，跟你们关系好的，家家户户绫罗绸缎，珍玩无数。要闹事的，我让他们睡觉都没有棉被……这些大体事项，如何去做，我都写在里面，你可以看看，不必担心我是空口说白话。”

“……然后，你可以拿回去交给李乾顺。”

宁毅将东西扔给他，林厚轩听到后来，目光渐渐亮起来，他低头拿着那订好文稿看。耳听得宁毅的声音又响起来：“但是首先，你们也得表现你们的诚意。”

林厚轩抬起头，目光疑惑，宁毅从书桌后出来了：“交人时，先把庆州还给我。”

林厚轩皱了眉头要说话，宁毅手一挥，从房间里出去。

“这个没得谈，庆州现在就是鸡肋，食之无味弃之可惜，你们拿着干嘛。回去跟李乾顺聊，然后是战是和，你们选——”

房间外，宁毅的脚步声远去。

“——我都接。”

第六八九章 爱和平 不要战争（下）

应天。

新皇的登基仪式才过去不久，原本作为武朝陪都的这座古城里，一切都显得热闹非凡，南来北往的车马、商旅云集。因为新皇上位的原因，这个秋天，应天府又将有新的科举举行，文士、武者们的聚集，一时也使得这座古老的城市人满为患。

过去的数十年里，武朝曾一度因为商业的发达而显得朝气蓬勃，辽国内乱之后，察觉到这天下可能将有机会，武朝的投机者们也一度的激昂起来，认为可能已到中兴的关键时刻。然而，随后金国的崛起，战阵上刀枪见红的搏杀，人们才发现，失去锐气的武朝军队，已经跟不上这时代的步伐。金国两度南侵后的现在，新朝廷“建朔”虽然在应天再度成立，然而在这武朝前方的路，眼下确已举步维艰。

国之将亡出妖孽，沧海横流显英雄。康王登基，改元建朔之后，先前改朝时那种不管什么人都意气风发地涌过来求功名的场面已不复见，原本在朝堂上叱咤的一些大家族中良莠不齐的子弟，这一次已经大大减少——当然，会在此时来到应天的，自然多是胸怀自信之辈，然而在过来这里之前，人们也大多想过了这一行的目的，那是为了挽狂澜于既倒，对于其中的艰难，不说感同身受，至少也都过过脑子。

而除了这些人，往日里因为仕途不顺又或者各种原因隐居山野的部分隐士、大儒，此时也已经被请动出山，为了应付这数百年未有之大敌，出谋划策。

国家愈是危亡，爱国情绪也是愈盛。而经历了前两次的打击，这一次的朝堂，至少看起来，也终于带了一些真正属于大国的沉稳和底蕴了。

城东一处新建的别业里，气氛稍显安静，秋日的暖风从院子里吹过去，带动了黄叶的飘落。院落中的房间里，一场秘密的会见正至于尾声。

此时在房间下首坐着的，是一名身穿青衣的年轻人，他看来二十五六岁，样貌端方正气，身材匀称，虽不显得魁梧，但目光、身形都显得有力量。他并拢双腿，双手按在膝盖上，正襟危坐，一动不动的身形显出了他微微的紧张。这位年轻人叫做岳飞、字鹏举，显然，他在先前并未料到，如今会有这样的一次碰面。

坐在上首主位的接见者是更为年轻的男子，样貌清秀，也显得有几分文弱，但话语之中不仅条理清晰，语气也颇为温和：当初的小王爷君武，此时已经是新朝的太子了。此时，正在陆阿贵等人的帮助下，进行一些台面下的政治活动。

“……金人势大，既然尝到了甜头，必然一而再、再而三，我等喘气的时间，不知道还能有多少。说起来，倒也不必瞒着岳卿家，我与父皇以前呆在南面，怎么打仗，是不懂的，但总有些事能看得懂一二。军队不能打，很多时候，其实不是武官一方的责任，如今事从权宜，相烦岳卿家为我练兵，我只能尽力保证两件事……”

“……其一，练兵需要的钱粮，要走的官样文章，太子府这边会尽全力为你解决。其二，你做的所有事情，都是太子府授意的，有黑锅，我替你背，跟任何人打对台，你可以扯我的旗号。国家危亡，有些大局，顾不得了，跟谁起摩擦都没关系，岳卿家，我要好兵，就算打不败女真人，也要能跟他们对台打个平手的……”

这些平铺直述的话语中，岳飞目光微动，片刻，眼眶竟有些红。一直以来，他希望自己可带兵报国，成就一番大事，告慰自己生平，也告慰恩师周侗。遇上宁毅之后，他一度觉得遇上了机会，然而宁毅举反旗前，与他旁敲侧击地聊过几次，然后将他调出去，执行了其它的事情。

宁毅弑君之后，两人其实有过一次的见面，宁毅邀他同路，但岳飞终究还是做出了拒绝。京城大乱之后，他躲到黄河以北，带了几队乡勇每日训练以期将来与女真人对阵——其实这也是自欺欺人了——因为宁毅的弑君大罪，他也只能夹着尾巴隐姓埋名，若非女真人很快就二次南下围攻汴梁，上头查得不够详细，估计他也早就被揪了出来。

他这些时日以来的憋屈可想而知，谁知道不久之前终于有人找到了他，将他带来应天，今日见到新朝太子，对方竟能说出这样的一番话来。岳飞便要跪下应诺，君武赶紧过来用力扶住他。

“不可这样。”君武道，“你是周侗周宗师的关门弟子，我信得过你。你们习武领军之人，要有血性，不该随便跪人。朝堂中的那些文人，整日里忙的是勾心斗角，他们才该跪，反正他们跪了也做不得数，该多跪，跪多了，就更懂口蜜腹剑之道。”

年轻的太子开着玩笑，岳飞拱手，肃然而立。

“最近西北的事情，岳卿家知道了吧？”

“太子殿下是指……”

“呵，岳卿不必忌讳，我不在意这个。眼下这个月里，京城中最热闹的事情，除了父皇的登基，就是暗地里大家都在说的西北之战了。黑旗军以一万之数打败西夏十余万大军，好厉害，好霸气。可惜啊，我朝百万大军，大家都说怎么不能打，不能打，黑旗军以前也是百万军中出来的，怎么到了人家那里，就能打了……这也是好事，说明我们武朝人不是天性就差，若是找对路子了，不是打不过女真人。”

两人一前一后朝外头走去，飘落的黄叶掉在了君武的头上，他抓下来拿在手上把玩。

“万事万物，离不开格物之道，哪怕是这片叶子，为何飘落，叶片上脉络为何如此生长，也有道理在其中。看清楚了其中的道理，看我们自己能不能这样，不能的有没有折衷改变的可能。岳卿家，知道格物之道吧？”

“……略听过一些。”

“我在城外的别业还在整理，正式开工大概还得一个月，不瞒你说，我所做的那个大孔明灯，也快要可以飞起来了，一旦做好，可用于军阵，我首先给你。你下次回京时，我带你去看看，至于榆木炮，过不久就可调拨一些给你……工部的那些人都是蠢货，要人做事，又不给人好处，比不过我手下的匠人，可惜，他们也还要时间安置……”

“你的事情，身份问题。太子府这边会为你处理好，当然，这两日在京中，还得谨慎一些，最近这应天府，老学究多，遇上我就说太子不可这样不可那样。你去黄河那边招兵，必要时可执我手书请宗泽老大人帮忙，如今黄河那边的事情，是宗老大人在处理……”

平平淡淡而又絮絮叨叨的声音中，秋日的阳光将两名年轻人的身影镌刻在这金黄的空气里。越过这处别业，来往的行人车马正穿行于这座古老的城池，树木郁郁葱葱点缀其间，青楼楚馆照常开放，进出的人脸上洋溢着喜气，酒楼茶肆间，说书的人拉扯二胡、拍下醒木。新的官员上任了，在这古城中购下了院落，放上去牌匾，亦有道贺之人，带笑上门。

又是数十万人的城池，这一刻，弥足珍贵的和平正笼罩着他们，温暖着他们。

长公主周佩坐在阁楼上的窗边，看着黄了叶子的树木，在树上飞过的鸟儿。原本的郡马渠宗慧此时已是驸马了，他也来了应天，在过来的最初几日里，渠宗慧试图与妻子修复关系，然而被诸多事情缠身的周佩没有时间搭理他，夫妻俩又这样不冷不热地维持着距离了。

她住在这阁楼上，暗地里却还在管理着诸多事情。有时候她在阁楼上发呆，没有人知道她这时在想些什么。眼下已经被她收归麾下的成舟海有一天过来，恍然觉得，这处院落的格局，在汴梁时似曾相识，不过他也是事情极多的人，不久之后便将这无聊想法抛诸脑后了……

远在天边的西北，平和的气息随着秋日的到来，同样短暂地笼罩了这片黄土地。一个多月以前，自延州到董志塬的几战，华夏军损失士兵近半。在董志塬上，轻重伤员加起来，人数仍不满四千，汇合了先前的一千多伤员后，如今这支军队的可战人数约在四千四左右，其余还有四五百人永远地失去了战斗能力，或者已不能冲锋在最前线了。

有的伤员暂时被留在延州，也有些被送回了小苍河。如今，约有三千人的队伍在延州留下来，担任这段时间的驻防任务。而有关于扩军的事情，到得此时才谨慎而小心地做起来，黑旗军对外并不公开招兵，而是在考察了城内一些失去家人、日子极苦的人之后，在对方的争取下，才会“破例”地将一些人吸收进来。如今这人数也并不多。

夕阳从天边温柔地洒下光辉时，毛一山在一处院子里为独居的老妇人打好了一缸井水。颤巍巍的老妇人要留他吃饭时，他笑着离开了。在两个月前他们攻入延州城时，曾经发生过一件这样的事情：一位老妇人推着一桶水，拿着不多的枣子等在路边，用这些微薄的东西犒赏打进来的王师，她唯一的儿子在先前与西夏人的屠城中被杀死了，如今便只剩下她一个人孤零零地活着。

毛一山喝过她的一碗水，回到延州后，便常来为她帮些小忙。但在这短短的两个月时间里，独居的老妇人已经迅速地衰弱下去，儿子死后，她的心中还有着仇恨和期待，儿子的仇也报了以后，对于老妇人来说，这个世界，已经没有她所牵挂的东西了。

城墙附近的校场中，两千余士兵的训练告一段落。解散的号声响了之后，士兵一队一队地离开这里，途中，他们互相交谈几句，脸上有着笑容，那笑容中带着些许疲惫，但更多的是在同属这个时代的士兵脸上看不到的朝气和自信。

城市以西的客栈之中，一场小小的争吵正在发生。

“……你说的对，我已不愿意再掺合到这件事情里了。”

“你……当初攻小苍河时你故意走了的事情我未曾说你。如今说出这种话来，铁天鹰，你还算得上是刑部的总捕头！？”

“是啊，我是刑部的总捕头，但总捕头是什么，不就是个跑腿做事的。童王爷被他杀了，先皇也被他杀了，我这总捕头，嘿……李大人，你别说刑部总捕，我铁天鹰的名字，放到绿林上也是一方豪杰，可又能如何？哪怕是天下第一的林恶禅，在他面前还不是被赶着跑。”

“……”

“李大人，胸怀天下是你们读书人的事情，我们这些习武的，真轮不上。那个宁毅，知不知道我还当面给过他一拳，他不还手，我看着都窝囊，他反过来，直接在金銮殿上把先皇杀了。而如今，那黑旗军一万人打跑了十多万人！李大人，这话我不想说，可我确实看清楚了：他是要把天下翻个个的人。我没死，你知道是为什么？”

“……”

“——是因为他，根本没拿正眼看过我！”

“……”

“我没死就够了，回去武朝，看看情况，该交职交职，该请罪请罪，如果情况不好，反正天下要乱了，我也找个地方，隐姓埋名躲着去。”

“……我知道了，你走吧。”

“不，我不走。”说话的人，摇了摇头。

“……”

“西北不太平，我铁天鹰算是贪生怕死，但多少还有点武艺。李大人你是大人物，了不起，要跟他斗，在这里，我护你一程，什么时候你回去，我们再分道扬镳，也算是……留个念想。”

在这西北秋日的阳光下，有人意气风发，有人满怀疑惑，有人心灰意冷，种、折两家的使者也已经到了，询问和关怀的交涉中，延州城内，也是涌动的暗流。在这样的局势里，一件小小的插曲，正在无声无息地发生。

八月，金国来的使者悄无声息地来到青木寨，随后经小苍河进入延州城，不久之后，使者沿原路返回金国，带回了拒绝的言辞。

——华夏之人，不投外邦。

一切都显得安详而平和。

正如夜晚到来之前，天边的云霞总会显得壮美而祥和。傍晚时分，宁毅和秦绍谦登上了延州的城楼，交换了有关于女真使者离开的讯息，然后，微微沉默了片刻。

“再过几天，种冽和折可求会知道西夏归还庆州的事情。”

手指敲几下女墙，宁毅平静地开了口。

“然后……先做点让他们吃惊的事情吧。”

晚风吹过来了，衣袂和军旗都猎猎作响。城墙上，两人的身形挺拔如箭，迎接着远处的黑暗如潮水般到来。在这黑暗之前，所有的勾心斗角，都显得是那样的小家子气。

第六九〇章 将夜（上）

八月，秋风在黄土地上卷起了疾走的尘埃。西北的大地上乱流涌动，古怪的事情，正在悄然地酝酿着。

自古以来，西北被称为四战之地。在先前的数十乃至上百年的时间里，这里时有战乱，也养成了彪悍的民风，但自武朝建立以来，在传承数代的几支西军镇守之下，这一片地方，总算还有个相对的安宁。种、折、杨等几家与西夏战、与吐蕃战、与辽国战，建立了赫赫武勋的同时，也在这片远离主流视野的边陲之地形成了偏安一隅的生态格局。

西北的不太平，那是与武朝腹地相比，然而自种家种师道将西军战线全力地推过横山，西夏劣势之中，西北的子民，其实也已经过了多年相对安生的日子了。

这样的格局，被金国的崛起和南下所打破。此后种家破败，折家战战兢兢，在西北战火重燃之际，黑旗军这支陡然插入的外来势力，给予西北众人的，仍旧是陌生而又奇怪的观感。

在这一年的七月之前，知道有这样一支军队存在的西北民众，或许都还不算多。偶有耳闻的，了解到那是一支盘踞山中的流匪，神通广大些的，知道这支军队曾在武朝腹地做出了惊天的叛逆之举，如今被多方追赶，躲避于此。

对于这支军队有没有可能对西北形成危害，各方势力自然都有着些许猜测，然而这猜测还未变得认真，真正的麻烦就已经将领。西夏大军席卷而来，平推半个西北，人们早已顾不得山中的那股流匪了。而一直到这一年的六月，安静已久的黑旗自东面大山之中跃出，以令人头皮发麻的惊人战力摧枯拉朽地击溃西夏大军，人们才恍然想起，有这样的一直队伍存在。同时，也对这支队伍，感到难以置信，和陌生。

回归延州城之后的黑旗军，仍旧显得与其他军队颇不一样。无论是在外的势力还是延州城内的民众，对这支军队和他的领导层，都没有丝毫的熟悉之感——这熟悉或许并非是亲切，而是如同其他所有人做的那些事情一样：如今太平了，要召名流、抚乡绅，了解周围生态，接下来的利益如何分配，作为统治者，对于此后大家的往来，又有些什么样的安排和期待。

这些事情，没有发生。

“我们华夏之人，要守望相助。”

“既同为华夏子民，便同有保家卫国之义务！”

“这是我们当做之事，不必客气。”

一两个月的时间里，这支华夏军所做的事情，其实很多。他们挨家挨户地统计了延州城内和附近的户籍，随后对所有人都关心的粮食问题做了安排：凡过来写下“华夏”二字之人，凭人头分粮。与此同时，这支军队在城中做一些急难之事，譬如安排收留西夏人屠杀之后的孤儿、乞丐、老人，军医队为这些时日以来受过刀兵伤害之人看问医治，他们也发动一些人，修葺城防和道路，并且发付工钱。

如果说是想要得民心，有这些事情，其实就已经很不错了。

只是对于城中原本的一些势力、大族来说，对方想要做些什么，一时间就有些看不太懂。如果说在对方心中真的所有人都一视同仁，对于这些有家世，有话语权的人们来说，接下来就会很不舒服。这支华夏军战力太强，他们是不是真的这么“独”，是不是真的不愿意搭理任何人，如果真是这样，接下来会发生些什么样的事情，人们心中就都没有一个底。

如果这支外来的军队仗着本身力量强大，将所有地头蛇都不放在眼里，甚至打算一次性扫平。对于部分人来说，那就是比西夏人更加可怕的地狱景状。当然，他们回到延州的时间还不算多，或者是想要先看看这些势力的反应，打算故意扫平一些刺头，杀鸡儆猴以为将来的统治服务，那倒还不算什么奇怪的事。

延州大族们的心怀忐忑中，城外的诸般势力，如种家、折家其实也都在暗地里揣摩着这一切。附近局势相对稳定之后，两家的使者也已经来到延州，对黑旗军表示问候和感谢，私下里，他们与城中的大族乡绅多少也有些联系。种家是延州原本的主人，然而种家军已打得七七八八了。折家虽然未曾统治延州，然而西军之中，如今以他居首，人们也愿意跟这边有些来往，以防黑旗军真的倒行逆施，要打掉所有强人。

“……西北人的性情刚烈，西夏数万军队都打不服的东西，几千人就算战阵上无敌了，又岂能真折得了所有人。他们难道得了延州城又要血洗一遍不成？”

这里的消息传到清涧，刚刚稳定下清涧城局势的折可求一面说着这样的风凉话，一面的心中，也是满满的疑惑——他暂时是不敢对延州伸手的，但对方若真是倒行逆施，延州说得上话的地头蛇们主动与自己联系，自己当然也能接下来。与此同时，远在原州的种冽，或许也是同样的情绪。无论是士绅还是平民，其实都更愿意与本地人打交道，毕竟熟悉。

这样的疑惑生起了一段时间，但在大局上，西夏的势力未曾退出，西北的局势也就根本未到能稳定下来的时候。庆州怎么打，利益如何瓜分，黑旗会不会出兵，种家会不会出兵，折家如何动，这些暗涌一日一日地未曾停歇。在折可求、种冽等人想来，黑旗固然厉害，但与西夏的全力一战中，也已经折损许多，他们盘踞延州休养生息，或许是不会再出动了。但即便如此，也不妨去试探一下，看看他们如何行动，是否是在大战后强撑起的一个架子……

八月底，折可求预备向黑旗军发出邀请，共商出兵平定庆州事宜。使者尚未派出，几条令人错愕到极点的讯息，便已传过来了。

自小苍河山中有一支黑旗军再度出来，押着西夏军俘虏离开延州，往庆州方向过去。而数日后，西夏王李乾顺向黑旗军归还庆州等地。西夏大军，退归横山以北。

一直按兵不动的黑旗军，在悄无声息中，已经底定了西北的局势。这匪夷所思的事态，令得种冽、折可求等人错愕之余，都感到有些无处着力。而不久之后，更加古怪的事情便接踵而至了。

黑旗军的使者分别来到清涧、原州，邀请折、种等人赴庆州谈判，解决包括庆州归属在内的一切问题。

折可求接到这份邀请后，在清涧城暂居之所的会客室中怔怔地愣了许久，然后以打量什么难以名状之物的目光打量了眼前的使者——他是城府和著称的折家家主，黑旗军使者进来的这一路上，他都是以极为热情的姿态迎接的，唯有此时，显得有些许失态。

“商议……庆州归属？”

或许是这天下真的要天翻地覆，我已有些看不懂了——他想。

不久之后，折可求、种冽来到庆州，见到了那位令人迷惑的黑旗军领导人，曾经在金殿上弑杀武朝皇帝的书生，宁立恒。

这个时候，在西夏人手上多呆了两个月的庆州城满目疮痍，幸存民众已不足之前的三分之一，大量的人群濒临饿死的边缘，疫情也已经有冒头的迹象。西夏人离开时，先前收割的附近的麦子已经运得七七八八。黑旗军以西夏俘虏与对方交换回了一些粮食，此时正在城内大肆施粥、发放救济——种冽、折可求到来时，见到的便是这样的景象。

**************

这个名叫宁毅的逆贼，并不亲切。

见面之后，这是种冽与折可求的第一印象。

还算整齐的一个军营，乱糟糟的忙碌景象，调配士兵向民众施粥、施药，收走尸体进行烧毁。种、折二人便是在这样的情况下见到对方，令人焦头烂额的忙碌之中，这位还不到三十的小辈板着一张脸，打了招呼，没给他们笑容。折可求第一印象便直觉地感到对方在演戏，但不能肯定，因为对方的军营、军人，在忙碌之中，也是一样的刻板形象。

“这段时间，庆州也好，延州也好，死了太多人，这些人、尸体，我很讨厌看！”领着两人走过废墟一般的城市，看那些受尽苦楚后的民众，名叫宁立恒的书生显出嫌恶的神色来，“对于这样的事情，我冥思苦想，这几日，有一点不成熟的看法，两位将军想听吗？”

“宁先生忧民疾苦，但说无妨。”

“我觉得这都是你们的错。”

宁毅的目光扫过他们：“居于一地，保境安民，这是你们的责任，事情没做好，搞砸了，你们说什么理由都没有用，你们找到理由，他们就要死无葬身之地，这件事情，我觉得，两位将军都应该反省！”

过来之前，实在料不到这支无敌之师的率领者会是一位如此耿直正气的人，折可求嘴角抽搐到脸皮都有点痛。但老实说，这样的性格，在眼下的局势里，并不令人讨厌，种冽很快便自承错误，折可求也从善如流地反省。几人登上庆州的城墙。

“……我在小苍河扎根，原本是打算到西北做生意，其时老种相公未曾过世，心怀侥幸，但不久之后，西夏人来了，老种相公也去了。我们黑旗军不想打仗，但已经没有办法，从山中出来，只为挣一条命。如今这西北能定下来，是一件好事，我是个讲规矩的人，所以我麾下的兄弟愿意跟着我走，他们选的是自己的路。我相信在这天下，每一个人都有资格选择自己的路！”

宁毅的话说到前半段，种、折二人都点头应和，并且愿意说两句恭维的话，然而到得后半段时，那书生对着这满目疮痍的城池严肃地摊开手，两人就或多或少地疑惑起来，彼此皱眉，交换着眼神。

这样的人……难怪会杀皇帝……

这样的人……怎么会有这样的人……

宁毅的话语未停：“这庆州城的人，受尽苦楚，等到他们稍微安定下来，我将让他们选择自己的路。两位将军，你们是西北的中流砥柱，他们也是你们保境安民的责任，我如今已经统计下庆州人的人数、户籍，待到手头的粮食发妥，我会发起一场投票，按照票数，看他们是愿意跟我，又或者愿意跟随种家军、折家军——若他们选择的不是我，到时候我便将庆州交给他们选择的人。”

城头上已经一片安静，种冽、折可求惊愕难言，他们看着那冷脸书生抬了抬手：“让天下人皆能选择自己的路，是我毕生心愿。”

“两位，接下来局势不容易。”那书生回过头来，看着他们，“首先是过冬的粮食，这城里是个烂摊子，如果你们不想要，我不会把摊子随便撂给你们，他们只要在我的手上，我就会尽全力为他们负责。如果到你们手上，你们也会伤透脑筋。所以我请两位将军过来面谈，如果你们不愿意以这样的方式从我手里接过庆州，嫌不好管，那我理解。但如果你们愿意，我们需要谈的事情，就很多了。”

他转身往前走：“我仔细考虑过，如果真要有这样的一场投票，很多东西需要监督，让他们投票的每一个流程如何去做，票数如何去统计，需要请当地的哪些宿老、德高望重之人监督。几万人的选择，一切都要公平公正，才能服众，这些事情，我打算与你们谈妥，将它们条条款款地写下来……”

那宁毅絮絮叨叨地一面走一面说，种、折二人像是在听天方夜谭。

“……坦白说，我乃商贾出身，擅经商不擅治人，因此愿意给他们一个机会。若是这边进行得顺利，哪怕是延州，我也愿意进行一次投票，又或是与两位共治。不过，无论投票结果如何，我至少都要保证商路能通行，不能阻碍我们小苍河、青木寨的人自西北过——手头宽裕时，我愿意给他们选择，若将来有一天无路可走，我们华夏军也不吝于与任何人拼个你死我活。”

宁毅皱着眉头，提起商路的事情，又轻描淡写地带过。此后双方又聊了不少东西。宁毅偶尔道：“……当然两位将军也别高兴得太早，人非草木、孰能无情，我黑旗军做了这么多事情，他们看在眼里记在心里，也未必一定选你们。”

两人便哈哈大笑，连连点头。

这天夜里，种冽、折可求连同过来的随人、幕僚们如同做梦一般的聚集在休息的别苑里，他们并不在乎对方今天说的细节，而是在整个大的概念上，对方有没有说谎。

让民众投票选择何人治理此地？他真是打算这样做？

远处黑暗的阁楼上，宁毅远远地看着那边的灯火，然后收回了目光。旁边，从北地回来的探子正低声地述说着他在那边的见闻，宁毅偏着头，偶尔开口询问。探子离开后，他在黑暗中久久地静坐着，不久之后，他点起油灯，埋头记录下他的一些想法。

负责卫戍工作的卫士偶尔偏头去看窗户中的那道身影，女真使者离开后的这段时间以来，宁毅已愈发的忙碌，按部就班而又争分夺秒地推动着他想要的一切……

此后两天，三方会面时着重商议了一些不重要的事情，这些事情主要包括了庆州投票后需要保证的东西，即不论投票结果如何，两家都需要保证的小苍河商队在经商、经过西北区域时的便利和优待，为了保障商队的利益，小苍河方面可以使用的手段，譬如优先权、监督权，以及为了防止某方突然翻脸对小苍河的商队造成影响，各方应该有的互相制衡的手段。

宁毅还着重跟他们聊了这些生意中种、折两方可以拿到的税收——但老实说，他们并不是十分在意。

就在这样看来皆大欢喜的各行其是里，不久之后，令所有人都匪夷所思的活动，在西北的大地上发生了。

第六九一章 将夜（下）

武朝建朔元年，九月十七，西北庆州，一场在当时看来匪夷所思而又异想天开的投票，在庆州城中展开。

无论这场投票在后世被冠以怎样的嘉誉和何等开天辟地的形容，在当时的西北，多数人其实是搞不清楚情况的。它的整个过程大概是这样，首先是由华夏军与种、折两方面会谈，商议了有关投票、统计、公证的流程，由三家各自指派了数名当地德高望重的人士作为监督团，然后竹记的说书人在庆州城内外进行了大概十五天的宣讲，坦白说，过程乏味而又无聊，大概听懂了是怎么一回事的乡民开始询问坊间、村落宿老们的意见。

十六这天，匆匆赶来的小拨种家、折家军队领着庆州周围数个地方的村民进城，人数聚集之后，他们每人被发放一张纸条，按上自己手印，在大家的监督之中，投入三个绘有不同图案的箱子。整个过程持续三天，后来确定的所有投票人数，是两万八千七百三十二张。

又三天，黑旗军从庆州拔营而走。

整个事情的发生，干净利落，没有丝毫的拖泥带水。一直到事情结束，世界安静而寥落，许多人闹不清楚这发生的到底是什么。

在这事情的整个过程里，种、折两家都是做了大量的准备和后手的，在心中也预期着各种可能出现的状况。政治舞台上，大人物的话从来不可信，宁毅的话慷慨激昂，但又美好空洞得像是梦话一场，他们先前未曾与宁毅打过交道，要从斥候传回来的是市井间流传的讯息里推，其实也算不得准确。但无论如何，在配合这出“闹剧”的同时，种、折两方的心中，都留有大量的余地。

对方是否明修栈道、暗度陈仓，是否用这样的“投票”在掩饰一些什么东西，是否要挑拨离间，是否要对我们动手，又是否会在投票之中动什么手脚，让大家不管怎么投结果都一样？

这些事情若是发生，他们一点都不会觉得吃惊。

然而什么都没有。

闹剧结束，原本便在管理庆州的种家，得到了超过一半以上的高票。此时为了推动“闹剧”的进行，三方调拨到庆州城的各有一千人，当黑旗军向种冽手下的人移交城内各种物件，拔营离开时，种冽的整个人，都有些呆了。

这到底是什么阴谋诡计？

二桃杀三士？挑拨自己与折家矛盾？有拿整座城挑拨的？

为了冬天的粮食不够？不愿意接下烂摊子？又或者是为了那些所谓“通商”的便利？还是顾虑于得到庆州之后与自己和折家结仇——也是开玩笑，一支刚刚打败西夏十余万大军的军队，哪怕有心为敌，一两年内，谁又真敢随便动手……

庆州易手，折可求整个人也已经傻掉了，就像是一个人一辈子里见过的荒谬之事，全挤在两三个月里发生一般。而在离开时，宁毅还邀请两家不久之后去延州做客，因为对方希望同样的一次选举，接下来能在延州出现。

半个月后，延州气氛肃杀起来，为了避免宁毅是以庆州为饵，吸引种、折两家到场而后一网打尽，两家的代表过来时，都做了谨慎的布置，在黑旗军的邀请下，两支西军的队伍，往延州境内开过来了。这一次坐在谈判桌上的还有西夏的使者。

相对于庆州，延州的局势则更为复杂一些，为了保证无论出现任何情况，黑旗军在西北的利益都能得到保障，大家需要商量的事情不少。几乎所有的参与者都是以一种眼看着败家子挥霍万贯家产的目光注视着黑旗军和宁毅、秦绍谦等人的：他可能是真的不想占地，他真的想给别人选择权，他真的想要做生意……这些事情非常荒谬，但对方就是在这样做。

在这个过程当中，前来与会的西夏使者例如林厚轩等人，也是以近乎呻吟和绝望的姿态观望着这一切，心中鸡毛鸭血，百感杂陈。出于维护西夏利益的考虑，林厚轩还找宁毅诚恳地劝说了一次，但无济于事。

从第一次到小苍河中开始，双方的来往也已经不少，然而直到此时，他才真正觉得，藏在这书生那时而温和时而沉稳的表象下的，其实是令所有人都无法理解的疯狂。

这人是真的疯子，那便没什么人劝得了了……

**************

西风卷地，百草渐折。

延州城，毛一山从空荡荡的院子里走出来，天空中阳光明媚，但渗着冷意的冬日气息，已渐渐到来。

他一直看顾着的那位老妇人，在几日前死去了。早些天的那场大规模投票中，老妇人已经无法下床，但她听说了这件事，稍稍搞懂之后，托人将发到她家中的纸条按了手印，扔进了属于华夏军的箱子。

然而，华夏军去留已定。

董志塬，纪念华夏军于此地大胜的碑牌才竖起来不久，它孤零零地立在那原野上，面对着四周的枯草秋风、衰败的景象，似乎在诉说着这场西北的大乱里，和平曾短暂地到来。

华夏军将要回归小苍河了，延州则再度归于种冽的管辖。与庆州不同的是，按照谈好的条件，三年之后，延州将有另一次的投票，以决定它的归属，此后亦将每三年重复一遍。对于宁毅先前提出的这样的条件，种、折双方视作他的制衡之法，但最终也并未拒绝。这样的世道里，三年之后会是怎样的一个情景，谁又说得准呢，无论是谁得了此处，三年之后想要反悔又或是想要作弊，都有大量的方法。

回归山中的这支军队，带走了一千多名新召集的士兵，而他们仅在延州留下一支两百人的队伍，用以监督小苍河在西北的利益不被损害。在太平下来的这段时日里，南面由霸刀营成员押韵的各种物资开始陆续通过西北，进入小苍河的山中，看起来是杯水车薪，但点点滴滴的加起来，也是不少的填补。

同时，小苍河方面也开始了与西夏方的贸易，之所以进行得如此之快，是因为首先来到小苍河，表态要与黑旗军合作的，乃是一支意料之外的势力：那是河北虎王田虎的使臣，表示愿意在武朝腹地接应，合作贩卖西夏的青盐。

黄河以北、雁门关以南的武朝统治，此时已经不再牢固。接下重任在这一片奔走的，乃是颇有名望的老大人宗泽，他奔走说服了一些势力的首领，为武朝而战。然而大义名分压下来，口头上的战是战，对于贩卖禁运品揽财之类的事情，早已不再是这些兴起的草莽势力的忌讳。

田虎那边的反应如此之快，背后到底是什么人在运筹和主持，这边不用想都能知道答案。楼舒婉的动作很快，黑旗军才打败西夏人，她立刻拟定好了双方可以作为交易的大量物品，将清单交至宁毅这边，待到宁毅做出肯定的回复，那边的粮食、物资就已经运在了路上。

楼舒婉如此快速反应的理由其来有自。她在田虎军中虽然受重用，但毕竟身为女子，不能行差踏错。武瑞营弑君造反以后，青木寨成为众矢之的，原本与之有生意往来的田虎军与其断绝了往来，楼舒婉这次来到西北，首先是要跟西夏王搭线，顺便要狠狠坑宁毅一把，然而西夏王指望不上了，宁毅则摆明成为了西北地头蛇，她若是灰头土脸地回去，事情恐怕就会变得相当难堪。

而当宁毅占据西北后，与周边几地的联系，自己这边已经压不住。与其被别人占了便宜，她只能做出在当时“最好”的选择，那就是首先跟小苍河示好，至少在将来的生意中，便会比别人更占先机。

如此快速而“正确”的决定，在她的心中，到底是怎样的滋味，难以知晓。而在收到华夏军放弃庆、延两地的消息时，她的心中到底是怎样的情绪，会不会是一脸的大便，一时半会，恐怕也无人能知。

而在这个十月里，从西夏运来的青盐与虎王那边的大批物资，便会在华夏军的参与下，进行首度的交易，从某种意义上来说，算是个良好的开端。

黑旗军离开之后，李频来到董志塬上去看那砌好的石碑，沉默了半日之后，哈哈大笑起来，漫天衰败之中，那大笑却犹如哭声。

“我明白了，哈哈，我明白了。宁立恒好狠的心哪……”

旁边的铁天鹰疑惑地看他。李频笑了好一阵，渐渐地安静下来，他指着那石碑，点了几下。

“他这是在……养蛊，他根本毫无怜悯！原本有很多人，他是救得下的……”

“李大人。”铁天鹰欲言又止，“你别再多想这些事了……”

“他……”李频指着那碑，“西北一地的粮食，本就不够了。他当初按人头分，可以少死很多人，将庆州、延州归还种冽，种冽不能不接，然而这个冬天，饿死的人会以倍增！宁毅，他让种家背这个黑锅，种家势力已损大半，哪来那么多的余粮，人就会开始斗，斗到极处了，总会想起他华夏军。那个时候，受尽苦楚的人会心甘情愿地加入到他的军队里面去。”

铁天鹰迟疑片刻：“他连这两个地方都没要，要个好名声，原本也是应当的。而且，会不会考虑着手下的兵不够用……”

“应当？”李频笑起来，“可你知道吗，他原本是有办法的，哪怕占了庆州、延州两地，他与西夏、与田虎那边的生意，已经做起来了！他南面运来的东西也到了，至少在半年一年内，西北没有人真敢惹他。他可以让很多人活下来，并不够，占了两座城，他有吃的，真的没办法招兵？他就是要让这些人明明白白，不是浑浑噩噩的！”

“铁捕头，你知道吗？”李频顿了顿，“在他的世界里，没有中立派啊。所有人都要找地方站，哪怕是这些平日里什么事情都不做的普通人，都要明明白白地知道自己站在哪里！你知道这种世界是什么样子的？他这是故意放手，逼着人去死！让他们死明白啊——”

李频的话语回荡在那荒原之上，铁天鹰想了一会儿：“然则天下倾覆，谁又能独善其身。李大人啊，恕铁某直言，他的世界若不好，您的世界，是什么样子的呢？”

李频沉默下来，怔怔地站在那儿，过了很久很久，他的目光微微动了一下，抬起头来：“是啊，我的世界，是什么样子的……”

他闭上眼睛：“宁毅有些话，说的是对的，儒家该变一变……我该走了。铁捕头……”他偏过头，望向铁天鹰，“但……不管怎么样，我总觉得，这天下该给普通人留条活路啊……”这句话说到最后，细若蚊蝇，悲怆得难以自禁，犹如呻吟、犹如祈祷……

宁毅回到小苍河，是在十月的尾端，其时温度已经骤然降了下来。时常与他辩论的左端佑也罕见的沉默了，宁毅在西北的各种行为，做出的决定，老人也已经看不懂，尤其是那两场犹如闹剧的投票，普通人看到了一个人的疯狂，老人却能看到些更多的东西。

十一月初，气温骤然的开始下降，外界的混乱，已经有了些许端倪，人们只将这些事情当成种家骤然接手两地的左支右拙，而在山谷之中，也开始有人慕名地来到这边，希望能够加入华夏军。左端佑偶尔来与宁毅论上几句，在宁毅给年轻军官的一些讲课中，老人其实也能够弄懂对方的一些意图。

“……打了一次两次胜仗，最怕的是觉得自己劫后余生，开始享受。几千人，放在庆州、延州两座城，很快你们就可能出问题，而且几千人的队伍，即便再厉害，也难免有人打主意。假设我们留在延州，心怀不轨的人只要做好打败三千人的准备，可能就会铤而走险，回到小苍河，在外面留下两百人，他们什么都不敢做。”

“……而且，庆、延两州，百废待兴，要将它们整理好，我们要付出很多的时间和资源，种下种子，一两年后才能开始指着收割。我们等不起了。而现在，所有赚来的东西，都落袋为安……你们要安抚好军中大伙的情绪，不用纠结于一地两地的得失。庆州、延州的宣传之后，很快，越来越多的人都会来投奔我们，那个时候，想要什么地方没有……”

然而，在老人那边，真正困扰的，也并非这些表层的东西了。

十一月底，在长时间的奔波和思考中，左端佑病倒了，左家的子弟也陆续来到这边，劝说老人回去。十二月的这一天，老人坐在马车里，缓缓离开已是落雪皑皑的小苍河，宁毅等人过来送他，老人摒退了周围的人，与宁毅说话。

“我看懂这里的一些事情了。”老人带着沙哑的声音，缓缓说道，“练兵的方法很好，我看懂了，但是没有用。”

“嗯……”宁毅皱了皱眉头。

“他们……搭上性命，是真的为了自我而战的人，他们醒来这一部分，就是英雄。若真有英雄出世，岂会有孬种立足的地方？这法子，我左家用不了啊……”

宁毅微微的，点了点头。

“我想不通的事情，也有很多……”

“别想了，回去带孙子吧。”

“呵呵……”老人笑了笑，摆摆手，“我是真的想知道，你心中有没有底啊，他们是英雄，但他们不是真的懂了理，我说了许多遍了，你以此为战可以，以此治国，这些人会的东西是不行的，你懂不懂……还有那天，你偶然提了的，你要打‘情理法’三个字。宁毅，你心里真是这么想的？”

鹅毛般的大雪落下，宁毅仰起头来，默然片刻：“我都想过了，情理法要打，治国的核心，也想了的。”

老人闭上眼睛：“打情理法，你是真的不容于这天地的……”

“嗯，老人家啊，但是我能够确定，这未来必是以‘理’字为先的。”宁毅在车辕上坐了下来，将厚厚的车帘尽量拉上，“你真想知道，我只说一次，不会跟别人说了。”

“你说……”

“问题的核心，其实就在于老人家您说的人上，我让他们觉醒了血性，他们符合打仗的要求，其实不符合治国的要求，这没错。那么到底什么样的人符合治国的要求呢，儒家讲君子，在我看来，构成一个人的标准，叫做三观，人生观，世界观，价值观。这三样都是很简单的事情，但最为复杂的规律，也就在这三者之间了。”

老人听着他说话，抱着被子，靠在车里。他的身体未好，脑子其实已经跟不上宁毅的诉说，只能听着，宁毅便也是缓缓地说话。

“所谓人生观，确定这一个人，一辈子的要到的地方，成为什么样的人，是好的，就如同儒家人，为天地立心，为生民立命，为往圣继绝学，为万世开太平，做到了这个，就是好的。而所谓世界观：世界孤立于外，世界观，则在我们每一个人的心里，我们认为这个世界是什么样子的，我们心中对世界的规律是如何认知的。人生观与世界观糅合，形成价值观，譬如说，我认为世界是这个样子的，我要为天地立心，那么，我要做一些什么事，这些事对于我的人生追求，有价值，别人那样做，没有价值。这种正负的认定，叫做价值观。”

“而人在这个世界上，最大的问题在于，人生观与世界观，很多时候看起来，是矛盾的、悖反的。”

“你我的一辈子，都在看这个世界，为了看懂它的规律，看懂规律之后我们才知道，自己做什么事情，能让这个世界变好。但很多人在这第一步上就停下来了，像那些读书人，他们成年之后，见惯了官场的黑暗，然后他们说，世道就是这个样子，我也要同流合污。这样的人，人生观错了。而有些人，抱着天真的想法，至死不相信这个世界是这个样子的，他的世界观错了。人生观世界观错一项，价值观一定会错，要么这个人不想让世界变好，要么他想要世界变好，却掩耳盗铃，这些人所做的所有选择，都没有意义。”

“譬如庆州、延州的人，我说给他们选择，其实那不是选择，他们什么都不懂，傻子和坏人这两项沾了一项，他们的所有选择就都没有意义。我骗种冽折可求的时候说，我相信给每个人选择，能让世界变好，不可能。人要真正成为人的第一关，在于突破人生观和世界观的迷惑，世界观要客观，人生观要正面，我们要知道世界如何运作，与此同时，我们还要有让它变好的想法，这种人的选择，才有作用。”

“而世界极其复杂，有太多的事情，让人迷惑，看也看不懂。就好像经商、治国一样，谁不想赚钱，谁不想让国家好，做错了事，就一定会破产，世界冰冷无情，符合道理者胜。”

宁毅顿了顿：“以情理法的顺序做核心，是儒家非常重要的东西，因为这世道啊，是从寡国小民的状态里发展出来的，国家大，各种小地方，山沟沟，以情字治理，比理、法更加实惠。然而到了国的层面，随着这千年来的发展，朝堂上一直需要的是理字先行。内举不避亲，外举不避嫌，这是什么，这就是理，理字是天地运行的大道。儒家说君君臣臣父父子子，什么意思？皇帝要有皇帝的样子，臣子要有臣子的样子，父亲有父亲的样子，儿子有儿子的样子，皇帝没做好，国家一定要买单的，没得侥幸可言。”

“可这些年，人情一直是居于道理上的，而且有愈发严格的趋势。皇帝讲人情多于道理的时候，国家会弱，臣子讲人情多于道理的时候，国家也会弱，但为什么其内部没有出事？因为对内部的人情要求也愈发严苛，使内部也愈发的弱，以此维持统治，所以绝对无法对抗外侮。”

“格物将会发展起来，左公，你对它没有信心，然而有一天，它将会十倍百倍地改变你现在看到的东西。格物更加冰冷客观，它容不得一丝人情和想当然，规律就是规律。试想一个作坊可以十倍百倍甚至千倍地增加人力，去研究它的人，整日讲的是人情，他迟早会被人情迷惑，负责这件事情的人讲人情，那么真正有用的人就上不来。一个东西，飞上天去，只要一丝错漏，就要掉下来，负责的人若不能严格，又会变成怎样？”

“国家愈大，愈发展，对于道理的要求愈发迫切。迟早有一天，这世上所有人都能念上书，他们不再面朝黄土背朝天，他们要说话，要成为国家的一份子，他们应该懂的，就是客观的道理，因为——就像是庆州、延州一般，有一天，有人会给他们做人的权力，但如果他们对待事情不够客观，沉迷于乡愿、想当然、各种非此即彼的二分法，他们就不应当有这样的权力。”

“左公，您说读书人未必能懂理，这很对，如今的儒生，读一辈子圣贤书，能懂其中道理的，没有几个。我可以预见，将来当全天下的人都有书读的时候，能够突破人生观和世界观对立统一这一关的人，也不会太多，受限于聪不聪明、受限于知识传承的方式、受限于他们平时的生活熏陶。聪不聪明这点，生下来就已经定了，但知识传承可以改，生活熏陶也可以改的。”

“当这个世界不断地发展，世道不断进步，我断言有一天，人们面临的儒家最大糟粕，必然就是‘情理法’这三个字的顺序。一个不讲道理不懂道理的人，看不清世界客观运行规律沉迷于各种乡愿的人，他的选择是无意义的，若一个国家的运作核心不在道理，而在人情上，这个国家必然会面临大量内耗的问题。我们的根子在儒上，我们最大的问题，也在儒上。”

“无论是需要怎样的人，还是需要怎样的国。没错，我要打掉情理法，不是不讲人情，而是理字必得居先。”宁毅偏了偏头，“老人家啊，你问我这些东西，短时间内可能都没有意义，但如果说将来如何，我的所见，就是这样了。我这一辈子，可能也做不了它，或许打个根基，下个种子，未来怎样，你我恐怕都看不到了，又或者，我都撑不过金人南来。”

他笑了笑：“往日里，秦嗣源他们跟我聊天，总是问我，我对这儒家的看法，我没有说。他们缝缝补补，我看不到结果，后来果然没有。我要做的事情，我也看不到结果，但既然开了头，唯有尽力而为……就此拜别吧。左公，天下要乱了，您多保重，有一天待不下去了，叫你的家人往南走，您若长命百岁，将来有一天或许我们还能见面。不管是坐而论道，还是要跟我吵上一顿，我都欢迎。”

他抬起手，拍了拍老人的手，性情偏激也好，不给任何人好脸色也好，宁毅不畏惧任何人，但他敬畏于人之智慧，亦尊重拥有智慧之人。老人的眼睛颤了颤，他目光复杂，想要说些什么话，但最终没有说出来。宁毅跃下车去，召唤其他人过来。

那特制的马车沿着崎岖的山路开始走了，宁毅朝那边挥了挥手，他知道自己可能将再也见不到这位老人。车队走远之后，他抬起头深深了吐了一口气，转身朝山谷中走去。

小苍河在这片白皑皑的天地里，有着一股奇特的生气和活力。远山近岭，风雪齐眉。

这一年是武朝的靖平二年，建朔元年，不久之后，它就要过去了。

第六九二章 几处早莺争暖树（上）

春日，万物渐醒。北归的雁群穿过了广袤的原野与起伏的山川、丘陵，洁白的山岭上积雪开始消融，大河广阔，奔腾向远远的天边。

辽阔的大地，人类建起的城池、道路点缀其间。

武朝建朔、金国天会年间，这片大地上人们的冲突打破了武、辽并立数百年来的平静。混乱还在酝酿，时代渐显其波澜壮阔的一面，在令一些人激昂奋进的同时，也令另一些人感到焦灼与心忧。

然而时间，一如既往的，并不以人的意志为转移，它在人们不曾注意的地方，不急不缓地往前推移着。武朝建朔二年，在这样的光景里，毕竟还是如约而至了。

大名府附近，岳飞骑着马踏上山头，看着下方山岭间奔跑的士兵，然后他与几名亲随从马上下来，沿着青绿的山坡往下方走去。这个过程里，他一如既往地将目光朝远处的村庄方向停留了片刻，万物生发，附近的村民已经开始出来翻动土地，准备播种了。

他跃上山坡边缘的一块大石头，看着士兵从前方奔跑而过，口中大喝：“快一点！注意气息注意身边的同伴！快一点快一点快一点——看到那边的村人了吗？那是尔等的父母，他们以钱粮奉养尔等，想想他们被金狗屠杀时的样子！落后的！给我跟上——”

年轻的将领双手握拳，身形挺拔，他样貌端方，但严肃与刻板的性格并不能给人以太多的亲切感，被安排在大名府附近的这支三千人的新建军队在成立之后，接受的几乎是武朝同等军队中最好的待遇与最为严厉的训练。这位岳小将的治军极严，对于部下动辄军棍、鞭打，每一次他也反复与人重申女真人南下时的灾难，军队中有一部分乃是他手下的旧人，其它的则指着每日的吃食与从不克扣的饷钱，渐渐的也就捱下来了。

不过，虽然对于麾下将士极其严格，在对外之时，这位名叫岳鹏举的小将还是比较上道的。他被朝廷派来招兵，编制挂在武胜军名下，钱粮、兵器受着上方照应，但也总有被克扣的地方，岳飞在外时，并不吝啬于陪个笑脸，说几句好话，但军队体系，溶入不易，有些时候，人家便是要不分青红皂白地刁难，哪怕送了礼，给了份子钱，人家也不太愿意给一条路走，于是来到这边之后，除了偶尔的应酬，岳飞结结实实地动过两次手。

第一次动手还比较节制，第二次是拨给自己麾下的甲胄被人截留，对方将领在武胜军中也有些背景，而且自恃武艺高强。岳飞知道后，带着人冲进对方营地，划下场子放对，那将领十几招之后便知难敌，想要推说平手，一帮亲卫见势不好也冲上来阻拦，岳飞凶性起来，在几名亲卫的帮助下，以一人敌住十余人，一根齐眉棍上下翻飞，身中四刀，然而就那样当着所有人的面，将那将领活生生地打死了。

其时那将领早已被打翻在地，冲上来的亲卫先是想救援，后来一个两个都被岳飞浴血打翻，再后来，众人看着那景象，都已胆寒，因为岳飞浑身带血，口中念着周侗所教的《棍经》，一棒一棒犹如雨点般的往地上的尸体上打。到最后齐眉棍被打断，那将领的尸身从头到脚，再没有一块骨头、一处皮肉是完整的，几乎是被硬生生地打成了肉酱。

这件事最初闹得沸沸扬扬，被压下来后，武胜军中便没有太多人敢这样找茬。只是岳飞也从不吃独食，该有的好处，要与人分的，便规规矩矩地与人分，这场比武之后，岳飞乃是周侗弟子的身份也透露了出去，倒是极为方便地接下了一些地主、乡绅的保护请求，在不至于太过分的前提下当起这些人的保护伞，不让他们出去欺负人，但至少也不让人随意欺负，如此这般，补贴着军饷中被克扣的部分。

不少时候，都有人在他面前提起周侗。岳飞心中却明白，师父的一生，最为耿直刚正，若让他知道自己的一些行为，少不得要将自己打上一顿，甚至是逐出门墙。可没到如此想时，他的眼前，也总会有另一道身影升起。

在汴梁、在夏村的那个人，他的行事并不正派，讲求实效，极其功利，然而他的目的，却无人能够指责。在女真大军之前兵败时，他率领麾下众人杀回去烧粮草，九死一生，在夏村，他以各种方法鼓动众人，最终打败郭药师的怨军，待到汴梁平定，右相府与他自身却遭受政争威胁时，他在巨大的艰难之中积极地奔走，试图让所有的同行者求个好结果，在这期间，他被绿林人士仇视、刺杀，但岳飞觉得，他是一个真正的好人。

若无弑君之事，岳飞极愿意跟随对方，做竹记之中的一名马前卒。

岳飞先前便曾经率领厢兵，当过领军之人。只有经历过这些，又在竹记之中做过事情之后，才能明白自己的上头有这样一位领导者是多幸运的一件事，他安排下事情，然后如羽翼一般为下方做事的人遮挡住不必要的风雨。竹记中的所有人，都只需要埋首于手头的工作，而不必被其它乱七八糟的事情烦心太多。

如今他也要真正的成为这样的一个人了，事情极为艰难，但除了咬牙撑住，还能如何呢？

队伍奔行往前，岳飞也跃下了巨石，开始跟随队伍，往前方跟去。这充满力量与勇气身影渐至奔行如风，从队尾追过整列队伍，与带头者并行而跑，在下一个转弯处，他在原地踏动步伐，声音又响了起来：“快一点快一点快一点！不要像个娘们！呼！吸！呼！吸！呼！吸！是个小孩子都能跑过你们！你们太慢了太慢了太慢了——快！”

那声音严肃、洪亮，在山间回荡，年轻将领肃然而凶狠的表情里，没有多少人知道，这是他一天里最高兴的时刻。只有在这个时候，他能够如此单纯地考虑向前奔跑，而不必去做那些内心深处感到厌恶的事情，纵然那些事情，他必须去做。

“有一天你也许会有很大的成就，也许能够抵抗女真的，是你这样的人。给你个私人的建议怎么样？”

隐约间，脑海中会响起与那人最后一次摊牌时的对话。

“什么？”

“譬如你将来建立一支军队，以背嵬为名，如何？我写给你看……”

“……为何叫这个？”

“背嵬，既为军人，你们要背的责任，重如山岳。背着山走，很有力量，我个人很喜欢这个名字，虽然道不同，此后不相为谋，但同行一程，我把它送给你。”

他从一闪而过的记忆里转回来，伸手拉起奔跑在最后的士兵的肩膀，用力地将他向前推去。

口中暴喝：“走——”

——背嵬，上山下鬼：背负山岳，命已许国，故，此身成鬼。

***********

南面，汴梁。

被女真人蹂躏过的城市尚未恢复元气，绵绵的春雨带来一片阴霾的感觉，原本位于城南的弥勒寺前，大量的民众正在聚集，他们拥挤在寺前的空地上，争相跪拜寺中的光明弥勒。

林宗吾站在寺庙侧面佛塔塔顶的房间里，透过窗户，注视着这信众云集的情景，旁边的护法过来，向他报告外面的事情。

“……幸不辱命，城外董家、杜家的几位，已经答应加入我教，担任客卿之职，钟叔应则反复询问，我教是否以抗金为念，有何等动作——他的女儿是在女真人围城时死的，听说原本朝廷要将他女儿抓去送入女真军营，他为免女儿受辱，以鹰爪将女儿亲手抓死了。看得出来，他不是很愿意信任我等。”

林宗吾听完，点了点头：“亲手弑女，人间至苦，可以理解。钟叔应鹰爪难得，本座会亲自拜访，向他讲解本教在北面之动作。这样的人，满心上下，都是复仇，只要说得服他，往后必会对本教死心塌地，值得争取。”

“是。”那护法点头，随后，听得下方传来几波齐呼，林宗吾看了看旁边，有人会意，将旁边的盒子拿了过来，林宗吾又看了一眼。

“说起来，郭京也是一代人才。”盒子里，被石灰腌制后的郭京的人头正睁开眼睛看着他，“可惜，靖平皇帝太蠢，郭京求的是一个功名利禄，靖平却让他去抵御女真。郭京牛吹得太大，若是做不到，不被女真人杀，也会被皇帝降罪。旁人只说他练六甲神兵乃是骗局，实则汴梁为汴梁人自己所破——将希望放在这等人身上，尔等不死，他又如何得活？”

他语气平静，却也有些许的轻蔑和感叹。

一年以前，郭京在汴梁以六甲神兵抵御女真人，最终导致汴梁城破。会有这样的事情，是因为郭京说六甲神兵乃是天物，施法时旁人不得观看，打开城门之时，那城门上下的守军都被撤空。而女真人冲来，郭京已经悄然下城，逃跑去了。旁人后来大骂郭京，却没有多少人想过，骗子本身是最清醒的，抵御女真人的命令一下，郭京唯一的生路，就是让一城人都死在女真人的屠刀下了。

郭京是故意开门的。

不久之后，弥勒寺前，有宏大的声音回荡。

“……妖道郭京，倒行逆施，为九地邪魔所属，戮害全城百姓，为此，我教教主神通，承接明王怒火，与妖道在鄂州附近大战三日，终令妖道伏诛！今有其人头在此，昭示天下——”

欢呼、哭喊声如潮水般的响起来，莲台上，林宗吾睁开眼睛，目光清澈，无怒无喜。

自去年西夏大战的消息传来之后，林宗吾的心中，时常感到空虚难耐，他越来越觉得，眼前的这些愚人，已毫无意思。

他的武艺，基本已至于无敌之境，然而每次想起那反逆天下的疯人，他的心中，都会感到隐隐的难堪在酝酿。

迟早有一天，要亲手击杀此人，让念头通达。

他的心中，有这样的想法。然而，念及那场西北的大战，对于此时该不该去西北的问题，他的心中还是保持着理智的。虽然并不喜欢那疯人，但他还是得承认，那疯人已经超出了十人敌百人的范畴，那是纵横天下的力量，自己纵然天下无敌，贸然过去自逞武力，也只会像周侗一样，死后尸骨无存。

此人最是算无遗策，对于自己这样的敌人，必然早有预防，一旦出现在西北，难有幸理。

只能积蓄力量，徐徐图之。

他心中流过了念头，某一刻，他面对众人，缓缓抬手。宏亮的教义声音随着那惊世骇俗的内力，迫发出去，远近皆闻，令人心旷神怡。

不久之后，虔诚的教众不断磕头，人们的欢呼声，更为汹涌炽烈了……

**************

小苍河。

随着雪融冰消，一列列的商队，正沿着新修的山路进进出出，山间偶尔能见到不少正在为小苍河、青木寨等地开路的百姓，热火朝天，好不热闹。

过去的这个冬天，西北饿死了一些人。种家军收了庆州延州，折家军占了清涧等地之后，粮食的库存本来就是不够的，为了稳定局势，恢复生产，他们还得交好当地的豪绅大族。中层被稳定下来之后，缺粮的问题并没有在当地掀起大的乱局，但在各种小的摩擦里，被饿死的人不少，也有些恶性事件的出现，这个时候，小苍河成为了一个出口。

一直呆在山中的小苍河这边，粮食也不能算很多，想要救济全西北，肯定是不可能的。人们想要得到救济，一是加入黑旗军，二是替小苍河务工、做事。黑旗军对于招人的标准颇为严格，但此时还是稍微放开了一些，至于务工，冬日里能做的事情不算多，但总算，外界的几批原材料到货之后，宁毅安排着在谷内谷外新建了几个作坊，也愿意发给外面的人生丝等物，让人在家中织布，又或是来到山谷这边，帮忙织造、印书、制取火药、掏空石弹等等，如此这般，在给予最低生活保障的情况下，又救下了一批人。

渐至开春，虽然雪融冰消，但粮食的问题已更为严重起来，外面能活动开时，修路的工作就已经提上日程，大量的西北汉子来到这里领取一份事物，帮忙做事。而黑旗军的招募，往往也在这些人中展开——最有力气的、最吃苦耐劳的、最听话的、有才能的，此时都能一一吸纳。

种、折两家人对此并无意见。首先宁毅让出两个城的利益，是吃了大亏的——哪怕最终折家得到的利益不多，但其实在延州等地，他们仍旧得到了不少权力——哪怕是公开的招兵，短时间内种冽和折可求都不会阻止，至于招募人做事，那就更好了。他们正愁无法养活所有人，宁毅的行为，也正是为他们解了大麻烦，属于各取所需，皆大欢喜。

此时春虽未暖，花已渐开，小苍河河谷中，新兵的训练，正如火如荼地进行。半山腰上的小院子里，宁毅与檀儿、小婵等人正在收拾行李，预备往青木寨一行，处理事情，以及探望住在那边的苏愈等人。

从某种意义上来说，这也是他们此时的“回娘家”。

第六九三章 几处早莺争暖树（下）

二月，吕梁山冬寒稍解，山野林间，已逐渐显出葱绿的景象来。

青木寨，年关过后的景象稍显冷清。

早两年间，这处据说得了高人指点的寨子，籍着走私做生意的便利迅速发展至巅峰。自青木寨外一战，败尽“黑骷王”、“乱山王”、“小响马”、方义阳兄弟等人的联手后，整个吕梁范围的人们慕名而来，在人数最多时，令得这青木寨中人数甚至超过三万，称之为“青木城”都不为过。

只是，因走私生意而来的暴利惊人，当金国与武朝白刃见血，雁门关陷落之后，地理优势逐渐失去的青木寨走私生意也就逐渐低落。再之后，青木寨的人们参与弑君，宁毅等人反叛天下，山中的反应虽然不大，但与周边的生意却落至冰点，一些本为牟取暴利而来的亡命徒在寻不到太多好处之后陆续离开。

到去年上半年，吕梁山与金国那边的局势也变得紧张，甚至传出金国的辞不失将军欲取青木寨的消息，整个吕梁山中风声鹤唳。此时寨中面临的问题众多，由走私生意往其他方向上的转型乃是重中之重，但平心而论，算不得顺利。哪怕宁毅规划着在谷中建起各种作坊，尝惯了暴利甜头的人们也未必肯去做。外部的压力袭来，在内部，三心二意者也逐渐出现。

两年的平静时光之后，一些人开始渐渐忘却先前吕梁山的残酷，自从宁毅与红提的事情被公布，人们对于这位寨主的印象，也开始从闻之色变的血菩萨逐渐转为某个外来者的傀儡或是禁脔。而在内部高层，自己寨子里的女大王嫁给了另一个寨子的大王，获得了一些好处，但如今，对方惹来了巨大的麻烦，就要降临到自己头上——这样的印象，也并不是什么出奇的事情。

一部分的人开始离开，另一部分的人在这中间蠢蠢欲动，尤其是一些在这一两年展露头角的少壮派，尝着走私获利无法无天的好处在暗中活动，欲趁此机会，勾连金国辞不失大将军占了寨子的也不在少数。好在韩敬等人站在红提的一边，跟随韩敬在夏村对战过女真人的一千余人也都服于宁毅等人的威严，这些人先是按兵不动，待到反叛者锋芒渐露，五月间，依宁毅早先做出的《十项法》原则，一场大规模的搏杀便在寨中发动。整个山上山下，杀得人头滚滚。也算是给青木寨又做了一次清理。

到得眼下，整个青木寨的人数加起来，大概是在两万一千人左右，这些人，多数在寨子里已经有了根基和牵挂，已算得上是青木寨的真正基础。当然，也多亏了去年六七月间黑旗军悍然杀出打的那一场大胜仗，使得寨中众人的心思真正踏实了下来。

一个势力与另一个势力的联姻，女方一边，确实是吃点亏，显得弱势。但若是对方一万人可以打败西夏十余万大军，这场买卖，显然就相当做得了，自家寨主武艺高强，丈夫确实也是找了个厉害的人。对抗女真大军，杀武朝皇帝，正面抗西夏入侵，当第三项的硬实力展现之后，将来席卷天下，都不是没有可能，自己这些人，当然也能跟随其后，过几年好日子。

素来纷乱不定的吕梁山，过惯了苦日子，也见多了不择手段的盗匪、强人，对于这等人物的认同感，反倒更大一些。青木寨的清洗完成，西北的战果传来，人们对于金国大将辞不失的恐惧，便也一扫而空。而当回忆起这样的混乱，寨中留下来的人们被分配到山中新建的各种作坊里做事，也没有了太多的牢骚，从某种意义上来说，可算得上是“你凶我就怕了”的真实例证。

一日一日的，谷中众人对于血菩萨的印象依旧清晰，对于名叫陆红提的女子的印象，却逐渐淡化了。这或许是因为几次的变乱和革新后，青木寨的权力结构已逐步走上更为复杂的正轨，竹记的力量渗入其中，新的局势在出现，新的运作方式也都在成型，如今的青木寨军队，与先前充斥吕梁山的山匪，已经完全不一样了，他们的一部分经历过大的战阵，经历过与怨军、女真人的交锋，其余的也大都在军纪与规矩下变得方正起来。

曾经单人只剑，为山中百十人奔走厮杀，在只身苦旅的孤独中期盼未来的女子，对于这样的局面已经不再熟悉，也无法真正做到得心应手，于是在大部分的时间里，她也只是隐身于青木寨的山间，过着深居简出的平静日子，不再插手具体的事务。

“这样子下去，再过一段时间，恐怕这吕梁山里都不会有人认识你了。”

二月春风似剪刀，子夜清冷，宁毅与红提走在青木寨的山间，打趣地说了一句。相对于青木寨人逐渐的只识血菩萨，最近一年多的时间里，两人虽然聚少离多，但宁毅这边，始终见到的，却都是单纯的红提本人。

从小苍河到青木寨的路程，在这个年月里其实算不得远，赶一点的话，朝发可夕至。两地之间讯息和人员的来往也极为频繁，但由于各种事务的缠身，宁毅还是极少出门走动。

与西夏大战前的一年，为了将河谷中的气氛压至极点，最大限度的激发出主观能动性而又不至于出现消极现象，宁毅对于河谷中所有的事情，几乎都是事必躬亲的态度，哪怕是几个人的吵架、私斗，都不敢有丝毫的松懈，生怕谷中众人的情绪被压断，反而出现自我崩溃。

待到大战打完，在旁人眼中是挣扎出了一线生机，但在实际上，更多细务才真正的接踵而来，与西夏的讨价还价，与种、折两家的交涉，如何让黑旗军放弃两座城的举动在西北产生最大的影响力，如何借着黑旗军打败西夏人的余威，与附近的一些大商户、大势力谈妥合作，桩桩件件，多头并进，宁毅哪里都不敢放手。

而黑旗军的数量降到五千以下的情况里，做什么都要绷起精神来，待宁毅回到小苍河，整个人都瘦了十几斤。

在此之外，对于宁毅、秦绍谦等清醒者来说，整个武朝天下，还有更大的危局在酝酿，谁也不知道什么时候就会往头上掉下来，对于小苍河的经营，外人看来不急不缓，内里实际上是争分夺秒。

这么长的时间里，他无法过去，便只能是红提赶来小苍河。偶尔的见面，也总是匆匆的来去，白日里花上一天的时间骑马过来。可能凌晨便已出门，她总是傍晚未至就到了，风尘仆仆的，在这边过上一晚，便又离去。

旁人眼中的血菩萨，仗剑江湖、威震一地，而她确实也是有着这样的威慑的。尽管不再接触青木寨中俗务，但对于谷中高层来说，只要她在，就如同一柄高悬头顶的宝剑，镇压一地，令人不敢妄动。也唯有她坐镇青木寨，诸多的改变才能够顺利地进行下去。

然而每次过去小苍河，她或者都只是像个想在丈夫这边争取些许温暖的妾室，若非害怕过来时宁毅已经与谁谁谁睡下，她又何必每次来都尽量赶在傍晚之前。这些事情，宁毅每每察觉，都有内疚。

彼此之间的相见不易，睡在一起时，身体上的关系反倒在其次了，有时候有，有时候没有，纵然已经习了武艺，宁毅在那段时间里依然压力巨大。红提偶尔晚上不睡，为他按压疏导，有时候是宁毅听着她在旁边说话，说在青木寨那边发生的琐碎事情，往往红提非常开心地跟他说着说着，他已经沉沉睡去。醒过来时，宁毅觉得分外内疚，红提却从来都未曾为此生气或沮丧过。

如此这般，直到此刻。宁毅牵着她的手在路上走时，青木寨里的许多人都已睡去了，他们从苏家人的居所那边出来，已有一段时间。宁毅提着灯笼，看着昏暗的道路蜿蜒往上，红提身形高挑，步伐轻盈自然，有着理所当然的健康气息。她穿着一身最近吕梁山女子间颇为流行的淡蓝色长裙，发丝在脑后束起来，身上没有剑，简单素净，若在当初的汴梁城里，便像是个大户人家里安安分分的媳妇。

“若是真像相公说的，有一天他们不再认识我，或许也是件好事。其实我近来也觉得，在这寨中，认识的人越来越少了。”

“跟以前想的不一样吧？”

“嗯？”

“救天下、救世界，一开始想的是，大家都和和美美地在一起，不愁吃不愁穿，幸福开心。做得越多，想得越多，越发现啊，不是那么回事。人越多，事越多，要头痛的就更多，再往前啊，没边际了。”

“立恒是这么觉得的吗？”

“你男人呢，比这个厉害得多了。”宁毅偏过头去笑了笑，在红提面前，其实他多少有点孩子气，常常是想到面前女子武道大宗师的身份，便忍不住想要强调自己是他相公的事实。而从另一个方面来说，主要也是因为红提虽然仗剑纵横天下，杀人无算，骨子里却是个极其贤惠好欺负的女人。

被他牵着手的红提轻轻一笑，过得片刻，却低声道：“其实我总是想起梁爷爷、端云姐他们。”

“嗯。”

“他们没能过上好日子，死了的很多人，也没能过上。我有时候在山上看，想起这些事情，心里也会难受。不过，相公你不用担心这些。我在山中，不怎么管事了，新来的人当然不认识我，他们有好有坏，但于我无涉，我住的那旁边，赵奶奶、于伯伯他们，却都还很记得我的。我小时候饿了，他们给我东西吃，现在也总是这样，家里煮什么，总能有我的一份。我只是偶尔想，不知道这日子，以后会变成什么样子。”

红提让他不必担心自己，宁毅便也点点头，两人沿着昏暗的山路前行，不一会儿，有巡逻的卫兵经过，与他们行了礼。宁毅说，我们今晚别睡了，出去玩吧，红提眼中一亮，便也欣然点头。吕梁山中夜路不好走，但两人皆是有武艺之人，并不害怕。

如此一路下山，叫卫兵开了青木寨侧门，红提拿了一把剑，宁毅扛了支长枪，便从门口出去。红提笑着道：“若是锦儿知道了……”

“一定会缠着跟过来。”宁毅接了一句，随后道，“下次再带她。”

从青木寨的寨门出去，两侧已成一条小小的街道，这是在吕梁山走私兴盛时增建的房舍，原本都是商户，此时则多已空置。宁毅将灯笼挂在枪尖上，倒背长枪，大摇大摆地往前走，红提跟在后头，偶尔说一句：“我记得那边还有人的。”

宁毅大摇大摆地走：“反正又不认识我们。”

他们一路前行，不一会儿，已经出了青木寨的人烟范围，后方的城墙渐小，一盏孤灯穿过树林、低岭，夜风呜咽而走，远处也有狼嚎声响起来。

吕梁山地势崎岖，对于出行者并不友好，尤其是夜里，更有风险。然而宁毅已在强身的武艺中浸淫多年，红提的身手在这天下更是数一数二，在这家门口的一亩三分地上，两人疾走奔行犹如郊游。待到气血运行，身体舒展开，夜风中的穿行更是变为了享受，再加上这昏暗夜里整片天地都只有两人的奇异气氛，每每行至高山岭间时，远远看去林地起伏如波涛，野旷天低树，风清月近人。

两人早已过了少年，但偶尔的幼稚和犯二，本身便是不分年纪的。宁毅偶尔跟红提说些琐碎的闲话，灯笼灭了时，他在地上匆匆扎起个火把，点火之后很快散了，弄得手忙脚乱，红提笑着过来帮他，两人合作了一阵，才做了两支火把继续前行，宁毅挥舞手中的火光：“亲爱的观众朋友们，这里是在吕梁山……呃，穷凶极恶的原始丛林，我是你们的好朋友，宁毅宁立恒贝尔，旁边这位是我的师父和娘子陆红提，在今天的节目里，我们将会教会你们，应该如何在这样的丛林里维持生存，以及找到出路……”

看他口中说着乱七八糟的听不懂的话，红提微微蹙眉，眼中却只是深蕴的笑意，走得一阵，她拔出剑来，已经将火把与长枪绑在一起的宁毅回头看她：“怎么了？”

“狼来了。”红提行走如常，持剑微笑。

“狼？多吗？”

“不用担心，看来不多。”

“不多。好，亲爱的观众朋友们，现在我们的身边出现了这片森林里最危险的……爬行动物，叫做狼，它们非常凶残，一旦出现，往往成群结队，极难对付。我将会教你们如何在狼的围捕下求得生存，首先的一招呢……红提快来——”宁毅拔腿就跑，“……你们只需要跑得比狼更快，就行了。”

眼看着宁毅朝着前方奔跑而去，红提微微偏了偏头，露出一丝无奈的神情，随后身形一矮，手中持着火光呼啸而出，野狼猛地扑过她方才的位置，然后拼命朝两人追赶过去。

穿过树林的两道火光却是越跑越快，不一会儿，穿过小树林，冲入低地，窜上山岭。再过了一阵，这一小拨野狼之间的距离也互相拉开，一处山地上，宁毅拿着仍旧绑缚火把的长枪将扑过来的野狼打出去。

野狼是铜头铁骨豆腐腰，被宁毅长枪一扫，嗷呜一声摔飞出去，宁毅长枪挥了两下：“大家看到了，这是第二招，你只要打得过它，就不会被它吃掉了！”

他虚晃一枪，野狼往旁边躲去，火光扫过又飞快地砸下来，砰的砸在野狼的头上，那狼又是嗷呜一声，急忙退后，宁毅挥着长枪追上去，然后又是一棒打在它头上，野狼嗷呜嗷呜地惨叫，随后陆续被宁毅一棒棒地砸了四五下：“大家看到了，就是这么打的。再来一下……”

红提在旁边笑着看他耍宝。

待到那野狼从宁毅的虐待下脱身，嗷嗷呜咽着跑走，身上已经是遍体鳞伤，头上的毛也不知道被烧掉了多少。宁毅笑着继续找来火把，两人一路往前，偶尔缓行，偶尔奔跑。

红提早些年多有在外游历的经历，但那些时日里，她心中焦虑，从小又都是在吕梁长大，对于这些荒山野岭，恐怕不会有丝毫的感触。但在这一刻却是全心全意地与交托一生的男人走在这山野间，心中亦没有了太多的忧虑，她平素是安分的性子，也因为经受的磨练，伤心时不多哭泣，开怀时也极少大笑，这个夜里，与宁毅奔行许久，宁毅又逗她时，她却“哈哈”大笑了起来，那笑若晨风，喜悦幸福，再这周围再无外人的夜里远远地传开，宁毅回头看她，长久以来，他也没有如此无拘无束地放松过了。

两人一路来到端云姐曾经住过的村子，他们灭掉了火把，远远的，村落已经陷入沉睡的宁静当中，只有路口一盏守夜的孤灯还在亮。他们没有惊动守卫，手牵着手，无声地穿过了夜里的村落，看已经住上了人，修葺重新修葺起来的房子，一只狗想要叫，被红提拿着石子打晕了。

他们在梁秉夫、福端云、红提、红提师父等人曾经住过的地方都停了停，随后从另一边路口出去。手牵着手，往所能见到的地方继续前行，再走得一程，在一片草坡上坐下来歇息，夜风中带着寒意，两人依偎着说了一些话。

“还记得我们认识的经过吧？”宁毅轻声说道。

“嗯。”红提点头，“江宁可比这里好多啦。”

“让竹记的说书先生写了一些东西，说吕梁山里的一个女侠，为了村中人的血仇，追到江宁的故事，刺杀宋宪，九死一生，但终于在别人的帮忙下报了血仇，回到吕梁山来……”

红提看了他一眼，微有些沉默，但没有什么反对的表示。她信任宁毅，不管做什么事情，都是有理由的。而且，就算没有，她毕竟是他的妻子了，不会随意反对自己相公的决定。

“没什么，只是想让他们记得你。忆苦思甜嘛。想让他们多记记以前的难处，如果还有当初的老人，多记记你，反正基本上，也没有什么不实的记录，这几天就会在青木寨里看到，跟你说一声。”

“嗯。”红提点头。

“将来是什么样子呢，十几年二十年以后，我不知道。”宁毅看着前方的黑暗，开口说道，“但太平的日子不见得能就这样过下去，我们现在，只能做好准备。我的人收到消息，金国已经在准备第三次伐武了，我们也可能受到波及。”

红提与他交握的手掌微微用了用力：“我以前是你的师父，现在是你的女人，你要做什么，我都跟着你的。”她语气平静，理所当然，说完之后，另一手也抱住了他的胳膊，倚靠过来。宁毅也将头偏了过去。

沉默片刻，他笑了笑：“西瓜回去蓝寰侗以后，出了个大糗。”

“嗯？”红提眨了眨眼睛。很是好奇。

“她偷偷暗示身边的人……说自己已经怀上孩子了，结果……她写信过来给我，说是我故意的，要让我……哈哈……让我好看……”

红提微微愣了愣，随后也扑哧笑出声来。

“我是对不住你的。”宁毅说道。

“又要说你身边女人多的事情啊？”

“不是，也该习惯了。”宁毅笑着摇摇头，随后顿了顿，“青木寨的事情要你在这边守着，我知道你害怕自己怀了孩子误事，所以一直没让自己怀孕，去年一整年，我的情绪都非常紧张，没能缓过神来，最近细想，这是我的疏忽。”

红提没有说话。

“可能我的身体其实不好，成亲这么些年，孩子也只有三个。檀儿她们一直想要第二个，锦儿也想要，还锻炼来锻炼去，吃东西进补来着，我知道这可能是我的事，我们……成亲这么些时间，都不年轻了，我想要你帮我生个孩子，不要再刻意避免了。”

“嗯。”红提点了点头。

“嗯。”宁毅也点头，望望四周，“所以，我们生孩子去吧。”

“这里……冷的吧？”彼此之间也不算是什么新婚夫妻，对于在外面这件事，红提倒是没什么心理芥蒂，只是春日的夜晚，风寒潮湿哪一样都会让脱光的人不舒服。

“找个山洞。”宁毅想了想，打个响指，“这边你熟，找山洞。”

红提一脸无奈地笑，但随后还是在前方领路，这天晚上两人找了个久无人居的破房子住了一晚，第二天上午回去，便被檀儿等人嘲笑了……

第六九四章 谁家新燕啄春泥

宁毅与红提彻夜未归的事情在此后两天被听说的人调侃了几句，但说得倒也不多。

正如哪个时代都有其风俗和规矩，偶尔会令宁毅感到不安的感情问题，在这个年月却有着理所当然的处理方式。生活久了，宁毅等人也渐渐能够找到最自然的相处方法。

这种一夫多妻的大宅子，远近亲疏自然免不了会有，但总体上来说，彼此相处得还算融洽。外柔内刚的苏檀儿对于宁毅的帮助，对于这个家的重要性不言而喻，其他人也都看在眼中，当初为了掩护宁毅投入江中，来到小苍河这段时间，为了谷中的各项事务，瘦的令人心中发荒。她的缜密和坚韧几乎是这个家的另一个核心，待到西夏破了，她才从那段时间的消瘦里走出来，调养一段时间之后，才恢复了身形与美丽。

这期间，她的恢复，却也少不了云竹的照顾。虽然在数年前第一次见面时，两人的相处算不得愉快，但这么些年以来，彼此的情谊却一直不错。从某种意义上来说，两人是围绕一个男人生存的女子，云竹对檀儿的关心和照顾固然有知晓她对宁毅重要性的原因在内，檀儿则是拿出一个主妇的气度，但真到相处数年以后，家人之间的情谊，却终究还是有的。

这中间，小婵和锦儿则更为随性一点。当初年轻稚嫩的小丫鬟，如今也已经是二十五岁的小妇人了，虽然有了孩子，但她的样貌变化并不大，整个家中的生活琐事基本上还是她来安排的，对于宁毅和檀儿偶尔不太好的生活习惯，她还是会如同当初小丫鬟一般低声却不依不饶地絮絮叨叨，她安排事情时喜欢掰手指，着急时每每握起拳头来。宁毅有时候听她絮叨，便忍不住想要伸手去拉她头上跳动的辫子——辫子终究是没有了。

元宝儿同学最近很想生孩子——想了几年了——但不知道是因为穿越过来的身体问题还是因为作者的安排，虽然在床上并无问题，但宁毅并没有令身边的女人一个接一个地怀孕。有些时候，令锦儿颇为沮丧，但好在她是乐天的性格，平素教教书带带孩子，偶尔与云竹以及竹记中几名负责表演唱戏的负责人聊聊唱戏跳舞的事情，倒也并不无聊。

多数时间居于青木寨的红提在众人之中年纪最长，也最受众人的尊重和喜欢，檀儿偶尔遇上难事，会与她诉苦，也是因为几人之中，她吃的苦楚恐怕是最多的了。红提性格却柔软温和，有时候檀儿一本正经地与她说事情，她心中反倒忐忑，也是因为对于复杂的事情没有把握，反倒辜负了檀儿的期待，又或者说错了耽误事情。有时候她与宁毅说起，宁毅便也只是笑笑。

眼下二十六岁的檀儿在后世不过是刚刚适应社会的年纪，她样貌美丽，经历过许多事情之后，身上又有着自信沉静的气质。但实际上，宁毅却最是明白，无论二十岁也好，三十岁也罢，亦或是四十岁的年纪，又有谁会真的面对事情毫无迷惘。十几二十岁的孩子看见成年人处理事情的从容，满心以为他们已经成为完全不同的人，但实际上，无论在哪个年纪，任何人面对的，恐怕都是新的事情，成年人比年轻人多的，不过是更加了解，自身并无依靠和后路罢了。

而在檀儿的心底，其实也是以陌生和慌张的心态，面对着前方的这一切吧。

对于宁毅来说，也未必不是这样。

曾经想着偏安一隅，过着逍遥太平的日子走完这一生，其后一步步过来，走到这里。九年的时光，从温馨淡然到刀光剑影，再到尸山血海，也总有让人喟叹的地方，无论是其中的偶然和必然，都让人感慨。平心而论，江宁也好、杭州也好、汴梁也好，其让人繁华和迷醉的地方，都远远的超过小苍河、青木寨。

有时候宁毅看着这些山间贫瘠荒芜的一切，见人生生死死，也会叹息。不知道将来还有没有再安心地回归到那样的一片天地里的可能。

当然，一家人此时的相处融洽，或许也得归功于这一路而来的风波险阻，若没有这样的紧张与压力，大家相处之中，也不至于非得胼手胝足、抱团取暖。

而相对于其他的家庭，宁毅对于众人的尊重和偶尔的愧疚，自然也是其中的一部分理由。有时候一家人在小苍河的山腰上举行小小的聚会或是野炊，宁毅偶尔太累了会跟她们说起对将来的忧虑和想法。他也絮絮叨叨，檀儿等人多是听不懂的，其实也未必关心，只是在宁毅的忧虑当中，众人自然而然的也会感受到重量，其时或朗朗繁星、或九州月明，夜空下的那种重量与压力又不一样。他们也不过是在这险恶世间抱团前行的一个小家庭而已。

抵达青木寨的第三天，是二月初八。惊蛰过去后才只几天，春雨绵绵地下起来，从山上朝下望去，整个巨大的山谷都笼罩在一片如雾的雨晕当中，山北有鳞次栉比的房舍，夹杂大片大片的棚屋，山南是一排排的窑洞，山上山下有田地、池塘、溪流、大片的树林，近两万人的聚居地，在此时的春雨里，竟也显得有些安闲起来。

一些工场分布在山间，包括火药、凿石、炼铁、织布、炼油、制瓷等等等等，有些厂房院落里还亮着灯火，山下市集旁的大戏院里正张灯结彩，准备晚上的戏剧。山谷一侧苏家人聚居的房舍间，苏檀儿正坐在院落里的屋檐下悠闲地织布，老太公苏愈坐在旁边的椅子上偶尔与她说上几句话，小院子里还有包括小七在内的十余名少年少女又或是小孩子在一旁听着，偶尔也有孩子耐不住安静，在后方打闹一番。

这些孩子自然都是苏家的子弟了，宁毅的兴兵造反，苏家人除了早先跟随宁毅的苏文定、苏文方、苏文昱、苏燕平这些，几乎无人理解。但到了这个层面，也已经无所谓他们是否理解了，将近两年的时间以来，他们居于青木寨无法出去，再加上宁毅的军队大破西夏军队的消息传来，这次便有些人透露出能否让家中孩子跟随宁毅那边做事、蒙学的意思——跟随宁毅，就是造反，但无论如何，只要姓了苏，他们的性质就已经被定下，其实也没有多少的选择。

苏愈偶尔询问小苍河的事情，宁毅的事情，那边家中的事情，檀儿便操作着那织机，一一回答。老人多数只是听着，当初——在檀儿还小的时候，祖孙俩每每也有这样的时光，檀儿跟他说些事情，他便开口解释、讨论，用以培养这个孙女，希望她将来可能成为一个织布家族的接班人，但到得此时，他对于檀儿琐接触到的这些事情，已经不容易理解和权衡利害了，便不再发表意见。

倒是旁边的一群孩子，偶尔从檀儿口中听得小苍河的事情，打败西夏人的事情的诸多细节，“哇哇”的惊叹不已，老人也只是闭目听着。只在檀儿谈起家事时，开了些口，让她掌好那个家，平衡好与妾室之间的关系，不要让宁毅有太多分心等等。檀儿也就点头应承。

两天前苏愈与宁毅见面时，反倒没有这么多的话说。对于宁毅的造反，他是无法理解的，而对于宁毅打败西夏大军，拯救一地黎民，在他的心中，也是分量重到无法形容的大事。他已经不能做评价了，便只是留宁毅吃了一顿家宴，随后便让宁毅离开，去“做自己的事”。他对檀儿提到的要“顾好家”的事情，也没有对宁毅提起。

这天晚上，根据红提刺杀宋宪的事情改编的戏剧《刺虎》便在青木寨市集边的大戏院里演出来了，模板虽是红提、宋宪等人，改到戏剧里时，倒是修改了名字。女主人公改名陆青，宋宪改名黄虎。这戏剧主要刻画的是当年青木寨的艰难，辽人年年打草谷，武朝武官黄虎也来到吕梁山，说是招兵，实际上落下陷阱，将一些吕梁人杀了当做辽兵交差邀功，其后当了大将军。

而在吕梁山受尽艰辛困苦长大的女侠陆青，为了替村民报仇，南下江宁，途中又几经波折磨难，先后遇上山贼、老虎，单人只剑，将老虎杀死。来到江宁后，却落入黄虎圈套，九死一生，最终在江宁书生吕涤尘的帮助下，方才成功复仇。

再之后，女侠陆青回到吕梁山，但她所爱护的乡民，仍旧是在饥寒交叠与南北的压迫中受到不断的煎熬。为了拯救吕梁山，她终于戴上血色的面具，化身血菩萨，此后为吕梁山而战……

这故事的改变有宁毅的参与，其中为了达到效果，符号性的东西也颇多，陆青、黄虎、吕涤尘这样的名字，才子佳人的戏码。至于杀掉老虎之类的剧情，则是为了更让人喜闻乐见而加入的桥段。

宁毅作为看惯通俗电影的现代人，对于这个年代的戏剧并无喜爱之情，但有些东西的加入倒是大大地提高了可看性。例如他让竹记众人做的惟妙惟肖的江宁城道具、戏剧背景等物，最大程度地提高了观众的代入感，这天晚上，大戏院中惊呼不断，包括曾经在汴梁城见惯大城风月景象的韩敬等人，都看得目不转睛。宁毅拖着下巴坐在那儿，心中暗骂这群土包子。

坐在他身边，同样是土包子的红提，却也是看得目瞪口呆，张着嘴惊叹。一时间倒是忘了戏台上那由元锦儿化妆成的陆青女侠其实就是自己，对于陆青女侠那莫须有的杀老虎剧情，看得也是津津有味。戏院中这次来的都是青木寨的老人，看到关键处，伤心者有之，愤慨者有之，欢呼者有之，看完之后宁毅心道，编这部戏的目的，看来倒是可以达到了。

此后两天，《刺虎》在这戏院中便又连续演起来，每至演出时，红提、檀儿、云竹、小婵等人便结伴去看，对于小婵等人的感受大抵是“陆姑娘好厉害啊”，而对于红提而言，真正感慨的或许是戏中一些含沙射影的人物，例如已经死去的梁秉夫、福端云，每每看到，便也会红了眼眶，然后又道：“其实不是这样的啊。”

宁毅能够在青木寨悠闲呆着的时间毕竟不多，这几日的时间里，青木寨中除了新戏的演出，两边的士兵还进行了一系列的比武活动。宁毅安排了麾下一些情报人员往北去的事宜——在黑旗军对阵西夏人期间，由竹记情报系统首领之一的卢延年率领的团队，已经成功在金国打通了一条购回武朝俘虏的秘密线路，此后各种消息传递过来，女真人开始研究火炮技术的事情，在早前也已经被完全确定下来了。

以收集到的各种情报来看，女真人的军队并未在阿骨打死后逐渐走向滑坡，直至现在，他们都属于迅速的上升期。这上升的活力体现在他们对新技术的吸收和不断的进步上。

当初女真人崛起，半日攻陷辽国上京，在不知情者听起来，可能会以为女真人掌握了厉害的攻城技术。但实际上并非如此，其时的女真军队甚至连系统性的攻城战法都不曾具备，支撑他们攻陷那座坚城的，是纯粹的野性与悍不畏死的斗志。女真人的攻城战法，是在攻陷整个辽国与此后侵略武朝的过程中不断进步的，哪怕是当初的太原围城，汴梁攻防，对他们来说，亦同样存在着练兵的性质。

攻陷汴梁之后，女真人掠夺大量的工匠北归，到得如今，云中府内的女真军队都在不断加强对各种战争器械的研究，这其中便包括了火器一项。在这个方面来说，完颜宗翰确实雄才大略，而存在一群这样的不断进步的敌人，对于宁毅而言，在收到诸多讯息后，也常有着让人后脑勺发麻的紧迫感。

在这些讯息陆续过来的同时，雁门关以北女真大军调动的消息也偶尔有来。在金帝吴乞买的休养生息的国策下，金国境内大部分地方已经恢复商业、人群流动，军队的大规模运动，也就无法躲过有心人的眼睛。这一次，金国军队的调集是平稳而安静的，但在这样的平稳之中，蕴藏的是足以碾压一切的沉静和大气。

去年上半年，女真人自汴梁撤军，令张邦昌继承帝位，改元大楚。等到女真人离开，张邦昌便即退位，这样的事情令得女真人派使者抗议了一番，及至后来康王继位，女真人又抗议了一番。武朝自然不会因为女真人一番抗议便停止立新皇，女真人也并未因此而撒泼打滚，或是撂下什么狠话。

然而在有心人眼中，女真人这一年的修养和沉默里，却也逐渐堆积和酝酿着令人窒息的氛围。即便身处偏安一隅的西北山中，偶尔思及这些，宁毅也未曾得到过丝毫的轻松。

将新的一批人员派往北面之后，二月十二这天，宁毅等人与苏愈道别，踏上回小苍河的道路。此时春犹未暖，距离宁毅初次见到这个时代，已经过去九年的时间了，塞北旌旗猎猎，黄河复又奔腾，江南犹是歌舞升平的春日。在这世间的各个角落里，人们一如既往地履行着各自的使命，迎向未知的命运。

云中府，因为大军的调动、聚集，城市的气氛，已经再度变得肃杀起来，但对于兵戈之中成长起来的女真人来说，这样的氛围也并没有什么不对。集市上生意照做，青楼酒肆间饭局照开，不论接下来的是战争还是什么，对于他们来说，无非都是机会。

陈文君追着孩子走过府中的阆苑，见到了丈夫与身边亲卫队长走进来时低声交谈的身影，她便抱着孩子走过去，完颜希尹朝亲卫队长挥了挥手：“谨慎些，去吧。”

“回来了？今日情形怎样？有烦心事吗？”

侍女接过了完颜希尹脱下的披风，希尹笑着摇了摇头：“都是些小事，到了处理的时候了。”

“娄室将军那边消息如何？”

“看陛下的意思吧，宗辅性情忠直，宗弼则是目光短浅，武朝不听话，他们想的便是杀了那康王，然而国战岂能义气用事……”他说到这里，看了一眼妻子，随后搂着她往里走，“你……其实不该操心这些……”

陈文君目光平静地看着他，无奈一笑：“我总是要操心的。”

“也是……”希尹微微愣了愣，随后点头，“无论如何，武朝气数已尽，我等一次次打过去，一次次掠些人、掠些东西回来，终究愚蠢。文君，唯一可令天下太平，民众少受其苦的法子，便是我等尽快平了这南朝……”

他一面说话，一面与妻子往里走，跨过院落的门槛时，陈文君偏了偏头，随意的一撇中，那亲卫队长便正领着几名府中之人，匆匆地赶出去。

云中府一侧市集，华服男子与被称为七爷的女真地头蛇又在一处院落中秘密的见面了，双方寒暄了几句，那位“七爷”皮笑肉不笑地沉默了片刻：“老实说，这次过来，老七有件事情，难以启齿。”

“哦？七爷但说无妨。”

“听说要打仗了，外面风声紧，这次的货，不太好弄，得加价。”

“七爷……之前说好的，可不是这样啊。而且，打仗的消息，您从哪里听说的？”

那七爷扯了扯嘴角：“人，一双眼睛一对耳朵，多看多听，总能明白，老实说，交易这几次，各位的底，我老七还没有摸清楚，这次，不太想糊里糊涂地玩，诸位……”

他说话慢条斯理的，华服男子身后的一名中年卫士稍稍靠了过来，皱着眉头：“有诈……”

华服男子眉宇一沉，陡然掀开衣服拔刀而出，对面，先前还慢慢说话的那位七爷脸色一变，跃出一丈之外。

“他在拖延时间！”

“走——”

几人转身便走，那七爷领着身边的几人围将过来，华服男子身边一名一直带笑的年轻人才走出两步，猛地转身，扑向那老七，那中年卫士也在同时扑了出去。

“黑吃黑不地道！抓住他做人质！”

“先走！”

刀光斩出，院落侧面又有人跃下来，老七身边的一名武士被那年轻人一刀劈翻在地，鲜血的腥气弥漫而出，老七后退几步，拔刀吼道：“这可与我无关！”

华服公子带人冲出门去，对面的街口，有女真士兵围杀过来了……

这一天，云中府的城中有着小规模的混乱发生，一拨凶徒在城内奔逃，与巡逻的士兵发生了厮杀，不久之后，这波混乱便被弭平了。与此同时，雁门关以北的土地上，对于渗透进来的南人奸细的清理活动，自这天起，大规模地展开，边关开始封锁、气氛肃杀到了极点。

谷神完颜希尹对于藏于黑暗中的众多势力，亦是顺手的，挥下了一刀。

南面，济南府，一位名叫刘豫的新任知府抵达了这里。不久前，他在应天钻营希望能谋一职位，走了中书侍郎张悫的门路后，得到了济南知府的实缺。然而山东一地民风剽悍匪患频发，刘豫又向新皇帝递了折子，希望能改派至江南为官，此后受到了严厉的斥责。但无论如何，有官总比没官好，他于是又气呼呼地来上任了。

不久之后，这位官员就将浓墨重彩地踏上历史舞台。

应天府外，草色青绿的原野上，君武正在策马奔行，早几****在陆阿贵等人的帮助下，与一些老官僚斗智斗勇，从军部、户部的虎口里掏出了一批军械、补给，连同改良得不错的榆木炮，给他支持的几支军队发了过去。这到底算不算得上胜利很难说，但对于年轻人而言，终究让人觉得心情舒畅。这天下午他到城外测试新的热气球，虽然照例还会失败了，但他还是骑着马儿，恣意奔跑了一段。

马儿在夕阳照耀的山坡上停了下来，应天的城墙远远的在那头铺开，君武骑在马上，看着这一片光芒，心中觉得，成了太子其实也不错。他长长地舒了一口气，心中想起些诗句，又念了出来：“青海长云暗雪山，孤城遥望玉门关。黄沙百战穿金甲，不破楼兰终不还……”

他毕竟是男儿，有时候，也会希望自己能提剑跨马，驰骋于漫天血雨的万里疆场，救黎民于水火之中的。但当然，此时，还有更适合他的位置。

他在这片壮丽的阳光里，站了好久好久。

北去，雁门关。

厚重的城墙苍古巍峨，过去几年里，与女真人大战之后的破损还未有修葺，在这还有些冷意的春日里，它显得孤寂又安静，鸟儿从风中飞过来，在破旧的城垛上停下，城墙两头，有孤零零的长路。

在那仅以日计的倒计时结束后，那遮天蔽日的猎猎旌旗，蔓延无边的枪海刀林，震天的铁蹄和战鼓声，就要再临这里了——

第六九五章 春来我不先开口

二月二十七，天气已经开始转暖，真定附近的野地间，开满各色的花朵。

大地显得安静，乌鸦飞下来，啄食那野花之间的尸骸。蔓延的鲜血已经开始凝结，真定府，一场大战的结束已有一天的时间，铁骑蔓延，踏过了这片土地，往南辐射数十里的范围内，十余万的军队，正在溃败逃散。

武建朔二年二月中旬，女真人誓师出兵，拉开了第三度伐武的序幕。二月二十三，由粘罕率领，越过雁门关不久的女真中路军便遇上武朝将领候信带领的十五万大军拦截。

自去年女真军队破汴梁而北归后，黄河以北、雁门关以南地区，名义上隶属武朝的部队数量就一直在膨胀着，一方面，为求生存落草为寇者数量激增，另一方面，先前驻于此地的数支军队为求应对将来战事，以及稳固自身地盘，便一直在以权宜姿态不断扩军。

到得康王上位，改元建朔后，负责北方戍务的宗泽不辞辛劳来回奔走，将黄河以北的数支达到数万乃至数十万的民间力量先后收编入武朝正规军体系，此时，黄河以北的土地上，这一股股的山匪、军队力量割据各方，便形成了统一对外、抵抗女真人的第一道防线。

候信候文敬本就是武胜军统帅，此次女真人南下，他并未选择退避，与属下说：“家国悬危，大丈夫只得迎难而上。”遂誓师而来，交兵之际，宗翰见这军队士气正盛，并不与之交手，双方来回试探了两日，二月二十六凌晨，以铁骑对候信部队发起了进攻。

此时的武胜军，在女真人前两次南征时便已败于对方之手，此时仓促扩军到十五万，本身也是良莠不齐。宗翰夜袭而来，候信原本还算有些准备，然而接敌之后，十余万人仍旧发生了哗变。女真的骑兵如洪流般的贯穿了武胜军的防线，当晚，被女真人杀死的士兵尸体堆积如山、血流成河，二十六当天，银术可顺势攻陷真定府。

二十七的早晨，溃散的士兵便挤满了真定以南的道路、山岭。这些良莠不齐的士兵疯狂南逃，有些原本就是土匪流寇出身，被正规军招安和吸纳后，由军法管制着，也激起了与女真人作战的第一波血性，然而在逃亡过程中，这些东西，就终于消失殆尽。

距离真定六十里外的原昌县内，挤满了溃逃而来的第一波士兵，秩序已经开始混乱起来，一拨数百人的队伍驱赶着县城里的百姓，告知他们女真人杀来的消息，催促着大家逃离这里。在这样的驱赶中，他们也开始抢掠县城内已经不多的财富、粮米，并且出现了强暴妇女的现象，县令刘东修试图制止这一乱象，这天下午，他在冲突中被杀死，尸首陈于县衙大堂当中，劫掠的士兵不久之后，做鸟兽散了。

发生这种现象的地方，不止是原昌县一地。真定、太原等地在先前的战争中本就饱受战火，从某种意义上来说，几乎已是被遗弃的地方。士兵在溃散的途中便已明白这附近的大势已去。犹有热血、牵挂之人奔向南方，投奔其它的军队、义军，半数以上的开始为自己着想，或逃入山中，或散于远方。这期间，寻附近村民乡民劫掠一番，得过且过地享受一番者，不在少数。

平定之时，招安的土匪成了军人，战败之后，军人便又再度化为了山匪。

十万人的溃败逃散中，卷动了更多人的奔逃，各地的斥候、探子则以更快的速度往不同方向逸散。女真人来势汹汹的讯息，便以这样的方式，如潮水般的推向整个天下。

更多的军队在黄河以北集结，然而再度见识到女真战神完颜宗翰的用兵威力后，大家更多的开始采取谨慎的态度，不敢再有冒进的动作了。

黄河防线，宗泽迅速地集结了手头上有限的兵力，于汴梁、黄河沿岸加固防守，他在写信稳定黄河以北几支义军军心的同时，也向应天发去了折子，希望此时的陛下能够坚决抵抗，以提升军心士气。

而在应天，更多的讯息和争论充斥了金銮殿，皇帝周雍整个懵了，他才登位半年，无敌天下的女真军队便已经往南杀来。这一次，完颜宗翰领中路军直扑而来，太原方向已无险可守，而女真皇子完颜宗辅、完颜宗弼等人率领的东路军扑向山东，打出的口号都是覆灭武朝、活捉周雍，此时北地的防线虽然军队人数至于巅峰，然大而无当，对于他们能否挡住女真，朝堂上下，真是谁都没有底。

在这期间，左相李纲仍旧主张严守、坚拒女真人于黄河一线，等待勤王之师催破女真大军。而应天城中，为抵抗女真，群心激愤，太学生陈东、欧阳澈等人每日奔走，呼吁抵抗。

但有前两次抵抗女真的失败，此时朝堂之中的主和派呼声也已经起来，不同于当初唐恪等人畏战便被斥责的局势。此时，以右相黄潜善、枢密使汪伯彦等人为首的主张南逃的声音，也已经有了市场，不少人认为若女真真的势大难制，或许也只得先行南狩，以空间换取时间，以南方水路纵横的地形，钳制女真人的马战之利。

毕竟，靖平帝被掳去北方的事情过去才只一年，如今仍是整个武朝最大的耻辱，若是新上位的建朔帝也被掳走，武朝恐怕真的就要完了。

理性而言，在接下来的数年时间内，这支迅速崛起甚至此时还不见衰退的女真大军，看起来都像是无敌于天下、也无人能制的——虽然曾经似乎有一支，但对于此时的朝堂诸公来说，都有些不太能考虑它，毕竟那支军队的头领曾经在金銮殿上那样睥睨地说过他们：“一群废物。”

如果那个人只是打死了童贯、杀死了周喆，或者也就罢了。然而这样的一句话，其实也说明了，在对方眼中，其它的人与它们口中的贪官、奸臣比起来，也没什么两样。这是包括李纲等人在内，犹为不能忍受的东西。

如今，那人所在的西北的局势，也已经完全的让人无法估测。

小苍河也已经陡然紧张起来了。

对于士兵的训练，每日里都在进行。大量的、能从外界搜刮进来的物资，也在这山间不断的进进出出——这中间也包括了与青木寨的来往。

河滩边，一场训练刚刚完毕，罗业抛下那些几乎累瘫了的士兵，就着河水匆匆地洗了个脸，便快步地走向了营房，拿了小本子和炭笔出来，走向半山腰的房舍群落时，遇上了两名匆忙奔行，神色严肃的士兵。这两人皆是竹记体系密侦一部的成员，罗业与他们也认识，拉住一人：“怎么了？”

女真南侵消息传来，整个小苍河河谷中气氛也开始紧张而肃杀，这些管情报的每日里恐怕都会被人询问许多次，希望先一步打听外面的具体消息。那人与罗业也是极熟，且是华炎会的成员，看看周围，有些为难：“不是外面的事，这次可能要遭处分。”

“怎么回事？”罗业眉头一皱，“你们犯事了？”

“北面，卢掌柜的事情，你也知道。有人告诉了他家里人，今日明坊他娘去找宁先生哭诉，希望有个准信。”

他话语颇快，说起这事，罗业点了点头，他也是知道这消息的。原本在武朝时，右相府名下有密侦司，其中的一部分，已经融入竹记，宁毅造反之后，竹记里的情报系统仍以密侦为名，其中三名负责人之一，便有卢延年卢掌柜，去年是卢掌柜首先走通北面金国的贸易线，赎回了一些被女真人抓去的匠人，他的儿子卢明坊爱说爱笑，与罗业也颇有些交情，如今二十岁未到，素来是随着卢延年一道做事的。

这一次女真南下前，北面陡然开始肃清南人奸细，几日的消息静默后，由北面逃回的竹记成员带回了讯息，由卢延年带领的情报小队首当其冲，于云中遇伏，卢延年掌柜恐怕已身死，其余人也是凶多吉少。这一次女真高层的动作凌厉非常，为了配合大军的南下，在燕云十六州一带掀起了可怕的腥风血雨，只要稍有嫌疑的汉人便遭到屠杀。

竹记众人面对这种事情虽然先就有预案，然而在这种不把汉人当人看的屠杀氛围下，也是损失惨重。其后女真大军大举南下的消息才传过来。

罗业微微想了想：“霍婶其实也是个懂事的人，应该不会给宁先生添太多麻烦才对。”

“不是为这个……”那人叹了口气，远远看见另一名同伴已在招手催促，甩了甩手，“唉，你过阵子就知道了。这件事情，不要再外传，跟人提都别再提。”

他拔腿就走，罗业反应过来：“我知道了。”

半山腰上的院落里，苏檀儿陪伴着正在哭泣的卢家妇人，正在细细安慰——其实对任何一个女人来说，在丈夫、儿子都有可能已经去死的情况下，安慰恐怕都是无力的。

而在另一处议事的房间里，竹记情报部门的中高层都已经聚集过来，宁毅冷冷地看着他们：“……你们觉得山谷中的人都没有问题。你们觉得自己身边的朋友都忠诚可靠。你们自己觉得什么事情便是大事什么事情就是小事，所以小事就可以掉以轻心。你们知不知道，你们是搞情报的！”

“你们现在或许还看不清自己的重要性，哪怕我已经反复跟你们讲过！你们是战争生死中最重要的一环！料敌先机！料敌先机！是什么概念！你们面对的是什么敌人！”

“女真人，他们已经开始南下，没有人可以挡得住他们！我们也不行！小苍河青木寨加起来五万人不到，连给他们塞牙缝都不配。你们以为身边的人都可靠，说不定什么时候就会有贪生怕死的人投靠了他们！你们的信任没有意义，你们的想当然没有意义，纪律才有意义！你们少一个疏忽、多一个成果，你们的同伴，就有可能多活下来几百几千人，既然你们觉得他们可信任可依靠，你们就该有最严格的纪律对他们负责。”

“霍婶是个通情达理的女人，但不管是不是通情达理，卢掌柜可能还是回不来了。如果你们更厉害，女真人动手之前，你们就有可能察觉到他们的动作。你们有没有提升的空间？我觉得，我们可以首先从自己的弱点动手，这一次，但凡跟身边人讨论过未被公开消息的，都要被处分！你们觉得有问题吗？”

他这句话说完，房间里响起一阵的：“没有。”

宁毅敲打了几下桌子：“女真人要来了，我们会不会受到波及，很难说，但很有可能，有多少的准备，可能都嫌不够。打败西夏，不是什么好事，我们已经过早地进到了别人的视线里，这其实是最坏的情况，你们……”

他话没说完，门外有人报告，却是负责为他传讯的小黑，他走过来说了几句话，宁毅顿了顿，然后看了看房间里的众人：

最坏的情况，还是来了。

这一天，房间里的人中，没有几个听到那句话的内容，就算听到了，也不曾外传，然而这天晚上，谷中大部分人还是了解到发生了什么事情。由女真军队派来的使者已经抵达谷中，向小苍河传达最后的通牒。

听到这个消息，河谷中愤慨者有之，兴奋着有之，心头惴惴者也有之。没有经过上面的组织，罗业等人便自发地召集了士兵，开会打气，坚定斗志，但当然，真正的决策，还是要由宁毅那边下达。

这天夜里没有几个人知道宁毅与那使者谈了些什么。第二天，罗业等人在训练完毕之后按照预定的安排去上课，聚集一起，讨论这次女真大军南下的局势。

此时，女真大军调动的讯息河谷之中业已清楚。中路军宗翰、东路军宗辅、宗弼，都是直朝应天扑过去的，不必考虑。而真正威胁西北的，乃是女真人的西路军，这支军队中，金人的组成仅仅万人，然而领军者却绝不可轻忽，乃是身为女真军中战绩最为卓著的大将之一的完颜娄室。

此人在女真军中，战功赫赫，当初曾便是他生擒辽国天祚帝与耶律大石。女真两度伐武期间，他于太原、关陕等地胜绩无数，最擅以金兵为核心，辅以降卒、伪兵，扩大自身的打法，往往麾下兵将越打越多，在政治军事、战略战术上都极有手腕。即便在此时将星辈出的女真人中，他恐怕都是战术层面最强的那一个。

一如宁毅所言，打败西夏的同时，小苍河也已经提前落入了女真人的眼中，假如女真使者的到来意味着金国高层对这边的企图，小苍河的军队便极有可能要对上这位无敌的女真战将。黑旗军虽有七千人打破西夏十万大军的战绩，然而在对方那边，陆续打败的敌人，恐怕要以百万计了，并且兵力比在一比十以上的悬殊战斗，比比皆是。

一群人正在房间中讨论，门外渐渐传来说话的声音，那声音中有宁毅，也有几句稍显奇怪的汉话。众人停下讨论，门口那边，宁毅与身着金国官服的身影出现了。

“哗”的一声响，众人望着门边，一齐站了起来，那金国使臣明显愣了一下，宁毅环顾了里面的众人：“这位是金国来的使者，范弘济范使臣，范先生，这是我军中子弟。”他摊了摊手，“我们走吧。”

那范弘济看了一圈，笑起来：“果然不愧是英雄豪杰，无怪能打下那等战绩，哦，对了，范某想起一事。”

“哦？”

“离开云中时，谷神大人与时院主托范某带来两样东西，送与宁先生一观，此时这么多人在，不妨一道看看。”

那范弘济说着，后方跟随的两名卫士已经过来了，拿出一直挂在身边的两个大盒子，就往房间里走，这边陈凡笑咪咪地过来，宁毅也摊开了手，笑着：“是礼物吗？我们还是到一边去看吧。”

“无妨的无妨的。”

那两人身材高大，想来也是女真军中勇士，随即被陈凡按住，简单的推阻之中，啪的一声，其中一个盒子被挤破了，范弘济将盒子顺势掀开，有些许石灰晃出来，范弘济将里面的东西抄在了手上，宁毅目光微微凝住，笑容不改，但里面的不少人也已经看到了。

那是一颗人头。

房间内外沉默了片刻，隐约间，似乎有人的拳头捏得微微作响，宁毅的声音响起来：“这种东西带过来，你们是什么意思？”他的话语已经平淡起来，也已经不再阻拦对方，这名叫范弘济的使者笑着，端了那腌制的人头，走进门里去，将人头放在了桌子上。而另一名卫士也拿着木盒子进去，放下，打开了盒子。

房间里，所有人都平静地看着这边，范弘济的目光与他们对视，笑着扫过去。

“没什么，之前不久，有些人在云中府闹事，这是其中两位。他们想要在云中买下汉人奴隶，送回中原，这种事情，我们金国是不许的，但这两位是勇士，他们被抓之后，怎样拷打都不肯说出自己的来历，最终自尽而死。谷神大人感其勇决，甚是佩服，说，这可能是你们的人，托范某带来给你们认认，若真是，也好让他们入土为安。”

范弘济笑着，目光平静，宁毅的目光也平静，带着笑容，房间里的一群人目光也都平平静静的，有的人嘴角微微的拉出一个笑弧来。这是诡异到极点的安静，杀气似乎在酝酿、四散。然而范弘济不怕任何人，他是这天下最强一支军队的使者，他不必畏惧任何人，也不必畏惧任何事情。

桌子上，卢延年的眼睛睁开，静静地瞪着前方，空洞而死寂。

就在女真的军队扑向整个天下的同时，西北的这个角落里，时间，短暂地凝固住了。

小小的插曲……

第六九六章 吞下牙齿

光尘舞动，房屋内外静静的，像是没有人在。春日的气息微寒，带着些许的湿润，浸入人的肌肤里。范弘济便站在那里，看着房间里的众人，端详着每一个人的脸色。罗业看看桌上的那两颗人头，然后将目光平静地挪开了，宁毅在门外微笑着，他打量范弘济，然后也打量了房间里众人的表情，就在范弘济似乎想要说话时，开了口。

“哈哈，范使者胆子真大，令人佩服啊。”

“哦？”范弘济转过头来，笑望走进来的宁毅，“宁先生何出此言。”

“若这两位勇士真是小苍河的人，范使者这样过来，岂能全身而退。”宁毅走到那桌前，在木盒子上拍了拍，笑着说道。

范弘济也笑：“哈哈，宁先生言重了，范某可不是这样想的，若这两位勇士真是贵属之中的人，贵属又如此不智，恐怕此次天下大变，小苍河也难全身而退啊。或者……就无身可退了呢。”

“如同你我之前说的，那总得打过才知道。”

范弘济目光一凝，看着宁毅片刻，开口道：“这么说来，这两位，真是小苍河中的勇士了？”

宁毅的目光扫过房间里的众人，一字一顿：“当然不是。”

“可我看贵属下的表情，可不是这样说的。”

范弘济慢条斯理，一字一顿，宁毅随即也摇摇头，目光温和。

“范使者，谷神大人与时院主的想法，我明白。可您拿两颗人头这样子摆过来，您面前一堆玩刀的年轻人，任谁都会觉得您是挑衅。而且说句实在话，贵国在汴梁抓去近二十万人，固然是武朝无能，我不愿与贵国为敌，可若是真有办法救这些人，哪怕是赎买，我也是很愿意做的。范使者，如宁某昨日所说，我小苍河虽有华夏之人不投外邦的底线，但很愿意与人来往贸易。您看，你们金国一场大仗就抓来几十万人，若真的愿意买卖，你们稳赚不赔啊。”

范弘济正要说话，宁毅靠近过来，拍拍他的肩膀：“范使者以汉人身份，能在金国身居高位，家中于北地必有势力，您看，若这生意是你们在做，你我联手，未尝不是一桩美事。”

宁毅还要说话，对方已挥了挥手：“宁先生果然能言会道，只是汉人俘虏亦不许买卖外邦，此乃我大金决策，不容更改，因此，宁先生的好意，只得辜负了，若这人头……”

“哎，谁说决策不能更改，必有折衷之法啊。”宁毅拦住他的话头，“范使者你看，我等杀武朝皇帝，如今偏于这西北一隅，要的是好名声。你们抓了武朝俘虏，男的做工，女人充作娼妓，固然有用，但总有用坏的一天吧。譬如说，这俘虏被打打骂骂，手断了脚断了，瘦得快死了，于尔等无用，你们说个价格，卖于我这边，我让他们得个善终，天下自会给我一个好名声，你们又能多赚一笔。你看，人不够，你们到南面抓就是了。金国军队天下无敌，俘虏嘛，还不是要多少有多少。这个提议，粘罕大帅、谷神大人和时院主他们，未必不会感兴趣，范使者若能从中促成，宁某必有重谢。”

范弘济皱起眉头：“……断手断脚的，快死的，你们也要？”

“当然更想要身体康健的，但万事开头难嘛，我们的想法不多，可以慢慢来。”

“宁先生，此事非范某可以做主，还是先说这人头，若这两人并非贵属，范某便要……”

房间之中的气氛原本肃杀，此时却变得有些怪异起来，那范弘济也是人杰，将话题拉回来，便要去拿那两颗人头。也在此时，宁毅伸手将近处的放人头的箱子推了一下：“人头就留下吧。”

“嗯？”范弘济偏过头来，盯着宁毅，一字一顿，仿佛抓住了什么东西，“宁先生，这样可容易出误会啊。”

“误不误会的，关系都不大。”宁毅随意地摆了摆手，“既然都是勇士，必然属于这南面的某一方，正好范使者送过来，我打听一下，为他们大肆做做宣传，而后将头送回去，这就是个人情，有人情，才有往来，才有生意。范使者，拿来的礼物，岂有收回去的道理。”

“宁先生若拿了，范某回去，可就要如实禀报了。”

“当然要如实禀报，肯定要禀报，范使者尽管说这人是我小苍河的，又或者将今日之事原封不动地复述，都没有关系。就算这人真是我的，也只表现了我想要做买卖的拳拳之意嘛，范使者不妨顺势提提这件事。”宁毅揽着范弘济的肩膀，“来，范使者，此地无趣，我带你去看看自汴梁城带出来的珍奇之物。”

“你……”

范弘济还要挣扎，宁毅带着他出去了。众人只听得那范弘济出门后又道：“宁先生巧舌如簧，只怕无用，昨日范某便已说了，此次大军前来为的是什么。小苍河若不愿降，不愿拿出火器等物，范某说什么，都是毫无意义的。”

“宁某也是那句话，你们要打，我们就接。女真于白山黑水中杀出，满万不可敌，不过为求活而已，我等也是如此，若娄室将军心意已决，我等必慷慨以待，此事简单。但若是稍有转机，宁某当然更加喜欢，范使者不要嫌我唠叨，只要贵方公正、公平、有善意，火器之事，也不是不能谈的嘛。”

“哦……”

“只是我等居于山中，此物乃我华夏军立身之本，真要换去，大金一方也得有诚意，有很多诚意才行。这样的事情，想必范使者可以理解？哈哈，请这边走……”

两人的声音逐渐远去，房间里还是安安静静的。摆在桌子上，卢延年与副手齐震标的人头看着房间里的众人，某一刻，才有人陡然在桌上锤了一锤。先前在房间里主持讲课和讨论的渠庆也没有说话，他站了一阵，举步走了出去。大约半个时辰之后，才再度进来，宁毅随后也过来了，他进到房间里，看着桌上的人头，目光肃然。

过了一阵，他回过头来，看房间里一直站着的众人：“脸都被打肿了吧？”

人群中，名叫陈兴的年轻人咬了咬牙，然后陡然抬头：“报告！先前那姓范的拿东西出来，我未能控制，握拳声音恐怕被他听到了，自请处分！”

旁边便也有人说话：“我也自请处分！”

“宁先生，我去弄死他，反正他已经看出来了。”又有人这样说。

“如西夏那般，反正是要打的。那就打啊！宁先生，我等未必干不过完颜娄室！”

“大不了一死！”

宁毅的目光扫过他们的脸，眉头微蹙，目光冷淡，偏过头再看一眼卢延年的头：“我让你们有血性，血性用错地方了吧？”

他绕到桌子那边，坐了下来，敲打了几下桌面：“你们先前的讨论结果是什么？我们跟娄室开战，必胜吗？”

“没有。”罗业开口道，“最好是有更多的时间。”

宁毅看了他一眼：“打西夏，是早先就定下的战略目标，不论对西夏使者做出什么事情，战略不变。而现在，因为被打了一个耳光，你们就要改变自己的战略，提前开战，这是你们输了，还是他们输了？”

他话语平静，房间里没有回答，宁毅继续说了下去：“金国以女真人为主，能在朝堂上有位置的汉人，都不容小觑。范弘济给我一个下马威，没错，我很难堪，已经死了的卢掌柜，让我更难受。但我之前跟你们说过什么？不是会怒发冲冠的就叫男人，所谓男人，要看顾好你们背后的人，你们都是带兵的将领，每个人手下几百条人命，你们做决策的时候，开不得半点玩笑，容不得半点冲动，你们必须给我冷静到极点，你们的每一分冷静，可能都是几个人的命。”

他目光肃然地扫过了一圈，然后，微微放松：“女真人也是这样，完颜希尹跟时立爱看上我们了，不会善了。但今天这两颗人头不管是不是我们的，他们的决策也不会变，完颜娄室会平定其它地方，再来找我们，你杀了范弘济，他们也不会明天就冲过来，但……未必不能拖延，不能谈谈，只要可以多点时间，我给他跪下都行。就在刚才，我就送了几样书画、铜壶给他们，都是无价之宝。”

“送礼有个诀窍。”宁毅想了想，“公开送给他们几个人的，他们收下了，回去可能也会拿出来。所以我选了几样小、但是更贵重的玉器，这两天，还要对他们每个人私下里、偷偷的送一遍，这样一来，哪怕明面上的好东西拿出来了，暗地里，他还是会有颗私心。只要有私心，他回报的讯息，就一定有偏差，你们将来为将，辨认讯息，也一定要注意好这一点。”

宁毅沉默片刻，道：“这个送礼、装孙子的事情，你们有谁，愿意跟我一起去的？”

这句话出来，房间里的众人开始陆续开口，自告奋勇：“我。”

“宁先生，我愿意去！”

宁毅笑了笑：“开玩笑的。”

他站了起来：“还是那句话，你们是军人，要保有血性，这血性不是让你们冲昏头脑、搞砸事情用的。今天的事，你们记在心里，将来有一天，我的面子要靠你们找回来，到时候女真人要是不痛不痒，我也不会放过你们。”

“至于现在，做错了要认，挨打了立正。卢掌柜的与齐兄弟的人头，要过几天才能下葬，你们都给我好好记住他们，我们不是最痛的。”他看着那两颗人头，过了好久，方才吐出一口气，“好了，孙子我和竹记的兄弟去装，对你们就一个要求，这两天，见到姓范的他们，控制住自己……”

他敲了敲桌子，转身出门。

“……要友善。”

此后的一天时间里，宁毅便又过去，与范弘济谈论着生意的事情，趁着过来的几人落单的机会，给他们送上了礼物。

二月二十九这天，范弘济离开小苍河，宁毅将他送出了好远，最终分别时，范弘济回过头去，看着宁毅诚恳的笑脸，心中的情绪有点无法归纳。

其实，如果真能与这帮人做起人口生意，估计也是不错的，到时候自己的家族将获利无数。他心想。只是谷神大人和时院主他们未必肯允，对于这种不愿降的人，金国没有留下的必要，而且，谷神大人对于火器的重视，并非只是一点点小兴趣而已。

娄室大人这次经略关陕，那是女真族中战神，纵然身为汉臣，范弘济也能清楚地知道这位战神的恐怖，不久之后，他必将横扫西北、与黄河以北的这一切。

可惜了……

此时，于西北各地，不仅是小苍河。折家、种家所属各处、各个势力，女真人也都派出了使者，进行劝说招降。而在辽阔的中原大地上，女真三路大军汹涌而下，数量以百万计的武朝勤王军队集结各处，等待着碰撞的那一刻。

不久，碰撞到来了。

云中府。

卢明坊自藏匿之处虚弱地爬出来，在夜色中悄然地寻找着食物。那是破旧的房舍、杂乱的庭院，他身上的伤势严重，意识模糊，连自己都不清楚是怎么到这的，唯一握紧的，是手中的刀。

一阵脚步声和说话声似乎从外面过去了，卢明坊吸了一口气，挣扎着起来，试图在那破旧的房舍里找到可用的东西。后方，传来吱呀的一声。

门打开了，旋又关上。

卢明坊艰难地扬起了刀，他的身体摇晃了两下，那身影往这边过来，步伐轻盈，几近无声。

“不要害怕，我是汉人。”

这声音轻柔平稳，罕见的，带着一丝坚定的气息，是女子的声音。在他倒下前，对方已经走了过来，稳稳地扶住了他的手和肩膀。晕厥的前一刻，他看到了在微微的月光中的那张侧脸。美丽、柔韧、而又冷静。

这是他第一次见到陈文君。

第六九七章 约定

三月初二的晚上，小苍河，一场小小的葬礼正在举行。

发丧的是两家人——实际上只能算是一家——被送回人头来的卢延年家中尚有老妻，副手齐震标则是孤家寡人，如今，血脉算是彻底的断绝了。至于那些还没有消息的竹记情报人，由于不算必死，此时也就没有进行操办。

山上搭起的长棚里，过来祭奠者多是与这两家相识的军人和竹记成员，也有与还未确定安危者是好友的，也过来坐了坐。菜肴并不丰盛，每人一杯淡酒。宁毅一家与秦绍谦等军中高层负责招待来宾，将事情大概的来龙去脉，女真人的做派以及这边的应对，都简单地跟人说了一遍，也有人情绪激昂愤慨起来，然而被同行的军官低声说了几句后，复又安静了，只在桌子下方，紧紧地攥起拳头。

打败西夏的半年时间后，小苍河一直都在安静的氛围中不断发展扩大，有时候，外人涌来、货物进出的繁华景象几乎要令人忘记对阵西夏前的那一年压抑。甚至于，偏安一隅近两年的时间，那些自中原富庶之地过来的士兵们都已经要渐渐忘记中原的样子。只有这样的死讯，向人们证明着，在这山外的地方，激烈的冲突始终未曾停歇。

曾经在汴梁城下出现过的杀戮对冲，迟早——或者已经开始——在这片大地上出现。

宁毅系着白花在长棚里走，向过来的每一桌人都点头低声打了个招呼，有人忍不住站起来问：“宁先生，我们能打得过女真人吗？”宁毅便点点头。

“当然打得过。”他低声回答，“你们每个人在董志塬上的那种状态，就是女真满万不可敌的诀窍，甚至比他们更好。我们有可能打败他们，但当然，很难。很难。很难。”

他都是一字一顿地，说这三个很难。

大概与每个人都打过招呼之后，宁毅才悄悄地从侧面离开，陈凡跟着他出来。两人沿着山间的小路往前走，没有月亮，星光浩瀚无垠。宁毅将双手插进衣服上的口袋里——他习惯要口袋，让檀儿等人将此时的短打衣服改良了许多，宽松、轻便、也显得有精神。

“陈小哥，你好久没上战场了吧？”

“本来也没上过几次啊。”陈凡口中叼着根草茎，笑了一声，“其实，在圣公那边时，打起仗来就没什么章法，无非是带着人往前冲。如今这里，与圣公起事，很不一样了。干嘛，想把我发配出去？”

“你是佛帅的弟子，总跟着我走，我老觉得浪费了。”

“你还真是精打细算，一点便宜都舍不得让人占，还是让我清闲点吧，想杀你的人太多了。若真是来个不要命的大宗师，陈驼子他们固然舍命护你，但也怕一时疏忽啊。你又已经把祝彪派去了山东……”

“红提过几天过来。”

“若真是大战打起来，青木寨你不要了？她终究得回去坐镇吧。”

“找锦儿坐镇也可以。骑个马，戴个面具。”

宁毅比划一番，陈凡随后与他一道笑起来，这半个月时间，《刺虎》的戏在青木寨、小苍河两地演，血菩萨带着狰狞面具的形象已经渐渐传开。若只是要充个数，说不定锦儿也真能演演。

但这样的话终究只能算是玩笑了，陈凡看他几眼：“你想让我干什么？”

“卓小封他们在这边这么久，对于小苍河的情况，已经熟了，我要派他们回苗疆。但想来想去，最能压得住阵的，还是你。最容易跟西瓜协调起来的，也是你们夫妻，所以得麻烦你领队。”

陈凡皱起了眉头，他看看宁毅，沉默片刻：“平时我是不会这么问的，但是……真的到这个时候了？跟女真人……是不是还有一段差距？”

“我也希望还有时间哪。”宁毅望着下方的谷地，叹了口气，“杀了皇帝，不到一万人起兵，一年的时间，硬撑着打败西夏，再一年，就要对女真，哪有这种事情。先前选择西北，也从没想过要这样，若给我几年的时间，在夹缝里打开局面，徐徐图之。这四战之地，荒山野岭，又适合练兵，到时候我们的情况一定会好过很多。”

他摇了摇头：“打败西夏不是个好选择，虽然因为这种压力，把队伍的潜力全都压出来了，但损失也大，而且，太快打草惊蛇了。如今，其它的土鸡瓦狗还可以偏安，我们这边，只能看粘罕那边的意图——但是你想想，我们这么一个小地方，还没有起来，却有火器这种他们看上了的东西，你是粘罕，你怎么做？就容得下我们在这里跟他扯皮谈条件？”

“有其它的办法吗？”陈凡皱了皱眉头，“若是保存实力，收手离开呢？”

“陈小哥，以前看不出你是个这么瞻前顾后的人啊。”宁毅笑着打趣。

陈凡也笑了笑：“我一个人，可以置生死于度外，只要死得其所，拼命也是常事，但这么多人啊。女真人到底厉害到什么程度，我不曾对阵，但可以想象，这次他们打下来，目的与先前两次已有不同。第一次是试探，心中还没有底，速战速决。第二次为破汴梁，灭武朝之志，皇帝都抓去了。这一次不会是玩玩就走，三路大军压过来，不降就死，这天下没多少人挡得住的。”

“西路军毕竟只有一万金兵。”

“完颜娄室用兵如神，去年、前年，带着一两万人在这边打十几万、三十几万，摧枯拉朽。不说我们能不能打败他，就算能打败，这块骨头也绝不好啃。而且，若是真的打败了他们的西路军，整个天下硬抗女真的，首先恐怕就会是我们……”陈凡说到这里，偏了偏头，看他一眼，“这些你不会想不到，目前到底是怎么想的？”

“我跟绍谦、承宗他们都讨论了，自己也想了很久，几个问题。”宁毅的目光望着前方，“我对于打仗毕竟不擅长，如果真打起来，我们的胜算真的不大吗？损失到底会有多大？”

陈凡想了想：“娄室本人的能力，毕竟要考虑进去，如果只是西路军，当然有胜算，但……不能掉以轻心，就像你说的，很难。所以，得考虑损失很大的情况。”

“火器的出现，毕竟会改变一些东西，按照之前的预估方法，未必会准确，当然，世上原本就没有准确之事。”宁毅微微笑了笑，“回头看看，我们在这种困难的地方打开局面，过来为的是什么？打跑了西夏，一年后被女真人赶跑？撵走？太平时期做生意要讲求概率，理智对待，但这种天下大乱的时候，谁不是站在悬崖上。”

“我不甘心。”宁毅咬了咬牙，双眼当中逐渐显出那种极度冰冷也极度凶戾的神色来，俄顷，那神色才如幻觉般的消失，他偏了偏头，“还没有开局，不该退，这里我想赌一把。如果真的确定粘罕和希尹这些人铁了心要图谋小苍河，不能协调，那……”

夜风轻盈地吹，山坡上，宁毅的声音顿了顿：“那……我会不惜一切代价，扑杀完颜娄室，哪怕再来的是粘罕，我也要在他的身上，撕下一块肉来，甚至于考虑把他们留在这里的可能。”

事情还未去做，宁毅的话语只是陈述，向来是平平静静的，此时也并不例外。陈凡听完了，静静地看着下方山谷，过了好久，才深深地吸了一口气，他咬咬牙，笑出来，眼中隐现狂热的神色：“哈，就是要这样才行，就是要这样。我明白了，你若真要这么做，我跟，不管你怎么做，我都跟。”

他顿了顿，一面点头一面道：“你知道吧，圣公起事的时候，号称几十万人，乱七八糟的，但我总觉得，一点意思都没有……不对，那个时候的意思，跟现在比起来，真是一点气魄都没有……”

旋即又道：“我把这事情说给西瓜听，那小妞会喜欢死你的。表面上什么都不说，背过头去，眼睛里就冒星星，嘿，就是这样……”

听他这样说着，宁毅也笑了出来：“只是暂时的想法，有些时候，形势比人强，如果有变化，也只能见步行步。”

“知道。”陈凡双手叉腰，随后指指他：“你小心别死了，要多练武功。”

“我已经是武林高手了。”

陈凡看着前方，摇头晃脑，像是根本没听到宁毅的这句话般自言自语：“娘的，该找个时间，我跟祝彪、陆宗师搭伙，去干了林恶禅，少个心腹大患……不然找西瓜，找陈驼子他们出人手也行……总不放心……”

“傻逼……”宁毅颇不满意地撇了撇嘴，转身往前走，陈凡自己想着事情跟上来，宁毅一面前行一面摊手，大声说话，“大家看到了，我现在觉得自己找了错误的人选。”

“我说的是真的，可以做。”陈凡道。

“我哪有时间理那个姓林的……”

两人议论片刻，前方渐至小院，一道身影正在院外转悠，却是留在家中带孩子的锦儿。她穿着一身碎花袄子，抱着宁毅还不到一岁的小女儿宁雯雯在院外散步，附近自然是有暗哨的，陈凡见已抵达地方，便去到一边，不再跟了。

宁毅走过去，与锦儿在一旁的草地上坐下，锦儿询问了几句葬礼上的事情，宁毅回答了。此时下方山谷火光点点延绵，人的踪影让一切都显得温暖，锦儿忆起在江宁时候的事情，与宁毅说了几句，在青楼里的日子，与姐妹对一个个江宁才子的评价，秦淮河边那小小的楼房，与云竹的同居生活，每日里的晨雾，晨雾里的奔跑，奔跑过来的陌生的男子。那个时候，她想不到这个男子会成为自己的丈夫，当然也想不到，自己爱上的赘婿、才子，最后会走到这里来。

如果一切都能一如往昔，那可真是令人向往。

“我们……将来还能那样过吧？”锦儿笑着轻声说道，“等到打跑了女真人。”

“等到打跑了女真人，天下太平了，我们还回江宁，秦淮河边弄个木楼，你跟云竹住在那里，我每天跑步，你们……嗯，你们会整天被孩子烦，可见总有一些不会像以前那样了。”

锦儿便莞尔笑出来，过得片刻，伸出手指：“约好了。”

宁毅伸手勾了勾：“约好了。”

这一夜，天空中有灿烂的星光，小苍河的河谷里，人群居住的火光也如同星星一般的延绵往山口，此时，女真人女真自北南下，整个黄河以北的局势，已经完全的混乱起来。商道多已瘫痪，小苍河中的货物进出也渐告一段落，倒是在三月初四这天，有人带着信函前来，随后过来的，是运往小苍河的最后一批大规模的物资。

很意外，那是左端佑的信函。从小苍河离开之后，至如今女真的终于南侵，左端佑已做出了决定，举家南下。

而大量的军械、铁器、火药、粮草等物，都往小苍河的山中运送了过来，令得这山谷又结结实实地热闹了一段时间。

东面，中原大地。

由北往南的各个大道上，逃难的人群延绵数百里。大户们赶着牛羊、车驾，贫寒小户背着包裹、拖家带口。在黄河的每一处渡口，来往穿行的渡船都已在超负荷的运作。

因为金人南来的第一波的难民潮，已经开始出现。而女真大军紧随其后，衔尾杀来，在第一波的几次战斗过后，又是以十万计的溃兵在黄河以北的土地上推散如海潮。南面，武朝朝廷的运作就像是被吓到了一般，完全僵死了。

鲜血与生命，延烧的战火，悲哭与哀嚎，是这天下付出的第一波代价……

第六九八章 血沃中原（上）

傍晚，九木岭上晚霞变幻，远处的山间，林木郁郁葱葱的，正被黑暗吞噬下去。鸟儿从林木间惊飞出来的时候，林冲站在山路上，转身回去。

九木岭还是那样，小小的山岭，附近显得贫瘠而又险恶。几所宅子，一家客栈，也都是后来逃难过来的人新住下的，林冲与妻子徐金花已在这里住了一年多的时间了，平素倒也无甚大事，只有在最近这几天，逃难时无意间经过的人，渐渐的多了些。

“有人来了。”

回到客栈当中，林冲低声说了一句。客栈大厅里已有两家人在了，都不是多么宽裕的人家，衣衫陈旧，也有补丁，但因为拖家带口的，才来到这客栈买了吃食热水，好在开店的夫妇也并不收太多的钱粮。林冲说完这句后，两家人都已经噤声起来，显出了警惕的神色。

“不要点灯。”林冲低声再说一句，朝旁边的小房间走去，侧面的房间里，妻子徐金花正在收拾行李包袱，床上摆了不少东西，林冲说了对面来人的消息后，女人有着稍许的慌张：“就、就走吗？”

“不用，我去看看。”他转身，提了墙角那明显许久未用、样子也有点歪曲的木棍，随后又提了一把刀给妻子，“你要小心……”他的目光，往外头示意了一下。

“我晓得，我晓得……他们看起来也不像坏人，还有孩子呢。”

徐金花接过刀，又顺手放在一边。林冲其实也能看出外面两家该不是坏人，点了点头，提着棍子出去了。临出门时回头看了一眼妻子的肚子——徐金花此时，已经有孕在身了。

天色渐渐的暗下来，他到九木岭上的其余几户去拍了门，让还在这里的人也不要亮起灯火，然后便穿过了道路，往前方走去。到得一处转角的山岩上往前方往，那边几乎看不出好路的山间，一群人陆陆续续地走出来，大约是二十余名逃兵，提着火把、挎着刀枪，无精打采地往前走。

说话的声音偶尔传来。无非是到哪里去、走不太动了、找地方歇息，等等等等。

林冲并不知道前方的战事如何，但从这两天路过的难民口中，也知道前方已经打起来了，十几万逃散的士兵不是少数目，也不知道会不会有新的朝廷军队迎上去——但就算迎上去，反正也必定是打不过的。

女真的二度南侵之后，黄河以北流寇并起，各领数万乃至十数万人，占地为王。比起山东梁山时期，声势浩大得难以置信，并且在朝廷的统治削弱之后，对于他们，只能招抚而无法讨伐，许多山头的存在，就这样变得名正言顺起来。林冲居于这小小山岭间，只偶尔与妻子去一趟附近村镇，也知道了好些人的名字：

号称人马七十万之众的大盗王善，“没角牛”杨进，“晋王”田虎，八字军“王彦”，王再兴，李贵，王大郎，五马山群雄这些，至于小的山头，更是无数，哪怕是曾经的兄弟史进，如今也以赤峰山“八臂龙王”的名号，再次聚众起义，扶武抗金。

而这在战场上侥幸逃得性命的二十余人，便是打算一路南下，去投靠晋王田虎的——这倒不是因为他们是逃兵想要避开罪责，而是因为田虎的地盘多在崇山峻岭之中，地形凶险，女真人就算南下，首先当也只会以怀柔手法对待，只要这虎王不一时脑热要螳臂当车，他们也就能多过一段时间的好日子。

回想当初在汴梁时的景状，还都是些歌舞升平的好日子，只是最近这些年来，时局愈发混乱，已经让人看也看不清楚了。只是林冲的心也早已麻木，无论是对于乱局的感叹还是对于这天下的幸灾乐祸，都已兴不起来。

听着这些人的话，又看着他们直接走过前方，确定他们不至于上去九木岭后，林冲才悄悄地折转而回。

妻子收拾着东西，客栈中一些无法带走的物品，此时已经被林冲拖到山中树林里，随后掩埋起来。这个夜晚有惊无险地过去，第二天清晨，徐金花起身蒸好窝头，备好了干粮，两人便随着客栈中的另外两家人启程——他们都要去长江以南避难，据说，那边不至于有仗打。

再度回望九木岭上那破旧的小客栈，夫妻俩都有不舍，这当然也不是什么好地方，只是他们几乎要过习惯了而已。

途中说起南去的生活，这天中午，又遇上一家逃难的人，到得下午的时候，上了官道，人便更多了，拖家带口、牛马车辆，熙熙攘攘，也有军人混杂期间，凶横地往前。

有身孕的徐金花走得不快，中午时候便跟那两家人分开，下午时分，她想起在岭上时喜欢的一样首饰未曾带走，找了一阵，神情恍惚，林冲帮她翻找片刻，才从包裹里搜出来，那首饰的装饰品不过块漂亮点的石头打磨而成，徐金花既已找到，也没有太多高兴的。

偶尔也会有官差从人群里走过，每至此时，徐金花便搂林冲的手臂搂得愈发紧些，也将他的身体拉得几乎俯下来——林冲面上的刺字虽已被刀痕破去，但若真有心怀疑，还是看得出一些端倪来。

这天傍晚，夫妻俩在一处山坡上歇息，他们蹲在土坡上，嚼着已然冷了的窝头，看那满山满路的难民，目光都有些茫然。某一刻，徐金花开口道：“其实，我们去南边，也没有人可以投奔。”

林冲没有说话。

“这么多人往南边去，没有地，没有粮，怎么养得活他们，过去行乞……”

女人的目光中愈发惶然起来，林冲啃了一口窝窝头：“对孩子好……”

“北面也留了这么多人的，就算女真人杀来，也不至于满山里的人，都要杀光了。”

林冲沉默了片刻：“要躲……当然也可以，但是……”

“我怀着孩子，走这么远，孩子保不保得住，也不知道。我……我舍不得九木岭，舍不得小店子。”

徐金花摸了摸林冲脸上的疤痕，林冲将窝头塞进最近，过得好久，伸手抱住身边的女人。

“那我们就回去。”他说道，“那我们不走了……”

两人身影融在这一片的难民中，互相传递着微不足道的温暖。终于还是决定不走了。

女真人南下，有人选择留下，有人选择离开。也有更多的人，早在先前的时日里，就已经被改变了生活。河东，大盗王善麾下兵将，已经号称有七十万人之众，战车号称上万，“没角牛”杨进麾下，拥兵三十万，“晋王”田虎，对外称五十万大军，“八字军”十八万，五马山群雄聚义二十余万——只是这些人加起来，便已是浩浩荡荡的近两百万人。此外，朝廷的众多军队，在疯狂的扩张和对抗中，黄河以北也已经发展至上百万人。然而黄河以北，原本就是这些军队的地盘，只看他们不断膨胀之后，却连飙升的“义军”数字都无法抑制，便能说明一个浅显的道理。

——然而那并没有什么卵用。

人们只是在以自己的方式，求得生存而已。

而少数的人们，也在以各自的方式，做着自己该做的事情。

在汴梁，一位被临危启用，名字叫做宗泽的老大人，正在全力进行着他的工作。接下任务半年的时间，他平定了汴梁周边的秩序，在汴梁附近重构起防御的阵线，同时，对于黄河以北各个义军，都尽力地奔走招降，给予了他们名分。

不过，当女真真的南压而来，在这些“义军”之中传来的压力，也已经在不断的增加。王善、杨进、田虎、王再兴、李贵等一支支军队的首领都朝这边聚集过来，向朝廷索要大量的粮草、军械，乃至于真正被认可的属地、封号、名分。正如郭京主动打开汴梁城门的原因，骗子本身才是最为清醒的，作为首领，他们比谁都明白自己麾下的几十万上百万大军到底有多少力量——他们之中，也多有想要与女真一战的，但这样过去，本身也没有任何意义。

面对着这种无奈又无力的现状，宗泽每日里安抚这些势力，同时，不断向应天府上书，希望周雍能够回到汴梁坐镇，以振义军军心，坚定抵抗之意。

这一年，六十八岁的宗泽已须发皆白，在大名练兵的岳飞自女真南下的第一刻起便被招来了这里，跟随着这位老大人做事。对于平定汴梁秩序，岳飞知道这位老人做得极有效率，但对于北面的义军，老人也是无能为力的——他可以给出名分，但粮草辎重要调拨够百万人，那是痴人说梦，老人为官顶多是有些名气，底蕴跟当年的秦嗣源等人想比是天渊之别，别说百万人，一万人老人也难撑起来。

然而，尽管在岳飞眼中看起来是无用功，老人还是果决——甚至有些暴戾地在做着——他向王善等人承诺必有转机，又不断往应天发文。到得某一次宗泽私下召他发命令，岳飞才问了出来。

“北面百万人，即便粮草辎重齐全，遇上女真人，恐怕也是打都不能打的，飞不能解，老大人似乎真将希望寄望于他们……即便陛下真的还都汴梁，又有何益？”

老人看了他一眼，最近的性情有些火爆，直接说道：“那你说遇上女真人，如何才能打！？”

岳飞愣了愣，想要说话，白发白须的老人摆了摆手：“这百万人不能打，老夫何尝不知？然而这天下，有多少人遇上女真人，是敢言能打的！如何打败女真，我没有把握，但老夫知道，若真要有打败女真人的可能，武朝上下，必得有豁出一切的决死之意！陛下还都汴梁，便是这决死之意，陛下有此意念，这数百万人才敢真的与女真人一战，他们敢与女真人一战，数百万人中，才有可能杀出一批豪杰志士来，找到打败女真之法！若不能如此，那便真是百死而无生了！”

“老夫只是看到这些，做当做之事而已。”

岳飞沉默许久，方才拱手出去了。这一刻，他仿佛又看到了某位曾经见到过的老人，在那汹涌而来的天下激流中，做着或者仅有渺茫希望的事情。而他的师父周侗，其实也是这样的。

不是这样做就能成，只是想成事，便只得这样做而已。

应天府。

激烈的讨论每日都在金銮殿上发生，只是宗泽的奏折，早已被压在众多的折子里了。即便是作为强硬主战派的李纲，也并不赞同宗泽不断要皇帝回汴梁的这种提议。

那座被女真人踏过一遍的残城，实在是不该回去了。

“……真正可做文章的，乃是金人内部！”

“……虽然自阿骨打起事后，金人军队几近无敌，但到得如今，金国内部也已非铁板一块。据北地商旅所言，自早几年起，金人朝堂，便有东西两处枢密院，完颜宗望掌东面军政，完颜宗翰掌西面朝堂，据闻，金国内部，只有东面朝廷，处于吴乞买的掌握中。而完颜宗翰，素有不臣之心，早在宗翰第一次南下时，便有宗望催促宗翰，而宗翰按兵太原不动的传闻……”

“……及至去年，东枢密院枢密使刘彦宗病逝，完颜宗望也因多年征战而病重，女真东枢密院便已有名无实，完颜宗翰此时乃是与吴乞买并列的声势。这一次女真南来，其中便有争权夺利的缘故，东面，完颜宗辅、宗弼等皇子希望树立威仪，而宗翰不得不配合，只是他以完颜娄室征西、据闻还要平定黄河以北，恰好证明了他的企图，他是想要扩大自己的私地……”

“……以我观之，这中间，便有大把挑拨之策，可以想！”

朝堂之中的大人们吵吵嚷嚷，各抒己见，除了军事，士人们能提供的，也只有上千年来积累的政治和纵横智慧了。不久，由陈州出山的老儒偶鸿熙自请出使，去女真皇子宗辅军中陈说利害，以阻大军，朝中众人均赞其高义。

康王周雍原本就没什么见识，便全由得他们去，他每日在后宫与新纳的妃子厮混。过得不久，这消息传出，又被士子欧阳澈在城内贴了大字报声讨……

小苍河，这是安静的时节。随着春日的离去，夏日的到来，谷中已经停止了与外界频繁的来往，只由派出的探子，不时传回外界的消息，而在建朔二年的这个夏天，整个天下，都是苍白的。

如果说由景翰帝的死去、靖平帝的被俘象征着武朝的夕阳，到得女真人第三度南下的现在，武朝的夜晚，终于到来了……

第六九九章 血沃中原（下）

三月十一，完颜宗弼率军攻肃州，肃州缪才良率万人抵抗一日夜，肃州沦陷，城池被屠，三日后，肃州大火，将半个城池烧成白地。

三月十五，银术可率军战于辽州，原辽州守将黄开奇率勇士队星夜出袭，然而夜袭被银术可识破，军队溃败，黄开奇率亲卫向银术可发起冲锋，身中十数刀由力战不懈，遂身死。

三月二十六，宗辅、宗弼大军攻陷河间府，深州、景州、沧州等地归降。

十五至二十七，洛州、冀州、沃州、磁州等地相继归降。

三月三十，沧州老将刘定温率万余义军奔袭河间，与宗弼先锋军队鏖战半日后，军队溃败，刘定温身中流矢身亡。义军被俘三千余人，压制河间城外悉数杀死，人头筑起京观，尸首蔓延，臭气在此后据说百日未消。

四月初一，八字军王彦与宗翰部队，战于沁州，不敌败退。

四月初六，宗翰攻平阳，不克，转战往东。初十，希尹率军再击平阳，趁虚而下。

四月初八，宗辅陷淄州，兵逼济南。

四月初十，中路军大将讹里朵攻相州，五日未克，此后宗翰大军前来，二十一，相州陷落，由于城中民众抵抗激烈，女真人屠尽城中百姓。

四月二十五，济南知府刘豫以吊索出城，投降宗辅，此后为女真大军诱开城门，大军入城之后，城内决意抵抗的所有将领、官吏及其家眷、族人共八千余，在此后一个月里，被屠杀殆尽。

四月二十七，前去东路军大营游说宗辅、宗弼的大儒偶鸿熙在两名女真皇子的帐前慷慨陈词，破口大骂，此后，被恼羞成怒宗弼一剑斩杀，尸首扔出军营来。这大儒面斥宗弼的讯息此后在士林间传为美谈。

四月二十九，大光明教聚众十七万，于浚州南面郊野欲围歼银术可前锋大军，十七万人溃败，其中数万人被女真骑兵追至黄河岸边，其时人群相拥，少数被屠杀而死，多数被踩踏、挤入河中，溺死者无数。

五月初，宗辅宗弼率领的东路军逼降东京等地。

五月十五，宗辅中路大军渡过黄河。

五月中旬，将领马括率领五马山近二十万人杀至，与宗辅等人来往周旋近一月时间。

五月二十三，周雍南狩扬州。

六月，马括攻陷此时已落入宗翰等人手中的小城清平，这是中路、东路大军行进途中的要地。

六月上旬，宗翰进攻清平未果。六月初十，宗辅大军再攻清平，清平陷落，二十万人溃退，途中被追杀数万人，马括率领少数余部南撤。

六月二十二，宗翰中路军再与汴梁守军开战，未果。

六月底，宗辅兵逼应天……

七月初八……

七月十三……

************

夏末的风会将各种各样的味道带过来，腥臭难言，天气真是太热了，死去的人很快就会发出腐臭的气息。除了腐尸的臭气，难闻的气味还有人们身上许久未有洗澡带来的体臭，便溺的气味……

林宗吾坐在那石头台子上讲经，下方坐着的，是无数衣衫破旧褴褛、眼神可怜却又狂热的信众，男的女的，都是可怜之人。

人们偶尔发出欢呼的声音。

林宗吾讲完了经，转头下去。他回到后方的房子里，目光有着稍稍的波动，闭上眼睛，再睁开时，那眼神才恢复平静。

偶尔他还会想起浚州战场上的事情，人们冲向女真军队，狂热而无畏，然而不久之后，军队便崩溃了，女真人从视野的每一个方向杀来，尸骨成山、血流成河。这些信众也开始掉头跑，无头苍蝇一般，他也指挥不动了。

他倒不在乎死人，林宗吾这一生，亲手杀过的人，也已经堆积如山了。他心中在乎的，更多的还是那场失败，而唯一能让人好过的是，这也并非他一个人的失败。

整个天下都在败阵。朝堂的军队也好，义军也罢，还有朝着女真人发起冲锋的山匪，在这一整个夏天里，所有人都在败，都在死，女真人杀下来的几路上尸骨累累，数以十万乃至百万计，人死了，家破了，老人孩子被饿死，房舍被烧荡成灰。而未曾败阵的，多已宣布投降女真，那些孬种。

世道正在崩塌，那些信众，他们便是最明显的体现，以往在这人群中，人们多半还穿这些体面的衣服，还有不少的大户、富户，如今敢穿着那等衣服过来的已越来越少，女真的肆虐导致了难民的增加，饥荒和疫病据说已经在黄河以北出现，即便他如今在的还是黄河南岸的未沦陷区，人们也已经愈发惶恐和窘迫。在浚州，他失去了十数万人，回来之后，很快的，又有众多的人聚集起来了。

素来稳重大气的林教主此时也有些不知道这是好还是不好了。枭雄都是渴望乱世的，因为乱世才能积聚人望，然而看着那些教众的样子，林宗吾又觉得，那也未必是好事。

敌人真是……太强大了。

他在这种安静里想了片刻，随后还是吐出一口气来：也好。

本座终将找到方法，解救这天下！

过得片刻，有人朝这边走来。林宗吾闭上眼睛，那人在门外，低声地报告了讯息，应天城破了。

听到这个消息，他睁开眼睛，片刻，门外的人听见教主如同谶言一般地叹了口气。

“群魔乱舞，天下……要亡了……”

天下在剥落，古都应天，火焰与鲜血充斥了城池，曾经在汴梁城中发生过的屠杀和掠夺，再度在这座短暂成为都城的古老城池中出现了。树的叶子被烧得哔哔啵啵的，一块块的牌匾在摔落，人们惊恐呼喊、惨叫、求饶，女人不断奔跑，男人被刺死在枪尖上，孩子被扔落地面……

抵抗是有的，自北往南，这一路之上，大大小小的抵抗始终在不断地出现，而后不断地在碰撞中覆灭。民间豪侠组织起来，成立了专门捕杀落单金兵的队伍，家破人亡或是在家破人亡危险中的人们对于金人，恨不能食其肉、寝其皮，然而这是两个国家之间最激烈的对冲。

应天之后，两路大军再度南下，无数涌上来的江南军队溃败了。

扬州，这座雍容的古城亦是一片惶然无措的气氛。朝堂随着周雍迁到了这里，然而女真人的脚步并未止住。此时，周雍已经连续放低姿态，往女真军中发出了几封求饶的信函——他已经看出来了，这一次，女真人是铁了心要将他抓去北方，他对于当皇帝这件事或许都有些后悔起来——然而并没有任何效果。

曾经的武朝朝堂，聚集了这天下所有的精英，那些意气风发、指点江山的大人们，还有那些在朝堂之外活跃的大人们，这一次没有任何人能够力挽狂澜了。

“我准备了一些人，有几支队伍……”远远地望着那边的宫殿，站在宫墙上的君武对身边的姐姐说道，“若女真人打过来，可以护着我们走。”

“走去哪里？”

周佩目光空洞，随口问了一句，君武愣了愣：“要不然去西北怎么样？”

周佩闭上眼睛，不愿意见他胡诌时的样子。君武便笑了笑：“开玩笑的。”

“我们往南，再往南，更往南，他几十万人，能追到什么时候，无论如何，保存下自己，才能求一线生机，师父在西北那边，也是这样做的。”他顿了顿，“我武朝这次……恐怕……”

君武说到这里，没有继续说下去了。周佩闭着眼睛，让晚风从她的头发上吹过去，很长的一段时间以来，这是她第一次没有在君武说“师父”这个称谓时开口驳斥。在这之前，她已经详细地了解了靖平之耻中那些被俘虏往北方的贵女们的遭遇。

被强暴、被虐待，到了北方，被贬为奴隶、娼妓，一生不得解脱。接下来，如果她遭遇到被俘的命运，唯一的出路，恐怕就只有自杀了。

春来我不先开口，哪个虫儿敢做声。

这一次，做好准备，一路杀来的女真人，正面压倒整个天下！

西北，在这片没有太多人投来目光的地方，整个局势，并不比已经沦为地狱的中原之地好上许多。

五月里，趁着女真中、东路军以摧枯拉朽之势吸引了天下的目光，完颜娄室率领万余金兵主力度过黄河，不久，于朝邑破范致虚十六万大军，其后破同华，复破数万重兵于潼关。

六月，困京兆府，围点打援，于长乐坡等地将应援京兆的数万军队悉数击溃、歼灭，再从容攻占京兆府。活捉经制使付亮，随后，降服凤翔、陇州。已经将压力真正的推向西北。

七月，延州等地，备战正积极地进行着。不久前，种冽已拒绝了女真使者的劝降，种家世镇西北，如今，虽然祖坟都被刨了，但对于性格刚直的种冽而言，降金仍不在他的选择之中。

自收回延州等地后，给予他发展的时间并不多。不久前，他曾经修书小苍河，希望能与号称不投外邦的华夏军联手抗敌，但对方坦白地做出了拒绝。

华夏军乃是弑君造反的部队，虽然敌人相同，立场却仍有异，大家没有合作的经验，谁知道你会不会突然倒戈相向——未看清形势之前，还是不要联手的比较好。

对方的拒绝有其理由，种冽也无法可想。七月二十三这天，延州城中，他在等待着南面传来的消息。

不久之前，他曾出兵三万，支援凤翔。

可能已经在凤翔爆发的这次战争，或许是整个武朝西面的力量面对着这不过万余的女真西路军发动的一次最大规模的攻击。这是不久前听到落入女真人手上的凤翔将要叛回的消息后，诸方讨论的结果。其中，武威军出兵十五万，晋宁军十万，西军三万，再有几支义军也将各自出兵，约定了时日，对凤翔同时发起进攻。

下午，消息过来了。

拿到消息看完的那一刻，种冽在座位上感到了晕眩，他放下那讯息，明知多余但还是艰难地问了一句：“消息属实吗？”

风尘仆仆身上还带伤的骑士给了他答案。

七月二十一，完颜娄室于凤翔城下围点打援，破晋宁军十万，复回头攻陷凤翔城。七月二十二，一万多的女真主力分兵数路，清晨破三万西军于武功，正午败三万义军于近地，夜晚，完颜娄室亲率数千直属队伍，破十五万武威军于渭南。

——武功与渭南，相隔近两百里地。

种冽走出门去。

这个时候，延州城里各种备战的工作应该还在进行，但城主府这边，看不到外头的工作景象，院子外秋高气爽，但他只觉得有些难以呼吸，黑暗压过来了。

“这天下啊……要完了吗……”

小苍河，阳光斜斜照进来的房子里，光尘在空气里飞舞，收到消息后的一帮军官，同样的沉默了下来。

“……你娘。”有人在轻声叹息，“……这人多有什么用啊。”

八月，完颜娄室的主力军队，推向延州……

第七百章 铁火（一）

八月，阳光常现壮丽的颜色，金秋将至了，温度也稍稍的降了些。李频柱着一根棍子，在人群里走，他身体不好，面有菜色而又气喘吁吁。周围都是难民，人们前行时的茫然、小心、惶恐的神色，与孩子的啼哭声，饿意与疲惫，都混杂在一起。

同行两月的李频，与这些难民看来，也没什么两样了。

他们行经的是泽州附近的乡野，临近高平县，这附近尚未经历大规模的战火，但想必是经过了许多逃难的流民了，田里光秃秃的，附近没有吃食。行得一阵，队伍前方传来骚动，是官府派了人，在前方施粥。

人们涌动过去，李频也挤在人群里，拿着他的小罐子讨了些稀粥。他饿得狠了，蹲在路边没有形象地吃，道路附近都是人，有人在粥棚旁大声喊：“九牛山义军招人！肯卖命就有吃的！有馒头！参军立刻就领两个！领安家银！众老乡，金狗嚣张，应天城破了啊，陈将军死了，马将军败了，你们背井离乡，能逃到哪里去。我们乃是宗泽宗爷爷手下的兵，立志抗金，只要肯卖命，有吃的，打败金人，便有钱粮……”

人们眼馋那馒头，挤过去的不少。有的人拖家带口，便被妻子拖了，在路上大哭。这一路过来，义军募兵的地方不少，都是拿了钱财粮食相诱，虽说进去之后能不能吃饱也很难说，但打仗嘛，也不见得就死，人们走投无路了，把自己卖进去，临到上战场了，便找机会跑掉，也不算奇怪的事。

而多数人还是木然而小心地看着。一般来说，流民会造成哗变，会造成治安的不稳，但其实并不见得这样。这些人大多是一辈子的安安分分的农民村户，自小到大，未有出过村县附近的一亩三分地，被赶出来后，他们大多是害怕和恐惧的，人们害怕陌生的地方，也害怕陌生的未来——其实也没多少人知道将来会是什么样。

真有稍稍见过世面的老人，也只会说：“到了南边，朝廷自会安置我等。”

也有的人是抱着在南面躲几年，等到兵祸停了，再回去种地的心思的。

母亲抱着孩子，警惕而惶然地看着旁边的一切，三三两两的家庭聚集在一起。李频身上已经没有什么东西了，一个多月以前，他救了一名在逃难途中饿得奄奄一息的孩子，当天晚上，那孩子偷了他的包袱跑了，宁毅给他的秦嗣源留下的那三本书也在里面。

书他倒是早已看完，丢了，只是少了个纪念。但丢了也好，他每回看到，都觉得那几本书像是心中的魔障。最近这段时间随着这难民奔走，有时候被饥饿困扰和折磨，反倒能够稍稍减轻他思想上负累。

在这里，大的道理可以舍去，有的只是眼前两三里和眼前两三天的事情，是饥饿、恐惧和死亡，倒在路边的老人没有了呼吸，跪在尸体边的孩子目光绝望，从前方溃败下来的士兵一片一片的，跟着逃，他们拿着钢刀、长枪，与逃难的民众对立。

有一晚，发生了劫掠和屠杀，李频在黑暗的角落里躲过一劫，然而在前方溃败下来的武朝士兵杀了几百平民，他们劫掠财物，杀死看到的人，强奸难民中的妇女，然后才仓皇逃去……

由北至南，女真人的军队，杀溃了人心。

喝完了粥，李频还是觉得饿，然而饿能让他感到解脱。这天晚上，他饿得狠了，便也跑去那招兵的棚子，想要干脆参军，赚两个馒头，但他的体质太差了，对方没有要。这棚子前，同样还有人过来，是白日里想要参军结果被阻止了的汉子。第二天早上，李频在人群中听到了那一家人的哭声。

往南的逃难队伍延绵无际，人时多时少，多数人甚至都没有明确的目的。又过得十几天，李频在前行之中，看到了涌来的逃兵，泽州，九牛山与其余几支义军，在与女真人的战场上败下阵来。

混乱的队伍延延绵绵的，看不到头尾，走也走不到边际，与先前几年的武朝大地比起来，俨然是两个世界。李频有时候在队伍里抬起头来，想着过去几年的日子，见到的一切，有时候往这逃难的人们中看去时，又好像觉得，是一样的世界，是一样的人。

宁毅的话又像是魔咒一样的响起来。物竞天择，适者生存。天地已经开始变得残酷了，温暖的世界一片一片的剥离碎裂。人到底能怎么样，人到底该怎么样，不那么饥饿时，他的头又开始痛起来。这一日到得黄河边上，大量的难民在聚集，武朝军队和义军不断地招募敢战之士，更多的讯息也都传了过来。

据闻，西北如今也是一片战乱了，曾被认为武朝最能打的西军，自种师道死后，已一蹶不振。早前不久，完颜娄室纵横西北，打出了几近无敌的战绩，无数武朝部队丢盔卸甲而逃，如今，折家降金，种冽固守延州，但看起来，也已岌岌可危。

据闻，攻下应天之后，未曾抓到已经南下的建朔帝，金人的军队开始肆虐四方，而自南面过来的几支武朝大军，多已败阵。

据闻，宗泽老大人病重……

无数人聚集的黄河岸边，秋雨绵绵而下，哗乱难言，这是笼罩整个天下的恐慌……

**************

汴梁城，秋雨如酥，打落了树上的黄叶，岳飞冒雨而来，走进了那处院子。

女真人自攻下应天后，暂缓了往南面的进军，而是扩大和巩固占据的地方，分成数股的女真大军已经开始扫荡山东和黄河以北未曾归降的地方，而宗翰的部队，也开始再度接近汴梁。

在宗泽老大人巩固了城防的汴梁城外，岳飞率军与小股的女真人又有了几次的交锋，女真骑队见岳飞军势井然，便又退去——不再是都城的汴梁，对于女真人来说，已经失去强攻的价值。而在恢复防御的工作方面，宗泽是强有力的，他在半年多的时间内，将汴梁附近的防御力量基本恢复了七八成，而由于大量受其节制的义军聚集，这一片对女真人来说，仍旧算是一块硬骨头。

只有岳飞等人明白，这件事有多么的艰难。宗泽整日的奔走和周旋于义军的首领之间，用尽一切方法令他们能为抵御女真人做出成绩，但事实上，他手中能够动用的资源已经寥寥无几，尤其是在皇帝南狩之后，这一切的努力似乎都在等待着失败的那一天的到来——但这位老大人，还是在这里苦苦地支撑着，岳飞并未见他有半句怨言。

尤其是在女真人派出使者过来招降时，或许唯有这位宗老大人，直接将几名使者推出去砍了头祭旗。对于宗泽而言，他未曾想过谈判的必要，汴梁是破釜沉舟的哀兵，只是如今看不到胜利的希望而已。

撑到如今，老人终于还是倒下了……

……

延州城。

巨大的石块划过天空，狠狠地砸在古旧的城墙上，石屑四溅，箭矢如雨点般的飞落，鲜血与喊杀之声，在城池上下不断响起。

攻城的楼车撞上城墙，随后被射出的火矢、泼出的火油点燃，一名名士兵嚎叫着，从城楼上掉下去了。

种冽挥舞着长刀，将一群籍着云梯爬上来的攻城士兵杀退，他须发凌乱，汗透重衣，口中呐喊着，率领麾下的种家军儿郎奋战。城墙上上下下都是密密麻麻的人，然而攻城者并非女真，乃是归降了完颜娄室，此时负责强攻延州的九万余汉人军队。

在城下领军的，乃是曾经的秦凤路经略安抚使言振国，此时原也是武朝一员大将，完颜娄室杀来时，大败而降金，此时，攻城已七日。

折家是五日前降金的，折可求不答应攻延州，但亲手写了劝降信过来，力陈形势比人强，不得不降的为难，也指出了小苍河不愿参战的现状。种冽将那信撕碎了，率军奋战至此。

种家军乃是西军最强的一支，当初余下数千精锐，在这一年多的时间里，又陆续收拢旧部，招募新兵，如今聚集延州的可战之人在一万八千左右——这样的核心军队，与派去凤翔的三万人不同——此时守城犹能支撑，但西北陆沉，也只是时间问题了。

完颜娄室率领的最强的女真部队，还一直按兵未动，只在后方督战。种冽知道对方的实力，等到对方看清楚了状况，发动雷霆一击，延州城恐怕便要陷落。到时候，不再有西北了。

然则，种家一百多年镇守西北，杀得西夏人闻风丧胆，岂有投降外族之理！

他挥舞长刀，将一名冲上来的敌人当头劈了下去，口中大喝：“言贼！尔等卖国求荣之辈，可敢与我一战——”

那声如雷霆，凛凛声威，城墙上战士的士气为之一振。

无数攻防的厮杀对冲间，种冽昂起已有白发的头。

最可惜是，已回不去清涧了……

……

苗疆，铁天鹰走在黄叶灿烂的山间，回头看看，四野都是林叶茂密的山林。

几间小屋在路的尽头出现，多已荒败，他走过去，敲了其中一间的门，随后里面传来问询的话语声。

铁天鹰说了江湖切口，对方打开门，让他进去了。

房间里的是一名年老腿瘸的苗人，挎着腰刀，看来便不似善类，双方报过姓名之后，对方才恭敬起来，口称大人。铁天鹰问询了一些事情，对方目光闪烁，往往想过之后方才回答。铁天鹰便笑了笑，从怀中拿出一小袋银钱来。

“我是官身，但素来知道绿林规矩，你人在此地，生活不易，这些银钱，当是与你买消息，也好贴补家用。只是，闽瘸子，给你银钱，是我讲规矩，也敬你是一方人物，但铁某人也不是第一次行走江湖，眼里不掺沙子。这些事情，我只是打听，于你无害，你觉得可以说，就说，若觉得不行，直言无妨，我便去找别人。这是说在前头的好话。”

他这番话说出，对方连连点头，这次，收下银钱之后，话语倒是爽快了，只是说了几句，又有点犹豫。

铁天鹰冷哼一句，对方身体一震，抬起头来。

“铁大人，此事，恐怕不远，我便带你去看看……”

话语说完，两人随即出门。那苗人虽然瘸了一条腿，但在山岭之中，仍旧是步伐飞快，不过铁天鹰乃是江湖上一流高手，自也没有跟不上的可能，两人穿过前方一道山坳，往山顶上去。待到了山顶，铁天鹰皱起眉头：“闽瘸子，你这是要消遣铁某，还是安排了人，要埋伏铁某？何妨直接一点。”

“大人误会了，应该……应该就在前方……”闽瘸子朝着前方指过去，铁天鹰皱了皱眉，继续前行。这处山岭的视野极佳，到得某一刻，他陡然眯起了眼睛，随后拔腿便往前奔，闽瘸子看了看，也陡然跟了上去，伸手指向前方：“没错，应该就是他们……”

远远的，山岭中有人群行进惊起的尘埃。

随着他们在山岭上的奔行，那边的一片景象，逐渐收入眼底。那是一支正在行进的军队的尾末，正沿着崎岖的山岭，朝前方蜿蜒推进。

离开西北之后，铁天鹰在江湖上厮混了一段时间，待到女真人南下，他也来到南面躲避，此时倒记起了数年前的一些事情。当初在杭州，宁毅与霸刀有过一段交情，后来在押解方七佛上京的冲突中，宁毅当着刘西瓜的面斩下方七佛的脑袋，两人算是接下了不死不休的梁子，但到得后来，当他更为清楚宁毅的性格，才察觉出一丝的不对劲，而在李频的口中，他也无意间听说，宁毅与霸刀之间，还是有着不清不楚的联系的。

他虽然身在南方，但消息还是灵通的，宗翰、宗辅两路大军南侵的同时，战神完颜娄室同样肆虐西北，这三支军队将整个天下打得趴下的时候，铁天鹰好奇于小苍河的动静——但实际上，小苍河目前，也没有丝毫的动静，他也不敢冒天下之大不韪，与女真人开战——但铁天鹰总觉得，以那个人的性格，事情不会这么简单。

他一路来到苗疆，打听了关于霸刀的情况，有关霸刀盘踞蓝寰侗之后的动静——这些事情，许多人都知道，但报知官府也没有用，苗疆地势险恶，苗人又素来自治，官府已经无力再为当初方腊逆匪的一小股余孽而出兵。铁天鹰便一路问来……

八月二十这天，铁天鹰在山上，看到了远处令人震惊的景象。

这么多年来，盘踞和沉默于苗疆一隅的，当初方腊永乐朝起义的最后一支余匪，从蓝寰侗出兵了。

延绵的军队，就在铁天鹰的视野中，正如长龙一般，推过苗疆的山岭。

***************

八月二十晚，大雨。

岳飞与其余一些官员、将领在院子里，听病床上的宗泽说了许多话。

这些话语还是关于与金人作战的，随后也说了一些官场上的事情，如何求人，如何让一些事情得以运作，等等等等。老人一生的官场生涯也并不顺利，他一辈子性情刚直，虽也能做事，但到了一定程度，就开始左支右拙的碰壁了。早些年他见许多事情不可为，致仕而去，这次朝堂需要，便又站了出来，老人性情刚直，哪怕上面的许多支持都不曾有，他也尽心竭力地恢复着汴梁的城防和秩序，维护着义军，推动他们抗金。即便在皇帝南逃之后，许多想法已然成泡影，老人还是一句埋怨未说的进行着他渺茫的努力。

如今，北面的战事还在持续，在黄河以北的土地上，几支义军、朝廷军队还在与金人争夺着地盘，是有老人不可磨灭的贡献的。哪怕败阵不断，此时也都在消耗着女真人南侵的精力——虽然老人是一直希望朝堂的军队能在陛下的振奋下，决然北推的。如今则只能守了。

于是他也只能交代一些接下来防守的想法。

下午时分，老人昏睡过去了一段时间，这昏睡一直持续到入夜，夜幕降临后，雨还在刷刷刷的下，使这院子显得破旧凄凉，戌时左右，有人说老人醒来了，但睁着眼睛不知道在想什么，一直没有反应。岳飞等人进去看他，戌时一刻，床上的老人陡然动了动，旁边的儿子宗颖靠过去，老人抓住了他，张开嘴，说了一句什么，依稀是：“渡河。”

“什么？”宗颖未曾听清。

“渡河。”老人看着他，然后说了第三声：“渡河！”

他瞪着眼睛，停止了呼吸。

岳飞感到鼻头酸楚，眼泪落了下来，无数的哭声响起来。

老人在离开前的这一刻，混淆了希冀与现实。

——早已失去渡河的机会了。从建朔帝离开应天的那一刻起，就不再有了。

秋雨潇潇、黄叶飘零。每一个时代，总有能称之伟大的生命，他们的离去，会改变一个时代的样貌，而他们的灵魂，会有某一部分，附于其他人的身上，传递下去。秦嗣源之后，宗泽也未有改变天下的命运，但自宗泽去后，黄河以北的义军，不久之后便开始分崩离析，各奔他方。

汴梁陷落，岳飞奔向南方，迎接新的蜕变，唯有这渡河二字，此生未有忘却。当然，这是后话了。

……

天下极小的一隅，小苍河。

平静的秋天。

黄叶落下时，山谷里安静得可怕。

不同于一年以前出兵西夏前的躁动，这一次，某种明悟已经降临到许多人的心中。

傍晚，罗业整理军服，走向半山腰上的小礼堂，不久，他遇上了侯五，随后还有其它的军官，人们陆续地进来、坐下。人群接近坐满之后，又等了一阵，宁毅进来了。

所有的人，都正襟危坐，放在膝盖上的双手，握起拳头。

窗外，是怡人的秋夜……

第七〇一章 铁火（二）

武建朔二年秋天，中原大地，战火燎原。

西北，只是这辽阔天下间小小的角落。延州更小，延州城苍老古旧，但无论是在相对于天下如何渺小的地方，人与人的冲突和争杀还是一如既往的激烈和残酷。

天已经黑了，攻城的战斗还在继续，由原武朝秦凤路经略安抚使言振国率领的九万大军，正如蚂蚁般的蜂拥向延州的城墙，呐喊的声音，厮杀的鲜血覆盖了一切。在过去的一年多时间里，这一座城池的城墙曾两度被攻破易手。第一次是西夏大军的南来，第二次是黑旗军的杀至，从西夏人手中夺回了城池的主宰劝，而如今，是种冽率领着最后的种家军，将涌上来的攻城队伍一次次的杀退。

滚木、礌石从城墙上投掷下去，火油在浇泼中被点燃了，在城墙边点起大片大片的火焰，被胁迫的汉人军队挥舞刀枪往城墙上涌，密密麻麻的军阵。更后方一点的，是手持长刀的督战队。掷石机不断将石块投出，大片大片的军营延绵开去。

距离这片军营数里外的山丘上，是金人的营地，这次女真南征的过程里，整支西路军的队伍驻扎于此。随着女真战神完颜娄室渡江的女真正规军不过一万六千余人，加上负责粮草、辎重的队伍，整支军队的数量也未有超过三万。

仿佛是挟着煌煌天威南来。就是这一万余人的主力部队，在武朝西北的土地上纵横来去，陆续败尽数十万乃至近百万的武朝军队，竟无敌手。当他率领军队北推，世镇西北的折家军被迫屈膝降服，延州种冽以绝望之姿固守，但此时的女真军队，甚至都未有亲自动手，便令得言振国率领的九万汉人军队戮力攻城，不敢有丝毫后退。

自女真营地再过去数里，是延州一带低矮的树林、河滩、山丘。女真过境，居于附近的百姓已被逐扫一空，原本住人的村落被大火烧尽，在夜色中只剩下孤零零的黑色轮廓。树林间偶尔悉悉索索的，有野兽的响动，一处已被烧毁的村庄里，此时却有不寻常的响动发生。

火焰的光芒隐隐约约的在黑暗中透出去。在那早已残破的房间里，升起的火焰大得非同寻常，便携式的风箱鼓起惊人的风力，在小范围内呜咽着，热气通过导管，要将某样东西推起来！

这是平静却又注定不寻常的夜，掩逸在黑暗中的队伍争分夺秒地升起那火焰中的东西。戌时一刻，距离这村庄百丈外的林地里，有骑兵出现。骑马者共两名，在黑暗中的行进无声又无息。这是女真军队放出来的斥候，走在前方的御者名叫蒲鲁浑，他曾经是长白山中的猎手，年轻时追逐过雪狼，搏杀过灰熊，如今四十岁的他体力已开始下降，然而却正处于生命中最为老辣的时刻。走出树林时，他皱起眉头，嗅到了空气中不寻常的气息。

距离他八丈外，潜伏于草丛中的猎杀者也正匍匐前来，弓弩已上弦，机簧扣紧。三次呼吸后，弦惊。

黑暗的轮廓里，人影倒下，两匹战马也倒下。一名猎杀者匍匐前行，走到近处时，他脱离了黑暗的轮廓，弓着身子看那倒下的战马与敌人，空气中漾着淡淡的血腥气，然而下一刻，危机袭来！

夜色下挥出的刀锋犹如巨大的镰刀，猎杀者飞退，秋日的蒿草刷的有一大片跃了起来，犹如秋风卷起的落叶。微弱的光芒里，蜷缩在地上的女真猎手拔刀挥斩，滚动，跨步，在这一瞬间，他的身形在星月的光芒里暴涨，在飞起的草茎里，化作一幕野蛮而粗粝的形象，就如同他无数次在雪原中对野蛮凶兽的猎杀一般，女真人双手持刀，到得最高的一瞬间，如雷霆般怒斩！

猎杀者飞退滚动，左手持刀右手猛地一架刀脊，奋然迎上。

乒——的一声震响，惊人的火花与铁屑飞溅出去。

建朔二年八月二十三，夜晚，戌时一刻，延州城北，突兀的冲突撕开了宁静！

……

小苍河，黑色的天幕像是黑色的罩子，黑暗中，总像有鹰在天上飞。

宁毅与秦绍谦、刘承宗、孙业等人走进小礼堂里。

夜色中，这所新建起不久大房子远看并无特殊，它建在山腰之上，房子的木板还在发出生涩的气息。门外是褐黄的土路和院子，路边的梧桐并不高大，在秋季里黄了叶子，静静地立在那儿。不远处的山坡下，小苍河安闲流淌。

房间里亮着火把，空气中弥漫的是烟熏的气息。聚集过来的军官一百多人，宁毅、秦绍谦与五名团长在前方坐落，众人起立、坐下，彻底安静下来之后，由宁毅开口。

“这次会议，我来主持。首先跟大家宣布……”

他目光严肃，话语冰冷，开门见山。

“从今天开始，华夏军全体，对女真开战。”

……

光芒延绵开去，小苍河静静流淌，夜色寂寥。有鹰在天上飞。

在这苍茫的夜色里，河谷外的山岭间，身着黑衣的女子静静地站在树木的阴影中，等待着海东青的盘旋回飞。在她的身后，少数同样的黑衣人等待其间，齐新义、齐新翰、陈驼子……在小苍河中武艺最为高强的一些人，此时各自带队隐匿。

某一刻，鹰往回飞了。

名叫陆红提的黑衣女子望着这一幕。下一刻，她的身形已经出现在数丈之外。

数里外的山岗上，女真的监视者等待着老鹰的归来。树林里，人影无声的奔袭，已越来越快——

……

“……自去年我们出兵，于董志塬上打败西夏大军，已过去了一年的时间。这一年的时间，我们扩军，训练，但我们当中，依然存在很多的问题，我们不见得是天下最强的军队。在这一年的下半段里，女真人南下，派出使者来警告我们，这半年时间里，他们的鹰每天在我们头上飞，我们没有话说，因为我们需要时间，去解决我们身上还存在的问题。”

“半年之前，女真人将卢延年卢掌柜的人头摆在我们面前，我们没有话说，因为我们还不够强。这半年的时间里，女真人踏平了中原，完颜娄室以一万多人扫荡了西北，南来北去几千里的距离，千百万人的抵抗，没有意义，女真人告诉了我们什么叫做天下无敌。”

“几个月前，种冽修书过来，说他决不降金，想要与我们共抗女真，我们没有答应。因为不到最后关头，我们不知道他是否经得起考验，娄室来了，同样一门忠烈的折家选择了跪下。但如今，延州正在被攻打，种冽誓死不退、不降，他证明了自己。而最重要的，种家军不是空有热血而毫无战力的愚蠢之人。延州破了，我们可以拿回来，但人没有了，非常可惜。”

“诸位，厮杀的时间已经到了。”

……

夜色里的四周，猎杀者奔袭而来，箭矢刷的划过去。蒲鲁浑发足狂奔，就像是在北地的山野中被狼群追赶，他从怀中拿出竹筒，猛地朝前方跃出，在滚落山坡的同时，拔开了盖子。

烟火升上夜空。

……

烟火升上夜空。

女真军营的瞭望塔上，有人大喊起来，军营之中，人们望着东面的夜空，随后，巡逻的骑队动起来了，夜鸟惊飞，海东青呼啸着上天。远远近近，无数身影的奔袭。

烧毁的村庄里，热气球已经开始升起来，上方下方的人来回交流，某一刻，有人骑马狂奔而来。

“女真人，海东青上天了！”

……

“放弃！”

……

“……我们的出兵，并不是因为延州值得拯救。我们并不能以自己的肤浅决定谁值得救，谁不值得救。在与西夏的一战之后，我们要收起自己的傲慢。我们之所以出兵，是因为前方没有更好的路，我们不是救世主，因为我们也无能为力！”

“在这个世界上，每一个人首先都只能救自己，在我们能看到的眼前，女真会越来越强大，他们占领中原、占领西北，势力会越来越巩固！迟早有一天，我们会被困死在这里，小苍河的天，就是我们的棺材盖！我们只有唯一的路，这条路，去年在董志塬上，你们大部分人都看到过！那就是不断让自己变得强大，不管面对怎样的敌人，想尽一切办法，用尽一切努力，去打败他！”

“女真人的满万不可敌一点都不神奇，他们不是什么神仙妖怪，他们只是过得太艰难，他们在东北的大山里，熬最难的日子，每一天都走在绝路里！他们走出了一条路，我们面前的就是这样的敌人！但是这样的路，既然他们能走过去，我们就一定也能！有什么理由不能！？”

“自女真南下，有一支支的军队，出兵迎上去，我们跟他们，没什么两样。我们为了自己的生存而出兵，希望我们记住这一点，跟我们带领的同伴强调这一点，如果我们觉得，我们的出兵是为了施舍给谁一条活路，那就离死不远了。完颜娄室非常厉害。打败他，活下来，变得更强大！哪一点都不容易。”

……

小苍河外的树林里，两名女真的监视者不断地奔跑，在距离此地数百丈外的一处林间，数具血淋淋的尸体已经倒在了地上。

追杀过来的人影身形如鬼魅，危险却超过了山林间最残暴的灰熊，飞快的奔跑之中，弩矢射来，刷的穿过黑暗，飞向远方。两人以女真话交流了几句，迅速地分开，海东青长鸣，俯冲入林间，往西面奔行的女真人听得那鹰的名叫戛然而止，后方，同伴一声歇斯底里的大叫，随后有噗的一声，断去头颅的颈项间，鲜血冲天飞起。

人头从他的身后被掷了过来，他“啊——”的一声，朝着西方疾奔，然而奔跑在后方树林的身影已越来越近了！

女真人刷的抽刀横斩，后方的黑衣身影迅速逼近，古剑挥出，斩开了女真人的手臂，女真人大喊着挥出一拳，那身影俯身避过的同时，古剑剑锋对着他的脖子刺了进去。

女真人还在飞奔，那身影也在飞奔，长剑插在对方的脖子里，哗啦啦的推开了树林里的无数枯枝与败藤，然后砰的一声，两人的身影撞上树干，落叶簌簌而下。红提的剑刺穿了那名女真人的脖子，深深地扎进树干里，女真人已经不动了。

红提退后一步，拔出长剑，陈驼子等人迅速地追近。他看了一眼，扭头望向不远处的跟随者。

“肃清方圆十里，有可疑者，一个不留！”

夜色中，众多的身影呈扇形铺开，推展开去。

……

“……我们的军队以华夏为名，何谓华夏，各书有各解，我有个简单的解释。古往今来，在这片大地上，出现过许多优秀的、闪光的、让人说起来就要竖起大拇指的难以企及的人，他们或者建立了旁人难以想象的功勋，或者有着旁人为之佩服的思想，或者承受住了旁人无法承受的艰难，做到别人不敢想象的事情，我们说起华夏，能代表华夏二字的，是这一些人。”

“如何成为这样的人，你们在董志塬上，已经看到过了。人固然有各种缺点，自私自利、贪生怕死、骄矜狂傲，克服他们，把你们的后背交给身边值得信任的同伴，你们会强大得难以想象。有一天，你们会成为华夏的脊梁，所以现在，我们要开始打最难的一仗了。”

“接下来，由秦将军给大家分配任务……”

……

女真大营。

完颜娄室听完了亲卫撒哈林坎木的报告，从座位上站起来。

这位女真的第一战神今年五十一岁，他身材高大，只从面目看起来就像是一名每日在田间沉默劳作的老农，但他的脸上有着动物的抓痕，身体上上下下，都有着细细碎碎的伤痕。披风从他的背上滑落下来，他走出了大帐。

“小苍河黑旗军，去年打败过西夏十五万人，乃必取之地。我来时，谷神修书于我，让我提防其军中火器。”

他看着远方骚动的夜空：“能以万人破十五万，说出华夏之人不投外邦之言的，不是等闲之辈，他于武朝弑君反叛，岂会归降我方？黑旗军重军械，我向西夏方打听，其中有一奇物，可载人飞天，我早在等它。”

“撒哈林，率你麾下千人出动，追过去，将东西带回来。”

撒哈林轰然应诺！

“与这黑旗军先前未曾交手，对方能以一万人破西夏十五万大军，你不得轻敌。”

交代了一句，完颜娄室转身走回帐篷。片刻，女真大营中，千人的骑队出动了。

远处，延州的攻城战已暂时的停下来，大营里，降将言振国站在高处，望着女真大营这边的动静，目光疑惑。

“他们怎么了？”

“像是有人来了……”

夜风呜咽，近十里外，韩敬率领两千骑兵，两千步兵，正在黑暗中静静地等待着讯号的到来。由于女真人斥候的存在，海东青的存在，他们不敢靠得太近，但如果前方的奇袭成功，这个夜晚，他们就会强袭破营，直斩完颜娄室！

犹如高手之间直指要害的交锋，在这个夜里，双方的冲突已经以最为凌厉的方式展开！

攻城的人们，犹然懵懂无知。

……

“……说个题外话。”

“有一件事是比较有趣的，武朝的军队对上女真人不能打，往往在投降之后，他们变得比以前稍微能打了一点。这是绵羊带着的一百头老虎，和老虎带着的一百头绵羊的区别。这不太好，既然逃跑和投降才是这些人的本分！你们出去以后，就给我让他们记起来！”

“什么叫做。贪生怕死！”

建朔二年八月二十四，延州的攻防正显得炽烈。凌晨，一次誓师出兵在小苍河结束。

这一天，一万三千人跃出小苍河河谷，加入了西北之地的延州争夺战中。在女真人摧枯拉朽的天下大势中，如同螳臂挡车般，小苍河与女真人、与完颜娄室的正面火拼，就这样开始了。

不久之后，被夹在夹缝间的交战方，便感受到了熔金蚀铁般的巨大压力！

第七〇二章 铁火（三）

衰草覆地，秋卷天云。

建朔二年八月底，黑旗军与女真西路军的第一轮冲突，是在八月二十三这天夜间，于延州城东北方向的原野间爆发的。

其时考虑到女真军队中海东青的存在，以及对于小苍河明目张胆的监视，对于女真军队的偷袭很难奏效。但出于概率考虑，在正面的交战开始之前，黑旗军中上层仍旧准备了一次偷袭，其计划是，在女真人意识到热气球的全部作用之前，使其中一只热气球飞至女真军营上空，对完颜娄室帅帐投下炸药包。

投弹时间选在夜间，若能侥幸奏效炸死完颜娄室，则黑旗军不费吹灰之力解除西北之危。而即便爆炸发生在帅帐附近，女真军营骤然遇袭也必然慌乱，然后以韩敬四千军队袭营，有极大可能女真军队将就此崩盘。

此时的热气球——不管何时的热气球——控制方向都是个极大的问题，但是在这段时日的升空中，小苍河中的热气球操控者也已经初步把握到了诀窍。热气球的飞行在大方向上仍是可控的，这是因为在空中的每一个高度，风的流向并不一致，以这样的方式，便能在一定程度上决定热气球的飞行。但由于精度不高，热气球升空的位置，距离女真大营，仍旧不能太远。

因为这样的原因，热气球在升空之前，最终被女真斥候发现，或许也是因为老天爷并不愿意黑旗军在这里胜得太过容易。此后，黑旗军特种团的带队人陈兴果断选择了放弃任务，高速撤走，韩敬自然也只能放弃夜袭女真的计划。

然而在此之后，女真将领撒哈林坎木率领千余骑兵尾随而来，与韩敬的队伍在这个夜里发生了摩擦。这原本是试探性的摩擦却在之后迅速升级，或许是双方都未曾料到过的事情。

这女真将领撒哈林原本便是完颜娄室麾下亲随，率领的都是这次西征军中精锐。他们这一路南下，战场上悍勇无畏，而在他们眼前的汉人军队，往往也是在一次两次的冲杀下便溃不成军。

双方打个照面，列阵奔袭、骑射，一开始还算有章法，但毕竟是夜间。两轮纠缠后，撒哈林惦记着完颜娄室想要那飞天之物的命令，开始试探性地往对方那边穿插，第一轮的冲突爆发了。

韩敬这边的骑兵，又哪里是什么省油的灯。本就是吕梁山中最为玩命的一群人，没饭吃的时候，把脑袋挂在裤腰带上，与人搏杀都是家常便饭。其中不少还都参加过与怨军的夏村一战，当小苍河的黑旗军打败了西夏十五万大军，这些胸中已满是傲气的汉子也早在渴望着一战。

而最要命的，还是这一年以来，宁毅在青木寨、小苍河几地对董志塬一战的宣传，当时禹藏麻带领轻骑兵对冲阵队伍造成威胁时，特种团参谋长官周欢率领数百人以暴烈无比的方式发起冲锋。最终数百骑兵硬生生地打垮了几千骑兵的士气。小苍河能做到的事情，青木寨又有什么做不到的！

当双方心中都憋了一口气，又是夜间，第一轮的冲锋和搏杀“不小心”爆发之后，整个夜晚便陡然间沸腾了起来。歇斯底里的呐喊声陡然炸裂了夜空，前方小半已混在一起的情况下，两边的领军者都不敢叫撤，只能尽量收束手下，但在黑暗里谁是谁这种事情，往往只能冲到眼前才能看得清楚。片刻间，厮杀、呐喊、冲撞和翻滚的声音便在夜空下席卷开来！

以双方手头的兵力和盘算来说，这两只军队，才只是第一次相遇，可能还弄不清目的的前锋队伍。在这接触的片刻间，将彼此的士气提升到极点，然后变成纠缠厮杀的状况，委实是不多见的。但是当反应过来时，彼此都已经骑虎难下了。

在这夜色里参与了惨烈混战的士兵，总共也有千人左右，而剩下的也不曾闲着，互相射箭、纠缠。火箭、不曾点火的箭矢斑斑点点的乱飚。女真人一方首先放出撤退的烟火，之后韩敬一方也传令退却，然而已经晚了。

黑暗中的混乱厮杀早已蔓延开去，大规模的混乱逐渐变成小团体、小规模的奔袭、火拼。这个夜里，纠缠最久的几支队伍大概是一路杀出了十里开外。吕梁山中出来的军人对上长白山中的猎户，双方即便变成了不成建制的小团体，都不曾在黑暗的山岭间失去战斗力。半个夜晚，山岭间的喋血拼杀，在各自奔逃、寻找同伴和大队的路上，几乎都没有停下来过。

当临近午夜，完颜娄室派出的接应部队到来，韩敬率领手下施施然地退去，对方便也没有选择追赶。而韩敬的人马在后退数里之后，便停留下来，安营扎寨，不打算走了。

这个夜晚，发生在延州城附近的热闹持续了大半晚。而就此时仍率领九万大军在围城的言振国所部来说，对于发生了什么，仍旧是个大写的懵逼。到得第二天，他们才大概弄清楚昨晚撒哈林与某支不知名的军队发生了冲突，而这支军队的来历，隐隐指向……东北面的山中。

言振国叫上幕僚隆志用、慕文昌等人在营中开了个会。他虽是身居秦凤路制置使，但秦凤路一带，多数本就是西军地盘，这令得他权位虽高，实际地位却不隆。女真人杀来时，他左支右拙，跑也没跑掉，最终被俘，便干脆降了女真，被驱赶着来攻打延州城，反倒觉得此后再无退路了，豁然起来。然而在这边这么长时间，对于周围的各种势力，还是清楚的。

“此时西北，折家已降。若非假降，眼下出来的，恐怕便是吕梁山中那混世魔王了，此军凶悍，与女真人怕是有得一拼。若然前来，我等不得不早作预防。”

这时候外头还在攻城，言振国书生性情，想起此事，多少有点头疼。幕僚隆志用便安慰道：“东主安心，那黑旗军虽然悍勇，然弑君之举足显其格局有限。女真人席卷天下，气吞山河，完颜娄室乃不世名将，用兵稳重，此时按兵不动正显其章法，若那黑旗军真的前来，学生以为必然难敌金兵大势。东主只管静观其变便是。”

那穆文昌道：“我方十万大军，攻城绰绰有余。东家既然心忧，其一，当尽快破城，如此，黑旗军即便前来，延州城也已无法救援，它无西军援手，无益再战。其二，我方腾出两万人列阵于后，摆出防御便可。那黑旗军确是混世魔王，但他人数不多，又有娄室大帅在侧。他若想对付我方，解延州之危，只需稍作纠缠，娄室大帅岂会把握不住机会……”

穆文昌说完，言振国笑起来，点头称善，随后派将领分出两万人马，于阵营后方再扎一营，以防御东面来敌。

此时是八月二十四的下午，延州的攻防战还在剧烈的厮杀，于攻城方的后方，又分出了两万余人的军阵。延州城头，感受着愈发剧烈的攻城力度，浑身浴血的种冽隐隐察觉到了某些事情的发生，城头的士气也为之一振。

而在傍晚时分，东面的山麓间，一支军队已经迅速地从山间跃出。这支军队步履迅速，黑色的旗帜在秋风中猎猎招展，华夏军的五个团，一万三千多人延绵数里长的队列，到了山外，方才停下来歇息了片刻。

炊事兵发放了馒头和肉汤。

卓永青是黑旗军中的新兵，本就是延州人，此时坐在田埂边，呼呼地吃馒头和喝汤，在他身边一排的同伴大多也是同样的姿态。夜色已渐临，然而周围放眼望去，荒芜的天地间，道路边都是黑旗军士兵的身影，一排排一列列的仿佛根本不在野外，他便将些许的紧张压了下来。

黑旗军平日里的训练不少，一天时间的行军，对于卓永青等人来说，也只是稍感疲倦，更多的还是要赴战场的紧张感。这样的紧张感在老兵身上也有，但很少能看出来，卓永青的班长是毛一山，平日里人好，憨厚好说话，也会关心人，卓永青轻声地问他：“班长，十万人是什么样子的？”

毛一山埋头吃东西，看他一眼：“伙食好，不说话。”然后又埋头吃汤里的肉了。

所有人都拿馒头将碗底扫了一遍，稍作休息后，军队又启程了，再走五里左右方才扎营，途中毛一山对卓永青道：“跟一万人也差不多。”夜色之中，是延绵的火把，同样步履的军人和同伴，这样的一致其实又让卓永青的紧张有所消失。

除了必要的休息，黑旗军几乎未有停留，第二天，是二十五里的路程，下午时分，卓永青已经能隐约看到延州城的轮廓，前方的远处，漫山遍野的人和军帐，而延州城头之上，隐约可见红色、黑色杂陈的迹象，足见攻城战的惨烈。

卓永青所在的这支军队稍作休整，前方，有一支不知道多少人的军队慢慢地推过来。卓永青被叫了起来，军队开始列阵，他站在第三排，举盾，持刀，身体两侧、前后，都是同伴的身影，如同他们每次训练一般，列阵以待。

旁边，班长毛一山正悄悄地用嘴呼出长长的气息，卓永青便跟着做。而在前方，有人大喊起来：“出发时说的话，还记不记得！？遇上敌人，只有两个字——”

卓永青顿了顿，然后，有血丝在他的眼里涌起来，他用力地吼喊出来，这一刻，整个军阵，都在喊出来：“凶！残——”原野上被震得嗡嗡嗡的响。

他不知道自己身边有多少人。但秋风起了，巨大的气球从他们的头顶上飞过去。

延州城上，种冽放下手中的那只劣质望远镜，微感疑惑地蹙起眉头：“他们……”

八月二十五，黑旗军兵分两路，一支八千人，于延州城东北面与韩敬汇合，一万二千人在汇合之后，缓缓推向女真人的军营。同时，第二团第三团的五千余人，在稍南一点的地方，与言振国率领的九万攻城大军展开对峙。

完颜娄室命令言振国的部队对黑旗军发起进攻，言振国不敢违背，命令两万余人朝这边推进过来。然而在交战之前，他还是有些迟疑：“是不是当派使者，先行招降？”

幕僚想想，回应：“大人所言甚善，正和先礼后兵之道。”

傍晚时分，他们派出了使者，往五千余人这边过来，才走到一半，看见三颗巨大的气球飞过来了，五千人列阵前推。北面，两军主力正在对峙，所有的动静，都将牵一发而动全身，然而一路奔袭而来的黑旗军根本就没有迟疑，纵然面对着女真战神，他们也没有给予任何面子。

其中一颗热气球朝两万余人的帅旗位置扔下了炸药包。卓永青跟随着身边的同伴们冲上前去，照着所有人的样子，展开了厮杀。随着苍茫的夜色开始吞食大地，血与火大规模地盛放开来……

第七〇三章 铁火（四）

巨大的热气球高高地飞过黄昏的天幕，黑旗军徐徐推进，进入交战线时，如蝗的箭雨还是划过了天空，黑压压的抛射而来。

黑旗一方同样予以回击。

成千上万人的军阵，成千上万的箭矢，延绵数里的范围。这人海之中，卓永青举起盾牌，将身边射出了箭矢的同伴覆盖下去，然后便是噼噼啪啪的声音，有箭矢打在他的盾上被弹开了。周围是嗡嗡嗡的躁动，有人呐喊，有人痛呼出声，卓永青分明能听到有人在喊：“我没事！没事！他娘的倒霉……”一息之后，呐喊声传来：“疾——”

身边的同伴身体在绷紧，然后，卓永青大声地呐喊出来：“疾！”

这一刻，数千人都在呐喊，呐喊的同时，持盾、发力，猛然间奔行而出，脚步声在一瞬间怒如潮水，在长达里许的阵线上踏动了地面。

“杀——”

呐喊声排山倒海，对面是两万人的阵地，分作了前后几股，方才的箭矢只对这片人海造成了些许波澜，领兵的层层将领在大喊：“抵住——”军队的前方结成了盾阵枪林。这边领兵的主将名叫樊遇，不断地传令放箭——相对于冲来的五千人，自己麾下的军队近五倍于对方，弓箭在第一轮齐射后仍能陆续发射，然而稀稀拉拉的第二轮造不成太大的影响。他瞪大眼睛看着这一幕，牙关已不自觉地咬紧，牙根酸涩。

这不是正统的打法，也根本不像是武朝的队伍。仅仅是一万多人的军队，从山中跃出之后，直扑正面战场，然后以分出的五千人对着自己两万兵，以及后头的压阵的七万余人，直接发起正面进攻。这种不要命的气势，更像是金人的军队。然而金国人无敌于天下，是有他的道理的，这支军队虽然也有着赫赫战绩，然而……总不至于便能与金人匹敌吧。

他之前是这样想的，但至少在这一刻，对方爆发出来的惊人举动，令人心中的想法多少有点动摇：“给我挡住——”他口中暴喝，同时吩咐手下，看能否以强弓将天上的“妖法”射下。阵型前方，一箭之地缩短为零！

轰隆隆的声音，海潮一般延绵的轰响，来自于盾牌与盾牌的冲撞。各种呼喊声响成一片，在接近的一瞬间，黑旗军的锋线成员以最大的努力做出了躲避的动作，避免自己撞上刺出的枪尖，对面的人疯狂呐喊，枪锋抽刺，第二排的人撞了上来。接着是第三排，卓永青用尽最大的力量往同伴的身上推撞过去！

“呀啊啊啊啊啊啊啊啊——”

结实的脚步不断地朝后蹬，往前推！盾阵僵持了片刻时间，第二排上，罗业几乎清楚地感受到了对方军阵朝后方退去的摩擦声，在原地防守的敌人抵不过这瞬间的冲力。他深吸了一口气：“都有——一！”

周围的人都在挤，但响应声稀稀拉拉地响起来：“二——”

第三声响起的时候，周围这一团的人声已经整齐起来。他们同时喊道：“三————”

所有人都在这一瞬间用力！

前方，盾牌和盾牌后的敌人被推飞开了，罗业与身边的将士抡起了钢刀，哗的一刀斩下去，白蜡杆制成的枪身被劈断了，在空中飞舞，罗业已经看到了前方士兵的眼神，看起来也是一般的凶狠粗豪，目露血光，只在眼中有着慌乱的神色——这就够了。

他的第二刀劈了出去，身边是无数人的前行，杀入人群，长刀劈中了一面盾牌，轰的一声木屑飞溅，罗业逼上前去，照着眼前放大的敌人的头脸，又是一刀。这豁尽了全力的刀光之下，他几乎没有感受到人的骨头造成的阻隔，对方的身体只是震了一下，骨血横飞！

刀真好用……

他的心中闪过了这一丝丝的念头，粘稠的红色已经蔓延开来。有人发出了来自心底最野蛮之处的吼声。

“杀啊啊啊啊啊啊啊——”

厮杀的锋线，蔓延如怒潮般的朝前方扩散开去。

一颗热气球扔下了炸药包，在樊遇帅旗附近发出轰然震响，一些士兵朝着后方看了一眼，樊遇倒是无事。他大声嘶喊着，命令周围的士兵推上去，命令前列的士兵不许推，命令军法队上前，然而在交战的前锋，一道长达数里的血肉涟漪正疯狂地朝周围推开。

卓永青在不断向前，前方看起来有很多人，他们有的在抵抗，有的逃跑，人挤人的情况下，这个速度却极难加快，有的人被推翻在了地上，执着长枪的黑旗兵一个个捅将过去。不多时，卓永青挥出了第一刀，这一刀挥在了空处——那是一名拼命想要后退的敌人，咬紧了牙关照着这边挥砍，卓永青如同往日的每一次训练一般，一刀全力挥出，那人朝着后方瘫倒在地，拼命后退，同伴从卓永青身边冲过，将长枪捅进了那人的肚子，另一名同伴顺手一刀将这敌人劈倒了。

潮水不断前推，在这黄昏的原野上扩大着面积，有的人直接跪在了地上，大喊：“我愿降！我愿降！”罗业带队碾杀过去，一面推进，一面大喊：“掉头厮杀，可饶不死！”有的还在迟疑，便被他一刀砍翻。

军阵后方的军法队砍翻了几个逃跑的人，守住了战场的边缘，但不久之后，逃跑的人越来越多，有的士兵原本就在阵型中央，往两侧逃跑已经晚了，红着眼睛挥刀冲杀过来。开战后仅仅不到半刻钟，两万人的溃败如同海潮倒卷而来，军法队守住了一阵，而后不及逃跑的便也被这海潮吞没下去了。

樊遇目瞪口呆地看着这一切，他看了看后方，七万人的本阵那边，言振国等人想必也在目瞪口呆地看着，此外，还有城墙上的种冽，想必也有女真那边的完颜娄室。他咬紧了牙关，目中充血，发出“啊——”的一声呐喊，然后带着亲卫策马朝战场南面逃亡而去。

随着樊遇的逃跑，言振国大营那边，也有一支马队冲出，朝樊遇追赶了过去。这是言振国在军队跺脚呐喊的结果：“我要杀了他！我要杀了他！立刻派人将他给我抓回来，此战过后，我杀他全家，我要杀他全家啊——”

目光充血的疯狂呐喊代表了言振国此时的心情，攻城数日，他麾下军队的损失都算不得太大，然而当着面前一战之下，眨眼间迎来的是两万人的溃败。他的心中除了惊慌、不可置信外，心底已经有了隐隐的寒意。

两万人的溃败，何曾如此之快？他想都想不通。女真擅骑兵，武朝军队虽弱，步战却还不算差，许多时候女真骑兵不想付出太大伤亡，也都是骑射骚扰一阵后跑掉。但就在前方，步兵对上步兵，不过是这一点时间，大军溃败了，樊遇像是疯子一样的跑了。即便摆在眼前，他都难以承认这是真的。

但溃败还不是最糟糕的。

此时那溃败的军队中，有半数是朝着两侧逃跑的，对面那混世魔王的军队当然不好追赶，但仍有大量的溃兵被裹挟在中间，朝这边冲来。

这些溃败的士兵固然不想回头作为前锋与本阵厮杀，然而要往两侧逃跑已经有些晚了，已然冲杀过来的黑旗军非但未有停下休整，其前推的势子甚至有愈发暴烈的态势，顶多，后阵暂时变作了前阵，以半月形的姿态驱赶着溃败的樊遇大军，一路推杀。

双方此时的相隔不过两三里的距离，天空中夕阳已开始黯淡，那三个巨大的飞球，还在靠近。对于言振国而言，只觉得眼前遇上的，简直又是一支凶残的女真军队，这些野人无法以常理度之。

他也曾知道一些那小苍河、那混世魔王的事情，只是在他想来，即便对方能打败西夏，与女真人比起来，终究还是有距离的。但直到这一刻，西夏人曾经面对过的压力，朝着他的头上结结实实地压过来了。

对方的这次出兵，显然便是针对着那女真战神完颜娄室来的，北面，那一万二千人还在以咄咄逼人的姿态与女真西路军对峙。而自己这边，很显然的，是要被当成碍事者被先行清扫。以五千人扫十万，乍然想起来，很愤慨很憋屈，但对方一点迟疑都未曾表现出来。

而且，如果以对方摆明车马硬肛女真人的战力来衡量，两万人溃退得如此迅速，自己这边的几万人能不能打过对方，他确实是一点信心都没有的。

像是神仙打架，小鬼遭了殃。

当然，无论心情如何，该做的事情，只能硬着头皮上，他一面派兵向女真求援，一面调动军队，防御攻城大营的后方。

此时，罗业等人驱赶着将近六七千的溃兵，正在大规模地冲向言振国本阵。他与身边的同伴一面奔跑，一面呐喊：“华夏军在此！掉头冲杀者，可饶不死！余者杀无赦——”

人潮两侧，二团团长庞六安派出了不多的骑兵，追逐砍杀想要往两侧逃亡的溃兵，前方，原本有九万人聚集的攻城营地防御工事马虎得惊人，此时便要经受考验了。

女真军队方面，完颜娄室派出了一支千人队南来督战，与他对峙的黑旗军毫不客气，朝着女真大营与攻城大营之间推进过来，完颜娄室再派出了一支两千人的骑兵队，开始朝这边进行奔射骚扰。延州城，种家大军正在集结，种冽披甲持矛，正在做打开城门的安排和准备。

他曾经拉拢过黑旗军，希望双方能够并肩作战，被对方拒绝，也觉得不算意外。却从未曾想过，当黑旗军自山中跃出的一刻，其姿态是如此的暴烈凶残——他们竟要与完颜娄室，正面硬战。

只是想一想，都觉得血在翻滚燃烧。

家中的大夫过来劝说他的伤情，游说他派旁人领兵，种冽只是哈哈一笑。

“若今日败，延州满城上下，再无幸理。扶危定难，马革裹尸，大丈夫当有此一日。”他举起长戈，“种家人，谁愿与我同去！？”

周围传来了呼应之声。

夜色降临，北面，两支军队的摩擦试探正往来进行，随时可能爆发出大规模的冲突。

而在延州城下，人海冲向了一起，汹涌翻滚，飞来的气球上扔下了东西。言振国离开了他的帅旗，还在不断地传令：“守住——给我守住——”

这一战的开端，十万人对冲厮杀，已然混乱难言……

第七〇四章 铁火（五）

夜色下，秋天的里的原野，斑斑点点的火光在广袤的天幕下铺展开去。

十万人的战场，俯瞰下去几乎便是一座城的规模，密密麻麻的营帐，一眼望不到头，昏暗与光芒交替中，人群的集结，交织出的仿佛是真正的海洋。而接近万人的冲锋，也有着同样暴烈的感觉。

五千人，驱赶着六千余溃兵，压向七万人的营地，就像是一杯冷水倒进了滚油里。

——炸开了。

四万人防守后方，还有三万余人，在对着他们要攻打的城池。而随着黑旗军的冲锋，延州的城门也打开了，种家的军队开始出现，渐渐的，越来越多，在几次整队后，对着这边发起了冲锋。

女真的千人骑队自北面而下，在营地边缘做出了威吓，同时，一万多的黑旗军主力自东北面斜插而来，以咄咄逼人的姿态要杀入女真主力与言振国大军之间，这一万二千与人的脚步撼动地面时，也是惊人的一大片。

火矢腾空，哪里都是蔓延的人海，攻城用的投石器又在慢慢地运作，朝着天空抛出石块。三颗巨大的热气球一面朝延州飞行，一面投下了炸药包，夜色中那巨大的声响与火光分外惊人

在抵达延州之后，为了立刻开始攻城，言振国营地的防御工事，本身是做得马虎的——他不可能做出一个供十万人防御的城寨来。由于本身军队的众多，加上女真人的压阵，军队全部的力气，是放在了攻城上，真要是有人打过来，要说防御，那也只能是阵地战。而这一次，作为战场上人数最多的一股力量，他的军队真正陷入神仙打架小鬼挡灾的泥沼了。

“华夏军在此！倒戈冲杀者不死！余者杀无赦——”

“不许过来！都是自己兄弟——”

“******，给我让开啊——”

“再来就杀了——”

“反正是死，老子拖你们一起死——”

东南面，被五千黑旗军胁迫着冲向部队本阵的六七千人可能是最为煎熬的。他们当然不愿意与本阵冲杀，然而后方的煞星速度极快，心狠手辣，不受降卒，哪怕丢兵弃甲跪在地上投降，对方也只会砍来当头一刀，溃兵两侧，黑旗军的少数骑兵奔行驱赶，这片汹涌的人潮，已经失去逃散的机会。

而在前方，数万人的防御阵势，也不可能打开一个口子，让溃兵先进去。双方都在呼喊，在将要跨入一箭之地的最后一刻，汹涌的溃兵中还是有几支小队站住，朝后方黑旗军厮杀过来的，随即便被推散在人海的血流里。

这奔跑的冲散的速度，已经停不下来，双方接触时，到处都是疯狂的呐喊。冲在前方的溃兵已情知必死，朝着原本的自己人疯狂砍杀，接触的锋线犹如巨大的绞肉碾轮，将前方冲突的人们挤成糜粉与血浆。

“让开！让开——”

“老子也不要命了——”

“言振国投降金狗，倒行逆施，你们反正啊——”

“华夏军来了！打不过的！华夏军来了！打不过的——”

人声在激烈的冲撞中沸腾，对于有些人来说，这就是他们最后哭喊的话了。

西面，冲锋的种家军队在巨石与箭矢的飞舞中倒下，种冽率领大军，已经与这一片的人海展开了冲撞，厮杀声鼎沸。种家军的主力本身也是久经考验的精兵，并不畏惧于这样的冲杀。随着时间的推移，偌大的战场都在疯狂的冲突崩解，言振国的七万大军，就像是煮在一片熔金蚀铁的火焰里。言振国试图向女真人求救，然而得到的只有女真人严令死守的回应，率兵前来的督战的女真将领撒哈林，也不敢将麾下的骑兵派入随时可能崩塌的十万人战场里。

北面，发生的战斗没有这般浩大疯狂，天已经黑下来，女真人的本阵亮着火光，没有动静。被娄室派出来的女真将领名叫满都遇，率领的乃是两千女真骑队，一直都在以散兵的形式与黑旗军周旋骚扰。

这些女真人骑术精湛，三五成群，有人执起火把，呼啸而行。他们队形不密，然而两千余人的队伍便犹如一支看似松散但又灵活的鱼群，不断游走在战阵边缘，在接近黑旗军本阵的距离上，他们点燃火箭，斑斑点点地朝这边抛射过来，随后便迅速离开。黑旗军的阵型边缘举着盾牌，严谨以待，也有弓手还以颜色，但极难射中阵型松散的女真骑兵。

与本阵不远的山坡上，韩敬率领两千骑兵，始终在盯着这支游散的女真部队，而在骑兵偶尔的活动保护下，一只热气球目前正飞在天空中，几匹战马以长长的绳索拖着它变换位置。这只气球飞得是不高的，但作为观察已经足够，上方的观察者偶尔呐喊，或是放出烟花，循着绳子放下竹筒，报告战局变化。在黑旗军本阵推进的过程里，那两千女真精骑数次骚扰，都想找到几乎，冲过来这边朝气球放箭，每一次也都被韩敬的队伍阻拦了。

黑旗军本阵，边缘的将士举着盾牌，排列阵型，正谨慎地移动。中阵，秦绍谦看着女真大营那边的状况，朝着旁边示意，木炮和铁炮从驮马上被卸下来，装上了轮子向前推进着。后方，近十万人厮杀的战场上有伟烈的光火，但那从不是核心，那里的敌人正在崩溃。真正决定一切的，还是眼前这过万的女真大军。

就在黑旗军开始朝女真军营推进的过程中，某一刻，火光亮起来了。那并非是一点点的亮，而是在一瞬间，在对面坡地上那原本沉默的女真大营，所有的火光都升腾了起来。

黑旗军不怯战，完颜娄室同样也是不会怯战的。

这之后，女真人动了。

**********

东南面，言振国的抵抗部队已经进入崩溃。

人们呼喊奔逃，没头苍蝇一般的乱窜。有的人选择了反正，高呼口号，开始朝自己人冲杀挥刀，蔓延的巨大营地，形势乱得就像是沸水一般。

逃离早就出现了，更多的人，是一时间还不知道往哪里逃，五千黑旗军已杀将过来，所到之处掀起腥风血雨，击溃一层层的抵抗。冲杀之中，卓永青跟随者毛一山，没能杀到人，抵抗者有，但投降的也真是太多了，一些人跟随黑旗军朝前方冲杀过去，也有大义凛然的将领，说他们瞧不起言振国降金，早有反正之意。卓永青只在混乱中砍翻了一个人，但并未杀死。

血与火的气息熏得厉害，人真是太多了，几番冲杀之后，令人头晕目眩。卓永青毕竟算是新兵，纵然平日里训练众多，到得此时，巨大的精神紧张已经耗竭了心力，冲到一处物品堆边时，他稍稍的停了停，扶着一只木箱子干呕了几声，这个时候，他看见不远处的黑暗中，有人在动。

那是一名躲藏的士兵，与卓永青对望一眼，定在了那儿，下一刻，那士兵“啊——”的一声，挥刀扑来。

刀光扑面的一刹那，卓永青咬紧牙关，按照平日里训练的动作下意识的挥起了长刀，他的身体朝后方退了一点点，然后朝前方全力劈出。粘稠的鲜血哗的扑到他的脸上，那尸体扑出去，卓永青站在那里，喘息了许久，脸上的鲜血让他恶心想吐，他回头看了看地上的尸体，意识到，方才的那一刀，其实是从他的面门前掠过去的。

不远处人群奔突，有人在大喊：“言振国在哪里！？我问你言振国在哪里——带我去！”卓永青偏了偏头，这个声音是罗业罗连长，平日里都显得文质、爽朗，但有个外号叫罗疯子，这次上了战场，卓永青才知道那是为什么，后方也有自己的同伴冲过，有人看看他，但没人理会地上的尸首。卓永青擦了擦脸上的血，朝前方班长的方向跟随过去。

五千黑旗军由东南往西面延州城贯穿过去时，种冽率领军队还在西面鏖战，但敌人已经被杀得不断后退了。以万余军队对阵数万人，而且不久之后，对方便要完全溃败，种冽打得极为畅快，指挥军队向前，几乎要大呼过瘾。

然后，示警的烟火自城墙上出现，马蹄声自北面袭来！

这支陡然杀来的女真骑兵放出了箭矢，准确地射向了因为冲锋而未曾摆出防御阵势的种家军侧翼，千人的骑队还在加速，种冽命令己方骑兵赶去拦截，然而慢了一步。那千人的女真骑队在冲锋中化作两股，其中一队四百人一面射箭一面冲向仓促迎来的种家骑兵，另一队的六百骑已经冲入种家军侧后方的薄弱处，以钢刀、箭矢撕开一道口子。

种家军的后侧迅速收缩，那六百骑冲杀过后急旋返回，四百骑与种家骑兵则是一阵盘旋互射，掠过言振国军队阵前，在不远处与六百骑合流。这一千骑合并后，又略略地射过一轮箭矢，扬长而去。

撒哈林的这一次突袭，虽然无法挽回大局，但也使得种家军增加了上百伤亡，一时间振奋了部分言振国麾下军队的士气。而就在黑旗军正一路贯穿杀来的此时，北面，火光已经亮起来。

女真骑兵如潮水般的冲出了大营，他们带着点点的光火，夜色中看来，就如同两条长龙，正浩浩汤汤的，朝着黑旗军的本阵环抱过来。不久之后，箭矢便从各个方向，如雨飞落！

黑旗军士兵手持盾牌，死死防守，叮叮当当的声音不断在响。另一侧，满都遇率领的两千骑也在如毒蛇般的绕行过来，此时，黑旗军聚集，女真人分散，对于他们的箭矢还击，意义不大。

军阵之中，秦绍谦看着在黑暗里已经快形成巨大半圆的女真骑队，深吸了一口气……

战争，于焉打响——

第七〇五章 铁火（六）

建朔二年八月二十五，夜晚戌时二刻左右，黑旗军与女真西路军的第一次对撞，在延州城东北面的丘陵间发生了。

作为初次交手的双方，作战的章法并没有太多的花俏。随着女真大营陡然间的火光通明，女真精骑如水流般汹涌环抱而来，其气势确实在瞬间便到达了巅峰，然而面对着这样的一幕，华夏军的众人也只是在瞬间绷紧了心弦，当箭矢如雨点般抛飞、落下，外围的士兵也早已举起盾牌，照着早已训练无数遍的姿势，让空中落下的箭矢噼噼啪啪的在盾牌上打落。

此时，战鼓已经擂起来了。军队的阵型朝着前方推进、舒展，步伐并未加快太多，但坚定而森然。何志成率领的一团在前，孙业的四团在左翼和后侧，吕梁山的两千余步兵在右，间中混杂着特种团的装备队伍。战场东南，韩敬率领的两千骑兵已经策动步子，迎向满都遇率领的骑兵。

南面，言振国的大军已近全线崩溃，巨大的战场上只是混乱。北面的战鼓惊动了夜色，许多人的注意力和目光都被吸引了过去。天空中的三只热气球已经在飞过延州城的城墙，气球上的士兵远远地望向战场。如果说女真人骑兵射出的箭矢就像是扑上来的海潮，此时的黑旗军就像是一艘对抗潮水的巨轮，它破开波浪，朝着小山坡上女真人的营地坚定地推过去。

抛飞箭矢的骑兵阵还在蔓延扩大。东南面，韩敬的骑兵与满都遇的骑兵互相开始了抛射，南面，马队拖着的热气球朝着华夏军后阵靠拢过去。从大营中出来的数千女真精骑已经奔行至两翼，而华夏军的军阵犹如庞大的活体，也在不断变形，盾阵严密，箭矢也自阵列中不断射向远处的女真骑队，予以还击，但整个队伍，还是在一刻不停地推向女真大营。

以步兵对抗骑兵，战法上来说，没有多少可供选择的东西。骑兵行动迅速且阵型分散，人数差不多的情况下，步兵射箭的准确率太低，但骑兵没有甲胄和盾牌，远射虽能给人压力，对上严谨的阵型，能够依靠的就只是主动权而已。

这是女真骑兵对阵武朝部队的常态，武朝部队每每以龟缩战术逼退对方，然后往上头报胜率，最后胜率竟堆积到百分之八十之多，然而一旦女真骑兵真的看准时机决定冲锋，武朝部队即便是阵型完整，在搏命的厮杀中也总是一败涂地。这与战法无关，纯粹是没有决死之心的军队上了战场，导致的结果罢了。

然而，华夏军并不一样……

***********

轰！

轰！

轰轰！

一声声的鼓点伴随着前推的脚步声，震动夜空，周围是如雨点般的箭矢，带着火焰的光点从两侧飞舞掉落，人就像是置身于箭雨的谷底。

传令的声音，军官嘶喊的声音一阵紧接着一阵的响，有时候，甚至会非常荒谬地听到人的笑声。

黑旗猎猎招展，秦绍谦骑在马上，不时扭头观望四周的情况，漫山遍野的黑旗军士兵以连为单位，都在推进，远处是浩浩荡荡的女真骑队。拖着热气球的马队已经从后头上来了。

没有了一只眼睛，有时候很不方便。

他皱着眉头，没有人知道，在他浮着紧张情绪的心里，闪过了这样的念头。

人到紧张的时候，有时候会闪过一些不合时宜的情绪。女真……他不是第一次面对女真人了，曾经的几次战斗，那惨烈的……不能说是惨烈的战斗，只能说是惨烈的溃败和屠杀，汴梁城外无数的惨叫似乎还在他的脑海中盘旋，那绝望的抗争。每到这个时候，父亲的脸，那斑斑白发的样子会在他的眼前闪过去，还有兄长的面孔……

他在家中，算不得是顶梁柱一类的存在，兄长才是继承父亲衣钵和学识的人，自己受母亲溺爱，少年时性情便张扬出格。好在有父兄教导，倒也不至于太不懂事。家中文脉的路父兄要走到尽头了，自己便去参军，一是叛逆，二来也是因为胸中的傲气，既然自知不可能在文人的路上超过兄长，自己也不能太过逊色才是。

如果说一个男人总是望着另一个男人的背影前进，他当初存在心底的想法，或许也是希望有一天，在另一个方向上，成为父亲那样的人。只可惜，军队的糜烂，同僚的蝇营狗苟，很快让他心底的想法被掩埋下去。

那繁华的武朝，歌舞升平，军队有问题又如何呢？匪患还是被镇压下去了。他在军队中的升迁不是没有父兄关系的帮忙，但那又如何，真要是天下太平，就这样过一辈子也没什么——但天下毕竟不太平了。

女真人的南下，将重量压了下来。他带着身边值得相信的同伴绝望地冲锋，看到的还是同伴的惨死，女真人摧枯拉朽，好在后来有立恒这样的雄才，有父兄的挣扎，以及更多人的牺牲，打退了女真第一次。

那一次，自己以为会有希望……

而这一次，自己带着这支不一样的队伍再度杀到女真人阵前了。这一次没有武朝，没有父兄，没有了背后千千万万的黎民百姓，没有大义的名分，什么都没有。

父兄若是活着，或许不会太喜欢自己现在的状态，对于立恒或许也喜欢不起来了。但他们终究是没有了。

眼睛没有了一只，天地都不一样了……

军队的前阵悍然推至女真人的大营正面，盾阵前行，女真大营里，有火光亮起，下一刻，带着火焰的箭雨升上天空。

火的雨点哗啦啦的落下来，那紧密的盾阵岿然不动，这是秋末了，箭雨斑斑点点地引燃了地上的枯草。

刘承宗挥手，炮阵推向前方。

如果说在这片刻的交手间，女真人表现的是疾如风与掠如火，华夏军表现出的便是徐如林与不动如山。迎着箭雨和骚扰直推对方必救之处，直接轰开你的大门，骑兵尽管玩就是！

此时，女真大营的营墙一角上，完颜娄室正目光肃静地望着这一幕，对方的火器和那大孔明灯，他都有兴趣，眼见着对方已杀到近处，他对身旁的亲卫说了一句：“这确实是我见过最有侵略性的武朝军队。”

华夏军的军阵中，秦绍谦仰着头，微微蹙起了眉：“等等……”他说。

军阵后方的天空中，陡然传来异变，一只在夜色中飞来的海东青避开了箭矢，在空中热气球的外壁上抓出了一道口子，由于飞得不高，热气球正徐徐坠落。

阵型前方，看到这一幕的士兵点燃了导火索，火炮的齐射骤然撕裂了夜空，在片刻间，无数的爆炸火光升腾而起，地动山摇！站在木墙一侧的完颜娄室第一次目睹了火炮的威力，他用拳头砸了砸身前的木墙，陡然转身，离开。

**************

火光随着爆炸而升腾，站在队列前方，陈立波仿佛都能感受到那木制营门所受到的摇撼。他是何志成麾下第一团一营三连的连长，在盾阵之中站在第二排，身边密密麻麻的同伴都已经握紧了刀。眼看着爆炸的一幕，身边的同伴偏了偏头，陈立波明显地看见了对方咬牙的动作。

“骑兵厉害又怎么样，攻敌必守，女真人骑兵再多也不至于没有辎重，看他完颜娄室怎么办。”

“最难的在后头，不要掉以轻心。若是按照课上讲的那样……呃……”陈立波微微愣了愣，忽然想到了什么，随即摇头，不至于的……

此时，火炮齐射已毕，前方女真大营半边营门都被打塌了，剩下的正在燃烧着火光，摇摇欲垮。周围的士兵都已经在暗自吸气，做好了冲锋准备。下一刻，命令陡然传来，那是大嗓门传令兵的呐喊：“传令各部，稳住——”

陈立波抬起头，目光望向不远处木墙的上方：“那是什么！”

砰的一声，有女真士兵将一只木桶扔了下来，然后便见到那延绵的营墙上，一只只木桶都被推下，有的朝着坡下滚落，有的直接砸碎在了地上，黑色的液体摔落一地，刺鼻的气息在片刻后传了过来。这山坡不算陡，那黑色的液体倒不至于蔓延至华夏军所在的一箭之地外，但片刻之后，火焰熊熊地燃烧起来，蔓延在黑旗军眼前的，已是一片巨大的火墙。

那是火油。

女真大营里，完颜娄室已经提枪上马，扔掉了火油的女真士兵奔向自己的战马，号角声响起来了，那号声高亢嘹亮，是女真人开始围猎攻杀的讯号。南面，一共七千的女真骑兵已经听到了讯号，开始逆冲合流，汇成巨大的洪潮。

华夏军的后阵两千余人，陡然开始收缩阵型，前方的盾牌狠狠地扎在了地上，后方以铁棒支撑，人们拥挤在一起，架起了如林的枪阵，压住枪杆，一直到拥挤得无法再动弹。

军队的中阵、侧翼已经开始往回扑来，特种团的士兵推着大泡疯狂回赶。而七千女真骑兵已经汇成了海潮，箭雨滔天而来。

“稳住——”

巨大的，歇斯底里的呐喊——

时间倒回去片刻，开炮之前。秦绍谦抬头望着那天空，望向远处斑斑点点的火光，微微蹙起了眉头：“等等……”他说。

“箭的数量太少了……”

这是黑旗军与女真人的第一次对抗，一切的战略考量，是以女真人几近天下无敌的超强战力为前提的，他们有自己的自信和骄傲，而完颜娄室，更是有着几乎是全天下最为亮眼的战绩。但黑旗军也没有退缩的理由——因为根本无法退缩，在拥有火炮的情况下，黑旗军一方也毅然选择了最为刚硬的打法，大家推算了很多种可能遇上的情况，但总有些事情，是不好推想的。

完颜娄室真正将黑旗军作为了对手来考虑，甚至以超乎想象的重视程度，预防了火炮与热气球，在第一次的交手前，便撤离了整个营地的辎重和步兵……

攻敌必守，若反过来想，他不守了呢？

前阵右侧，马蹄声已经传过来了，不止是在山坡下，还有那正在燃烧的女真大营一侧，一支骑兵正从侧面绕行而出，这一次，女真人倾巢而来了。

陈立波陡然间笑了起来，他对周围的属下道：“果然没这么简单。”旁边的人还在错愕，随后也跟着哈哈笑了起来。

“变阵——”

密集的盾阵开始改变了方向，枪林被压下来，简易的铁制拒马被推出在阵前！有人呐喊：“我们是什么！？”

无数人呐喊。

“华！夏——”

此时，山坡上是蔓延开来，熊熊燃烧的火墙，山坡下的不远处，七千女真骑兵已经形成冲势，前无去路，后有追兵了。

陈立波呼出胸中的口气，笑得狰狞起来：“蠢女真人……”

他想。

前方，女真的骑队冲势，已越来越清晰——

……

形成撞击。

第七〇六章 铁火（七）

秋风肃杀，战鼓轰鸣如雨，熊熊燃烧的大火中，夜里的空气都已短暂地接近凝固。女真人的马蹄声震动着地面，怒潮般向前，碾压过来。气息砭人肌肤，视野都像是开始微微扭曲。

在接触之前，像是有着安静短暂停留的真空期。

黑旗军后阵，鲍阿石压住枪杆，张大了嘴，正下意识地呼出气体。他有些头皮发麻，眼皮也在拼命地抖动，耳朵听不见外面的声音，前方，女真的野兽来了。

这不是他第一次看见女真人，在加入黑旗军之前，他并非是西北的原住民。鲍阿石曾是太原人，秦绍和守太原时，鲍阿石一家人便都在太原，他曾上城参战，太原城破时，他带着家人逃跑，妻儿侥幸得存，老母亲死于路上的兵祸。他曾见过女真屠城时的情景，也因此，愈发明白女真人的强悍和凶残。

女真人以骑兵作战为主，往往骚扰不成，便即退去。然而，一旦女真人的骑兵展开冲锋，那边是不死不休的情景，在必要的时刻，他们并不畏惧于死亡。此时鲍阿石已经成为军人，也是因此，他能够明白这样的一支军队有多可怕。

两发还是三发的铁桶炮从后方飞出，落入冲来的马队当中，爆炸升腾了一瞬，但七千骑兵的冲势，真是太庞大了，就像是石子在巨浪中惊起的些许水花，那庞大的一切，未曾改变。

鲍阿石的心中，是有着恐惧的。在这即将面对的冲击中，他害怕死亡，然而身边一个人接一个人，他们没有动。“不退……”他下意识地在心里说。

马蹄已越来越近，声音回来了。“不退、不退……”他下意识地在说，然后，身边的震动逐渐变成呐喊，一个人的、一群人的，两千人组成的阵列变成一片钢铁般的带刺巨墙，鲍阿石感觉到了双眼的赤红，张嘴呐喊。

“啊啊啊啊啊啊啊啊——”

歇斯底里的声音，贯穿了一切。

大盾后方，年永长也在呐喊。

他是武瑞营的老兵了，跟随着秦绍谦阻击过曾经的女真南下，吃过败仗，打过怨军，没命地逃亡过，他是卖命吃饷的汉子，没有家人，也没有太多的主见，曾经浑浑噩噩地过，等到女真人杀来，身边就真的开始大片大片的死人了。

他见过各种各样的死亡，身边同伴的死，被女真人屠杀、追逐，也曾见过许多平民的死，有一些让他觉得伤心，但也没有办法。直到打退了西夏人之后，宁先生在延州等地组织了几次相亲，在宁先生这些人的说和下，有一户苦哈哈的人家看中他的力气和老实，竟将女儿嫁给了他。成婚的时候，他整个人都是懵的，手足无措。

作为卖命的军汉，他以前不是没有碰过女人，往日里的军应边，有很多黑窑子，对于得过且过的人来说，发了饷，不是花在吃喝上，便往往花在女人上，在这方面，年永长去得不多，但也不是雏儿了。然而，他不曾想过，自己有一天，会有一个家。

成亲的这一年，他三十了，女人十八，家里虽然穷，却是正经老实的人家，长得虽然不是极漂亮的，但结实、勤快，不光能干家里的活，即便地里的事情，也全都会做。最重要的是，女人依赖他。

年永长最喜欢她的笑。

这一次出门前，女人已经有了身孕。出征前，女人在哭，他坐在房间里，没有任何办法——没有更多要交代的了。他曾经想过要跟妻子说他当兵时的见闻，他见过的死亡，在女真屠杀时被划开肚肠的女人，母亲死去后被活生生饿死的婴儿，他曾经也感到伤心，但那种伤心与这一刻想起来的感觉，截然不同。

但他最终没有说。

他是老兵了，见过太多死亡，也经历过太多的战阵，对于生死冲杀的这一刻，从不曾觉得奇怪。他的呐喊，只是为了在最危急的时候保持兴奋感，只在这一刻，他的脑海中，想起的是妻子的笑容。

想活着。

想回去。

铁骑如潮水冲来——

……

南面，延州城战场。

罗业用力一刀，砍到了最后的还在抵抗的敌人，周围处处都是鲜血与烽烟，他看了看前方的种家军身影和大片大片投降的军队，将目光望向了北面。

攻打言振国，自己这边接下来的是最轻松的工作，视野那头，与女真人的碰撞，该要开始了……

……

怒涛正在碰撞蔓延。

砰——

高速冲锋的骑兵撞上盾牌、枪林的声音，在近处听起来，恐怖而诡异，像是巨大的山丘崩塌，不断地朝人的身上砸来。个人的呐喊在沸腾的声浪中戛然而止，然后形成惊人的冲势和碾压，有的血肉化成了糜粉，战马在碰撞中骨骼迸裂，人的身体飞起在空中，盾牌扭曲、破裂，撑在地上的铁棒推起了石块和泥土，开始滑动。

两千人的阵列与七千骑兵的冲撞，在这一瞬间，是惊人可怖的一幕，前排的战马硬生生的撞死了，后排还在不断冲上来，呐喊终于爆发成一片。有些地方被推开了口子。在这样的冲势下，新兵姜火是首当其冲的一员，在歇斯底里的呐喊中，排山倒海般的压力从前方撞过来了，他的身体被破碎的盾牌拍过来，不由自主地往后飞出去，然后是战马沉重的身体挤在了他的身上，轰的一声，他被压在了战马的下方，这一刻，他已经无法思考、无法动弹，巨大的力量继续从上方碾压过来，在重压的最下方，他的身体扭曲了，四肢折断、五脏破裂。脑中闪过的，是在小苍河中的，母亲的脸。

战马和人的尸体在几个破口的冲撞中几乎堆积起来，粘稠的血液四溢，战马在悲鸣乱踢，有的女真骑士掉落人堆，爬起来想要劈砍，然而随后便被长枪刺成了刺猬，女真人不断冲来，而后方的黑旗士兵，用力地往前方挤来！

生命或者漫长，或者短暂。更北面的山坡上，完颜娄室率领着两千骑兵，冲向黑旗军的前阵阵列。许许多多本该漫长的生命，在这短暂的一瞬间，抵达终点。

无数的线断了。

完颜娄室冲在了第一线，他与身边的亲卫在黑旗军军阵中破开了一道口子，奋勇砍杀。他不光用兵厉害，也是金人军中最为悍勇的将领之一，早些年金人军队不多时，便常常冲杀在第一线，两年前他率领军队攻蒲州城时，武朝军队固守，他便曾籍着有防御措施的云梯登城，与三名亲卫在城头悍勇厮杀，最终在城头站稳脚跟攻破蒲州城。

亲自率兵冲杀，代表了他对这一战的重视。

剧烈的冲撞还在继续，有的地方被冲开了，然而后方黑旗士兵的拥挤犹如坚硬的礁石，枪兵、重锤兵前推，人们在呐喊中厮杀。人群中，陈立波昏昏沉沉地站起来，他的口鼻里有血，左手往右手刀柄上握过来，竟然没有力量，扭头看看，小臂上隆起好大一截，这是骨头断了。他摇了摇头，身边人还在抵抗，于是他吸了一口气，举起钢刀。

“盾牌在前！朝我靠拢——”

连队的人靠过来，组成新的阵列。战场上，女真人还在冲撞，阵列小，犹如一片片的礁石，骑阵大，犹如海潮，在正面的冲撞间，侧翼已经蔓延过去，开始往中央延伸，不久之后，他们就要覆盖整个战场。

他们在等待着这支军队的崩溃。

这是生命与生命毫无花俏的对撞，退后者，就将获得全部的死亡。

在过往的无数次战斗中，没有多少人能在这种平等的对撞里坚持下来，辽人不行，武朝人也不行，所谓精兵，可以坚持得久一点点。这一次，或也不会有太多的例外。

蔓延过来的骑兵已经以飞快的速度冲向中阵了，山坡震动，他们要那孔明灯，要这眼前的一切。秦绍谦拔出了长剑：“随我冲锋——”

战场侧翼，韩敬带着骑兵冲杀过来，两千骑兵的怒潮与另一支骑兵的怒潮开始碰撞了。

厮杀延伸往眼前的一切，但至少在这一刻，在这潮水中抵抗的黑旗军，犹自岿然不动。

“挡住——”

“来啊，女真杂碎——”

“不退！不退——”

“啊啊啊啊啊啊啊——”

呐喊或坚决或愤怒或悲怆，燃烧成一片，重锤砸上了铁毡，重锤不断地砸上铁毡，在夜空下爆炸。

延州城侧翼，正准备收拢军队的种冽陡然间回过了头，那一边，紧急的烟火升上天空，示警声忽然响起来。

“女真攻城——”

在对着黑旗军发动最强攻势的一刻，完颜娄室这位女真战神，同样对延州城落子将军了。

************

小苍河谷地，星空澄净若长河，宁毅坐在院子里树桩上，看这星空下的景象，云竹走过来，在他身边坐下，她能看得出来，他心中的不平静。

云竹握住了他的手。

“打仗了。”宁毅轻声说道。

“嗯。”云竹轻轻地点头。

……

同一时刻，距离延州战场数里外的山岭间，一支军队还在以急行军的速度飞快地向前延伸。这支军队约有五千人，同样的黑色旗帜几乎溶入了黑夜，领军之人乃是女子，身着黑色斗篷，面戴獠牙铜面，望之可怖。

青木寨能够动用的最后有生力量，在陆红提的带领下，切向女真大军的后路。途中遇上了无数从延州溃败下来的军队，其中一支还呈建制的队伍几乎是与他们迎面遇上，然后像野狗一般的落荒而逃了。

逃跑之中，言振国从马上摔落下来，没等亲卫过来扶他，他已经从路上连滚带爬地起身，一面往后走，一面回望着那军队消失的方向：“黑旗军、又是黑旗军……”

幕僚匆匆靠近：“他们也是往延州去的，遇上完颜娄室，难有幸理……”

“……没错，没错。”言振国愣了愣，下意识地点头。这个晚上，黑旗军发疯了，在那么一瞬间，他甚至恍然有黑旗军想要吞下女真西路军的感觉……

第七〇七章 凛锋（一）

八月底了，秋日的末尾，天气已渐渐的转凉，落叶的树大片大片的黄了叶子，在漫漫漠漠的秋风里，让山河变了颜色。

武朝的河山，也确实在变着颜色。

这是英雄豪杰辈出的年月，黄河两岸，无数的朝廷军队、武朝义军前仆后继地参与了对抗女真侵略的战斗，宗泽、红巾军、八字军、五马山义军、大光明教……一个个的人、一股股的力量、英雄与侠士，在这混乱的大潮中做出了自己的抗争与牺牲。

在宗辅、宗弼大军攻破应天后，这座古城已惨遭屠戮犹如鬼城，宗泽去世后不久，汴梁也再度破了，黄河南北的义军失去统制，以各自的方式选择着抗争。中原各地，虽然反抗者不断的涌现，但女真人统治的区域仍然不断地扩大着。

更多的平民选择了南逃，在由北往南的主要路途上，每一座大城都渐渐的开始变得人满为患。这样的逃难潮与偶尔冬季爆发的饥荒不是一回事情，人数之多、规模之大，难以言喻。一两个城市消化不下，人们便继续往南而行，承平已久的江南等地，也终于清晰地感受到了战争来袭的阴影与天地动荡的战栗。

扬州城，此时是建朔帝周雍的临时行在。俗话说，烟花三月下扬州，此时的扬州城，乃是江南之地首屈一指的繁华所在，名门汇聚、富商云集，青楼楚馆，比比皆是。唯一遗憾的是，扬州是文化之江南，而非地域之江南，它实际上，还位于长江北岸。

周雍离开应天时，原本想要渡江回江宁，然而身边的人力阻，道皇帝离了应天也就罢了，若是再渡长江，势必士气尽失，周雍虽嗤之以鼻，但最终拗不过这些阻拦，选了正位于长江北岸的扬州落脚。

这地方虽然不是早已熟悉的江宁，但对于周雍来说，倒也不是不能接受。他在江宁便是个闲散胡来的王爷，待到登基去了应天，皇帝的位子令他枯燥得要死，每日在后宫玩弄一下新的妃子，还得被城中人抗议，他下令杀了煽动民意的陈东与欧阳澈，来到扬州后，便再无人敢多说话，他也就能每日里尽情体会这座城市的青楼繁华了。

及至八月底，被推举上位的周雍每日里在行宫寻欢，又让宫外的小官进贡些民间女子，玩得不亦乐乎。对于政事，则大多交给了朝中有拥立之功的黄潜善、汪伯彦、秦桧等人，美其名曰无为而治。这天君武跑到宫中来闹，急吼吼地要回江宁，他红着眼睛赶跑了周雍身边的一众女子，周雍也颇为无奈，摒退左右，将儿子拉到一边诉苦。

“你想回江宁，朕当然知道，为父何尝不想回江宁。你如今是太子，朕是皇帝，当初过了江，如今要回去，谈何容易。这样，你帮为父想个主意，如何说服那些大臣……”

“父皇您只想回去避战！”君武红了眼睛，瞪着面前身着黄袍的父亲，“我要回去继续格物研究！应天没守住，我的东西都在江宁！那热气球我就要研究出来了，如今天下危亡，我没有时间可以等！而父皇你、你……你每日只知饮酒作乐，你可知外头已经成什么样子了？”

“朕哪有不知？朕想要御驾亲征，君武你觉得如何啊？”周雍的目光严肃起来，他胖墩墩的身子，穿一身龙袍，眯起眼睛来，竟隐约间颇有些威严之气，但下一刻，那威严就崩了，“但实际上打不过啊，君武你说朕只知避战，朕不避战，带人出去，立马被抓走！那些兵油子什么样，那些大臣怎么样，你以为为父不知道？可比起他们来，为父就懂打仗了？懂跟他们玩那些弯弯道道？”

“……”

“你爹我！在江宁的时候是拿锤子砸过人的脑袋，砸烂以后很吓人的，朕都不想再砸第二次。朝堂的事情，朕不懂，朕不插手，是为了有一天事情乱了，还可以拿起锤子砸烂他们的头！君武你自小聪明，你玩得过他们，你就去做嘛，为父帮你撑腰，你皇姐也帮你，你……你就懂怎么做？”

君武红着眼睛不说话，周雍拍拍他的肩膀，拉他到花园一侧的湖边坐下，皇帝胖墩墩的，坐下了像是一只熊，耷拉着双手。

“你爹从小，就是当个闲散的王爷，学堂的师父教，家里人指望，也就是个会吃喝玩乐的王爷。忽然有一天，说要当皇帝，这就当得好？我……朕不愿意插手什么事情，让他们去做，让君武你去做，不然还有什么办法呢？”

他摊了摊手：“天下是什么样子，朕知道啊，女真人这么厉害，谁都挡不住，挡不住，武朝就要完了。君武，他们这样打过来，为父……也是很怕的。你要为父往前面去，为父又不懂领兵，万一两军交战，这帮大臣都跑了，朕都不知道该什么时候跑。为父想啊，反正挡不住，我只能往后跑，他们追过来，为父就往南。我武朝现在是弱，可毕竟两百年底蕴，说不定什么时候，就真有英雄出来……总该有的吧。”

君武低下头：“外面已经人满为患了，我每日里赈灾放粮，看见他们，心里不舒服。女真人已经占了黄河一线，打不败他们，迟早有一天，他们会打过来的。”

“嗯。”周雍点了点头。

“我心里急，我现在知道，当初秦爷爷他们在汴梁时，是个什么心情了……”

“嗯……”周雍又点了点头，“你那个师父，为了这个事情，连周喆都杀了……”

“他……”

“唉，为父只是想啊，为父也未必当得好这个皇帝，会不会就有一天，有个那样的人来，把为父也杀了。”周雍又拍拍儿子的肩膀，“君武啊，你若见到那样的人，你就先拉拢重用他。你从小聪明，你姐也是，我原本想，你们聪明又有何用呢，将来不也是个闲散王爷的命，本想叫你蠢一些，可后来想想，也就放任你们姐弟俩去了。这些年，为父未有管你，可是将来，你也许能当个好皇帝。朕登位之时，也就是这样想的。”

父子俩一直以来交流不多，此时听周雍说了这掏心掏肺的一番话，君武的怒气却是上不来了。过得片刻，周雍问道：“含微的病还好吧。”

君武摇了摇头：“尚不见好。”他迎娶的正室名叫李含微，江宁的望族之女，长得漂亮，人也知书达理，两人成亲之后，还算得上相敬如宾。只是随着君武一路上京，又匆匆回来扬州，这样的旅程令得女人就此病倒，到如今也不见好，君武的烦心，也有很大一部分来自于此。

“女人如衣服，你不必太过伤心了。”

皇帝挥了挥手，说出句安慰的话来，却是分外混账。

有了这几番对话，君武已经没法在父亲这边说什么了。他一路出宫，回到府中时，一帮和尚、巫医等人正在府里咪咪哞哞地烧香点烛群魔乱舞，想起瘦得皮包骨头的妻子，君武便又愈发心烦，他便吩咐车驾再次出去，穿过了依旧显得繁华精致的扬州街道，秋风飒飒，路人匆匆，如此去到城墙边时，便开始能看到难民了。

登上城楼，城外密密麻麻的便都是难民。夕阳西下，城池与河山都显得壮丽，君武心中却是愈发的难受。

他这些时日以来，见到的事情已越来越多，如果说父亲接皇位时他还曾意气风发，如今许多的想法便都已被打破。一如父皇所说，那些大臣、军队是个什么样子，他都清楚。然而，即便自己来，也不见得比这些人做得更好。

自己毕竟只是个才刚刚见到这片天地的年轻人，如果傻一点，或许可以意气风发地瞎指挥，正是因为多少看得懂，才知道真正把事情接到手上，其中盘根错节的关系有多么的复杂。他可以支持岳飞等将领去练兵，然而若再进一步，就要触及整个庞大的体系，做一件事，或许就要搞砸三四件。自己即便是太子，也不敢乱来。

几年前秦爷爷与老师他们在汴梁，遇上的或许就是这样的事情。这看似平安的城池，实已摇摇欲坠。天要倾地要崩了，这片大地，就像是躺在床上皮包骨头的妻子，欲挽天倾而无力，眼看着厄运的到来。他站在这城头，陡然间掉下了眼泪。

不久之后，女真人便攻破了徐州这道通往扬州的最后防线，朝扬州方向碾杀过来。

而这个时候，他们还不知道。西北方向，华夏军与女真西路军的对阵，还在激烈地进行。

范弘济骑着马，奔行在崎岖的山道上，虽然风尘仆仆，但身上的使臣官服，还未有太过凌乱。

在华夏军与女真人开战以后，这是他最后一次代表金国出使小苍河。

虽然战争已经打响，但强者的谦卑，并不丢人。当然，另一方面，也意味着华夏军的出手，确实表现出了令人惊讶的强悍。

时间回到八月二十五这天的晚上，华夏黑旗军与完颜娄室亲率的女真精骑展开了对阵，在上万女真骑兵的正面冲击下，同样数目的黑旗步兵被淹没下去，然而，他们未曾被正面推垮。大量的军阵在强烈的对冲中依然保持了阵型，一部分的防御阵型被推开了，然而在片刻之后，黑旗军的士兵在呐喊与厮杀中开始往旁边的同伴靠拢，以营、连为建制，再度组成坚固的防御阵。

当炮声开始陆续响起时，防御的阵型甚至开始推进，主动的切割和挤压女真骑兵的前进路线。而女真人——或者说是完颜娄室——对战场的敏锐在此时展露了出来，三支骑兵分队几乎是贴着黑旗军的军列，将他们作为背景，直冲拥有大炮的黑旗中阵，中阵在秦绍谦的指挥下结阵做出了顽强的抵抗，薄弱之处一度被女真骑兵凿开，但终于还是被补了上去。

一击未能得手的女真骑兵开始迅速地冲凿，脱离战场，在完颜娄室的指挥下，战场东侧一度出现激烈到极点的厮杀，犹如两个巨大石碾的碰撞，然而在炮兵推进至此前，完颜娄室也已将冲阵的女真骑兵尽量拧成一股，在保持巨大箭矢威慑力的情况下脱离战场，随后环绕战场抛洒箭雨，逼退韩敬后，朝着延州城的北面冲杀过去。

这仅仅是一轮的厮杀，其对冲之凶险激烈、战斗的强度，大到令人咋舌。在短短的时间里，黑旗军表现出来的，是巅峰水准的阵型协作能力，而女真一方则是表现出了完颜娄室对战场的高度敏锐以及对骑兵的驾驭能力，在即将陷入泥潭之时，迅速地收拢大队，一面压制黑旗军，一面命令全军在冲杀中撤出黏着区。黑旗军的炮阵在对付这些看似松散实则目标一致的骑兵时，甚至没有能造成大规模的伤亡——至少，那伤亡比之对冲厮杀时的死人是要少得多的。

真正对女真骑兵造成影响的，首先自然是正面的冲突，其次则是军队中在流水线支持下大规模装备的强弩，当黑旗军开始守住阵型，近距离以弩弓对骑兵发动射击，其战果绝对是令完颜娄室感到肉疼的。

而在这持续时间不久的、激烈的碰撞之后，原本摆出了一战便要覆灭黑旗军姿态的女真骑兵未有丝毫恋战，径直冲向延州城。此时，在延州城西北面，完颜娄室安排的早已撤离的步兵、辎重兵所组成的军阵，已经开始趁乱攻城。

不久之后，红提率领的军队也到了，五千人投入战场，截杀女真步兵后路。完颜娄室的骑兵赶到后，与红提的军队展开厮杀，掩护步兵逃离，韩敬率领的骑兵衔尾追杀，不多久，华夏军大队也追逐过来，与红提军队汇合。

汇合了步兵的女真精骑无法快速撤离，华夏军的追赶则一步不慢，这个夜里，持续大半晚的追逐和撕咬就此展开了。在长达三十余里的崎岖路程上，双方以强行军的形式不断追逃，女真人的骑队不断散出，籍着速度对华夏军进行骚扰，而华夏军的列阵效率令人咋舌，骑兵突出，试图以任何形式将女真人的骑兵或步兵拉入鏖战的泥沼。

在这样的黑夜中行军、作战，双方皆有意外发生。完颜娄室的用兵天马行空，偶尔会以数支骑兵远距离撕扯黑旗军的队伍，对这边一点点的造成伤亡，但黑旗军的咄咄逼人与步骑的配合同样会令得女真一方出现左支右拙的情况，几次小规模的对杀，皆令女真人留下十数乃是数十尸体。

如此追逐大半晚，双方疲惫不堪，在延州西北一处黄果岭间相距两三里的地方扎下工事休息。到得第二天上午，还未睡好，便见黑旗军又将炮阵推向前方，女真人列阵起来时，黑旗军的队伍，已再度推过来了。完颜娄室指挥大军绕行，随后又以大规模的骑兵与对方打过了一仗。

此后两日，彼此之间转进摩擦，冲突不断，一个拥有的是惊人的纪律和协作能力，另一个则拥有对战场的敏锐掌控与几臻化境的用兵指挥能力。两支部队便在这片土地上疯狂地碰撞着，犹如重锤与铁毡，彼此都凶残地想要将对方一口吞下。

面对着几乎是天下第一的军队，天下第一的将领，黑旗军的应对凶悍至此。这是所有人都不曾料到过的事情。

回想起几次出使小苍河的经历，范弘济也从不曾想到过这一点，毕竟，那是完颜娄室。

快要到达小苍河的时候，天空之中，便淅淅沥沥地下起雨来了……

第七〇八章 凛锋（二）

秋雨哗啦啦的下，拍落山间的黄叶枯草，卷入溪流河水当中，汇成冬日到来前最后的激流。

从半山腰上朝下方望去，小苍河在这片秋雨里显得平静，零次栉比但多少显得有些单调的房屋，笔直与整齐的街道，行走在街道间的路人，空荡无人的练兵场。山水注入河中，大雨在水库的水面上泛起涟漪。范弘济看着这一切，想起在进山的口子那大坝一侧轰鸣如雷响的放水声，热闹而又单调。

这次的出使，难有什么好结果。

在进山的时候，他便已知道，原本被安排在小苍河附近的女真细作，已经被小苍河的人一个不留的悉数清理了。这些女真细作在事先虽可能未料到这点，但能够一个不留地将所有细作清理掉，足以证明小苍河为此事所做的诸多准备。

范弘济在小苍河士兵安排的房间里洗漱完毕、整理好衣冠，随后在士兵的引导下撑了伞，沿山路上行而去。天空昏暗，大雨之中时有风来，临近半山腰时，亮着暖黄灯火的小院已经能看到了。名叫宁毅的书生在屋檐下与妻儿说话，看见范弘济，他站了起来，那妻子笑笑地说了些什么，拉着孩子转身回房。宁毅看着他，摊了摊手：“范使者，请进。”

这一次的见面，与先前的哪一次都不同。

虽然宁毅还是带着微笑，但范弘济还是能清晰地感受到正在下雨的空气中气氛的变化，对面的笑容里，少了很多东西，变得更为深邃复杂。在先前数次的来往和谈判中，范弘济都能在对方看似平静从容的态度中感受到的那些企图和目的、隐约的迫切，到这一刻，已经完全消失了。

范弘济不是谈判场上的生手，正是因为对方态度中那些隐隐约约蕴含的东西，让他感觉这场谈判仍旧存在着突破口，他也深信自己能够将这突破口找到，但直到此刻，他心底才有“果然如此”的心境陡然沉了下来。

他站在雨里，不再进去，只是抱拳行礼：“若是可能，还希望宁先生可以将原本安排在谷外的女真弟兄还回来，如此一来，事情或还有转圜。”

宁毅站在屋檐下看着他，背负双手，然后摇了摇头：“范使者想多了，这一次，我们没有特地留下人头。”

目光朝远处转了转，宁毅直接转身往房间里走去，范弘济微微愣了愣，片刻后，也只能跟随着过去。还是那个书房，范弘济环顾了几眼：“往日里我每次过来，宁先生都很忙，如今看来倒是清闲了些。只是，我估计您也清闲不久了。”

“请坐。偷得浮生半日闲，人生本就该忙忙碌碌，何必计较那么多。”宁毅拿着毛笔在宣纸上写字，“既然范使者你来了，我趁着清闲，写副字给你。”

“宁先生打败西夏，据说写了副字给西夏王，叫‘渡尽劫波兄弟在，相逢一笑泯恩仇’，西夏王深以为耻，据说每日挂在书房，以为激励。宁先生莫非也要写副气人的字，让范某带回去？气一气我金国朝堂的诸位大人？”

“绝非如此，范使者想多了。”

宁毅笑了笑，范弘济坐在椅子上，看着写字的宁毅：“普天之下，难有能以对等兵力将娄室大帅正面逼退之人。延州一战，你们打得很好。”

“华夏军的阵型配合，将士军心，表现得还不错。”宁毅理了理毛笔，“完颜大帅的用兵能力出神入化，也令人佩服。接下来，就看谁会死在这片古原上吧。”

“华夏军非得做到这等程度？”范弘济蹙了蹙眉，盯着宁毅，“范某一直以来，自认对宁先生，对小苍河的诸位还不错。几次为小苍河奔走，谷神大人、时院主等人也已改变了主意，不是不能与小苍河诸位共享这天下。宁先生该知道，这是一条绝路。”

“嗯，多半如此。”宁毅点了点头。

“那是为何？”范弘济看着他，“既然宁先生已不打算再与范某绕圈子、装糊涂，那不管宁先生是否要杀了范某，在此之前，何不跟范某说个清楚，范某就是死，也好死个明白。”

宁毅沉默了片刻：“因为啊，你们不打算做生意。”

“岂非一直在谈？”

“华夏之人，不投外邦，这个谈不拢，怎么谈啊？”

范弘济笑了起来，霍然起身：“天下大势，便是如此，宁先生可以派人出去看看！黄河以北，我金国已占大势。此次南下，这大片江山我金国都是要的。据范某所知，宁先生也曾说过，三年之内，我金国将占长江以北！宁先生并非不智之人，莫非想要与这大势作对？”

他顿了顿：“然则，宁先生也该知道，此占非彼占，对这天下，我金国自然难以一口吞下，适逢乱世，枭雄并起乃理所当然之事。我方在这天下已占大势，所要者，首先不过是堂堂名分，如田虎、折家众人归顺我方，只要口头上愿意服软，我方并未有丝毫为难！宁先生，范某斗胆，请您想想，若然长江以北——不，哪怕黄河以北全都归顺我大金，您是大金上头的人，小苍河再厉害，您连个软都不服，我大金真的有丝毫可能让您留下吗？”

“大丈夫能屈能伸，真要成大事，有时候便不得不承认，形势比人强。宁先生，出使之初，范某对小苍河多有不了解的地方，但这次，却是真心诚意想要促成此事，此乃北地山河，如今宗辅王子已下应天，正攻徐州，宗翰元帅破汴梁，黄河以北，谁也撑不住的！您只要点头，表示愿意归顺，其余的，都好商量，几年之内，我金国不会管束于你，几年之后，未必我俩不会成为朋友。给您自己一条路，也给这山谷中的众人，谷外的英雄一条路。”

范弘济语气诚恳，此时再顿了顿：“宁先生可能不曾了解，娄室元帅最敬英雄，华夏军在延州城外能将他逼退，打个平手，他对华夏军，也必然只有看重，绝不会嫉恨。这一战之后，这个天下除我金国外，您是最强的，黄河以北，您最有可能起来。宁先生，给我一个台阶，给谷神大人、时院主一个台阶，给宗翰元帅一个台阶。再往前走，真的没有路了。范某肺腑之言，都在这里了。”

他伸出一只手，偏头看着宁毅，确实诚恳已极。宁毅望着他，搁下了笔。

“……说有一个人，叫做刘谌，三国时刘禅的儿子。”范弘济诚恳的目光中，宁毅缓缓开口，“他留下的事情不多，景耀六年，邓艾率兵打到成都，刘禅决定投降，刘谌力阻。刘禅投降之后，刘谌来到昭烈庙里痛哭后自杀了。”

他语气平淡，也没有多少抑扬顿挫，微笑着说完这番话后，房间里沉默了下来。过得片刻，范弘济眯起了眼睛：“宁先生说这个，莫非就真的想要……”

“不可以吗？”

“我以为宁先生是个聪明人……您可以为其它原因，至少，不会为了这个……”

“聪明人……”宁毅笑着，喃喃念了一遍，“聪明人又如何呢？女真南下，黄河以北确实都沦陷了，然而视死如归者，范使者莫非就真的没有见过？一个两个，哪一天都有。这世上，很多东西都可以商量，但总有些是底线，范使者来的第一天，我便已经说过了，华夏之人，不投外邦。你们金国确实厉害，一路杀下去，难有能阻挡的，但底线就是底线，即便长江以北全都给你们占了，所有人都归附了，小苍河不归附，也仍是底线。范使者，我也很想跟你们做朋友，但您看，做不成了，我也只好送给你们谷神大人一幅字，听说他很喜欢汉学——可惜，墨还未干。”

范弘济没有看字，只是看着他，过得片刻，又偏了偏头。他目光望向窗外的阴雨，又斟酌了许久，才终于，极为艰难地点头。

“我明白了……”他有些干涩地说了一句，“我在外头打听过宁先生的名号，武朝这边，称你为心魔，我原以为你就是机智百出之辈，然而看着华夏军在战场上的风格，根本不是。我原有疑惑，如今才知道，乃是世人缪传，宁先生，原来是这样的一个人……也该是如此，否则，你也不至于杀了武朝国君，弄到这副田地了。”

宁毅笑了笑：“范使者又误会了，战场嘛，正面打得过，阴谋诡计才有用的余地，若是正面连打的可能性都没有，用阴谋诡计，也是徒惹人笑罢了。武朝军队，用阴谋诡计者太多，我怕这病未断根，反倒不太敢用。”

房间里便又沉默下来，范弘济目光随意地扫过了桌上的字，看到某处时，目光陡然凝了凝，片刻后抬起头来，闭上眼睛，吐出一口气：“宁先生，小苍河里，不会再有活人了。”

他一字一顿地说道：“你、你在这里的家人，都不可能活下去了，无论是娄室元帅还是其他人来，这里的人都会死，你的这个小地方，会变成一个万人坑，我……已经没什么可说的了。”

范弘济大步走出院落时，整个山谷之中秋雨不歇，延延绵绵地落向天际。他走回暂居的客房，将宁毅写的字摊开，又看了一遍，拳头砸在了桌子上，脑中响起的，是宁毅最后的说话。

“不，范使者，我们可以打赌，这里一定不会变成万人坑。这里会是十万人坑，百万人坑。”

——诗拿去，人来吧。

纸上，墨迹未干。

……

君臣甘屈膝，一子独悲伤。

……

去矣西川事，雄哉北地王！

……

捐身酬烈祖，搔首泣穹苍。

……

凛凛人如在，谁云汉已亡？

——小小的谷地里，范弘济只觉得兵戈与生死的气息冲天而起。此时他也不知道这姓宁的算是个聪明人还是傻子，他只知道，这里已经变成了不死不休的地方。他不再有谈判的余地，只想要早早地离去了。

*************

历史，往往不会因普通人的参与而出现变化，但历史的变化，又往往是因为一个个普通人的参与而出现。

卓永青踩着泥泞的步子爬上山坡的道路时，胸口还在痛，前后左右的，连队里的同伴还在不断地爬上来，班长毛一山站在雨里抹了抹已沾了不少泥泞的脸颊，然后吐了一口口水：“这鬼天气……”

不远处，一连的连长，外号罗疯子的罗业因为不小心摔了一跤，此时浑身泥人一般，更是狼狈。有人在雨里喊：“现在往哪里走？”

这也是众人的疑问，罗业扶着腿喘息了片刻，指向前方：“往前！追上大队！”

“往前哪里啊，罗疯子。”

“……总之先往前！”

阴冷的大雨漫天，浸得人浑身发冷。这里已是庆州地界，华夏军与女真西路军的大战，还在一刻不停地进行着。

这场大战的最初两天，还算得上是完整的追逃对峙，华夏军依靠顽强的阵型和高昂的战意，试图将带了步兵累赘的女真大军拉入正面作战的泥沼，完颜娄室则以骑兵骚扰，且战且退。这样的情况到得第三天，各种激烈的摩擦，小规模的战争就出现了。

完颜娄室以最小规模的骑兵在各个方向上开始几乎全天不停地对华夏军进行骚扰，华夏军则在骑兵护航的同时，死咬对方步兵阵，半夜时分，也是轮番地将炮兵阵往对方的营地推。这样的战法，熬不死对方的骑兵，却能够始终让女真的步兵处于高度紧张状态。

威慑不仅仅是威慑，好几次的摩擦交火，高强度的对阵几乎就变成了大规模的冲锋，但最终都被完颜娄室虚晃一枪脱离。这样的战况，到得第三天，便开始有意志力的煎熬在内了。华夏军每天以轮番休息的形式保存体力，女真人也是骚扰得极为艰难，对面不是没有骑兵，而且阵型如龟壳，一旦开始冲锋，以强弩射击，己方骑兵也很难保证无损。这样的战斗到得第四第五天，整个西北的形式，都在悄然出现变化。

种家的军队携带辎重粮草追上来了，延州等各地，开始大规模地煽动抗金作战。华夏军对女真军队每一天的威逼，都能让这把火焰燃得更旺。而完颜娄室也开始派人召集各地归附者往这边靠拢，包括在观望的折家，使者也已经派出，就等着对方的前来了。

人们纷纷而动的时候，中央战场每边两万余人的摩擦，才是最为激烈的。完颜娄室在不断的转移中已经开始派兵试图打击黑旗军后方、要从延州城过来的辎重粮草部队，而华夏军也已经将人手派了出去，以千人左右的军阵在各处截杀女真骑队，试图在山地上将女真人的触手截断、打散。

几天以来，每一次的战斗，无论规模大小，都紧张得令人咋舌。昨天开始下雨，入夜后陡然遭遇的战斗尤其激烈，罗业、渠庆等人率领队伍追杀女真骑队，最后变成了延绵的乱战，不少人都脱离了队伍，卓永青在战斗中被女真人的战马撞得滚下了山坡，过了许久才找到同伴。此时还是上午，偶尔还能遇上散碎在附近的女真伤者，便冲过去杀了。

一群人慢慢地汇集起来，又费了不少力气在周围寻找，最终聚集起来的华夏军军人竟有四五十之数，可见昨晚情况之混乱。而爬上了这片山坡，这才发现，他们迷路了。

华夏军的前进，主要还是以女真部队为目标，盯住他们一天，西北反女真的气势就会越强。但完颜娄室用兵飘忽，昨夜的一场大战，自己这些人落在战场的边缘，女真人到底会往哪边转进，华夏军会往哪里追赶，他们也说不清楚了。

略作停留，众人决定，还是按照之前的大方向，先向前。总之，出了这片泥泞的地方，把身上弄干再说。

于是，大雨延绵，一群泥黄色的人，便在这片山道上，往前方走去了……

第七〇九章 凛锋（三）

八月三十，西北大地。

秋末时节的雨下起来，绵绵陌陌的便没有要停下的迹象，大雨下是荒山，矮树衰草，流水淙淙，偶尔的，能见到倒伏在地上的尸体。人或者战马，在淤泥或草丛中，永远地停下了呼吸。

昨夜混乱的战场，厮杀的轨迹由北往南延伸了十数里的距离，实际上则不过是两三千人遭遇后的冲突。一路不依不饶地杀下来，如今在这战场偏处的尸首，都还无人打理。

一行四十三人，由南往北过来。路上捡了四匹伤马，驮了当中的四名伤员，途中见到尸体时，便也分出人收取搜些东西。

肆流的雨水早已将全身浸得湿透，空气阴冷，脚上的靴子嵌进道路的泥泞里，拔出时费尽了力气。卓永青早将那鞋挂在了脖子上，感受着胸口隐隐的疼痛，将一小块的行军干粮塞进嘴里。

“噗……你说，我们现在去哪里？”

落下的大雨最是烦人，一面前行一面抹去脸上的水渍，但不片刻又被迷了眼睛。走在旁边的是战友陈四德，正在摆弄身上的弩弓，许是坏了。

“昨晚是从什么地方杀过来的，便回什么地方吧。”陈四德看了看前方，“照理说，应该还有人在那边等着。”

“金狗会不会也派了人在那边等？”

“……难说。”陈四德犹豫了一下，手中的弩弓用力一拉，只听“啪”的一声，散碎掉了。卓永青道：“去拿把好的吧。”便蹲下来与他一道捡泥泞里的铁片、插销等物，弩弓中的这些东西，拿回去毕竟还有用。

其余人等从旁边走过去，轻一脚重一脚，亦有与伤员搀扶着前行的。后头陡然传来大的响动，一道人影从马背上掉落下来，啪的溅起了泥水，牵马的人停下来，后头也有人跑过去，卓永青抹了抹眼睛上的水滴：“是陆石头……”

此时，前前后后的众人都已经停了下来，看着那正扶起泥水中人影的战友，那战友身体定了片刻，回头望了半圈：“死了……陆石头……”

有人动了动，队伍前段，渠庆走出来：“……拿上他的东西，把他放在路边吧。”

“……要不要埋了他？”有人小声地问了一句。

“没有时间。”渠庆说完这句，顿了顿，伸手往后面三匹马一指，“先找地方疗伤，追上大队，这边有我们，也有女真人，不太平。”

众人照做了，他们拿走了陆石头的刀和盾牌、弓弩，将另一名伤势较重者扶上马背，盖上蓑衣，继续前行。

依旧是灰蒙蒙阴沉沉的秋雨，四十余人沿泥泞前行，便要转过前方崎岖的山道。就在这银灰的天幕下，山道那边，二十余名身着女真军服的北地汉子也正沿着山道下来。由于土石遮挡，双方还未有看见对方。

“……昨日夜里，大队应该尚未走散。我们杀得太急……我记得卢力夫死了。”

“卢力夫……在哪里？”

“不记得了，来的路上，金狗的战马……把他撞飞了。替我拿一下。”

一面说话，陈四德一面还在摆弄手上的另一把弩弓，喝了一口水后，将他随身的藤编水壶递给了卓永青，卓永青接过水壶，下意识地按了按胸口。

“撞飞了，不见得就死啊，我骨头可能被撞坏了，也没死。所以他可能……”

话还在说，山坡上方陡然传来动静，那是人影的交手，弩弓响了。两道人影陡然从山上厮打着翻滚而下，其中一人是黑旗军这边的三名斥候之一，另一人则显然是女真探子。队列前方的道路转角处，有人陡然喊：“接战！”有箭矢飞过，走在最前方的人已经翻起了盾牌。

这一瞬间，卓永青愣了愣，战栗感从脑后陡然升起来、炸开。他只迟疑了这一瞬，随后，猛地往前方冲去。他扔掉了手中的水壶，解下弩弓，将弩矢上弦拉好，身边已经有人更快地冲过去了。

简单的几面盾在转眼间架起松散的阵列，对面弓箭飞来打在盾牌上，罗业提着刀在喊：“多少——”

“二十——”

“杀了他们！”

道路的转角那头，有战马陡然冲了过来，直冲前方仓促形成的盾墙。一名华夏士兵被战马撞开，那女真人扑入泥泞当中，挥舞长刀劈斩，另一匹战马也已经冲了进来。那边的女真人冲过来，这边的人也已经迎了上去。

罗业单手持刀在泥里走，眼看着冲过来的女真骑兵朝他奔来，脚下步伐未慢，握刀的单手转成双手，待到战马近身交错，步伐才突兀地停住，身体横移，大喝着斩出了一刀。

“嚣张你娘——”

那战马飙着鲜血飞滚出去，马上的女真人还未爬起，便被后方冲来的人以长矛刺死在地上。此时交战的冲突已经开始，人们在泥泞的道路与凶险的山坡上对冲拼杀，卓永青冲了上去，附近是拔刀朝着女真人挥斩的排长毛一山，泥水在奔跑中掀起来，那女真人躲过了挥斩，也是一刀杀来，卓永青挥起盾牌将那一刀挡了下来。

毛一山越过盾牌又是一刀，那女真人一个翻滚再度躲过，卓永青便跟着逼上前去，正要举刀劈砍，那女真人腾挪之中砰的倒在了泥水里，再无动弹，却是脸上中了一根弩矢。卓永青回头一看，也不知道是谁射来的。此时，毛一山已经大喊起来：“抱团——”

秋雨之中，凶险的厮杀转眼间变成了这片山道上的主题，卓永青与毛一山等人已经抱团起来，不知什么时候，脸上已经沾了粘稠的鲜血。不远处，罗业带着几个人是一个小团体，侵略性最强，侯五、渠庆等人又是一个团体，人数最多。这骤然的相遇，女真人凶狠已极，然而当华夏军的战士聚集起来，他们凶狠的猎杀也已占不到上风，片刻间便有数人倒下，鲜血在山坡上重又流淌起来。

名叫潘小茂的伤兵躲在后方驮重伤者的战马边，守着七八把弩弓不时射箭偷袭，有时候射中马，有时候射中人。一名女真士兵被射伤了小腿，一瘸一拐地往山坡的下方跑，这下方不远的地方，便已是山涧的悬崖，名叫王远的战士举刀一路追杀过去，追到悬崖边时，罗业大喊：“回来！”然而已经晚了，山坡上土石滑动，他随着那女真人一同掉落了下去。

战斗也不知持续了多久，有两名女真人骑马逃离，待到附近在没有能动的女真士兵时，卓永青喘着气陡然坐了下来，毛一山拍了拍他的肩膀：“杀得好！”然而卓永青这次并未杀到人，他体力耗得多，主要也是因为胸口的伤势加大了体能的消耗。

“检查人数！先救伤员！”渠庆在人群中大喊了一句，众人便都朝周围的伤者赶过去，罗业则一路跑到那悬崖边上，俯身往下看，当是想要找到一分侥幸的可能。卓永青吸了几口气后，摇摇晃晃地站起来，要去查看伤者。他往后头走过去时，发现陈四德已经倒在一片血泊中了，他的喉咙上中了一箭，直直地穿了过去。

卓永青的脑子里嗡的响了响。这当然是他第一次上战场，但连日以来，陈四德并非是他第一个眼看着死去的同伴和朋友了。目睹这样的死亡，堵在心中的其实不是伤心，更多的是重量。那是活生生的人，往日里的来往、说话……陈四德擅长手工，往日里便能将弩弓拆来拆去，坏了的往往也能亲手修好，泥水中那个藤编的水壶，内里是皮袋，极为精美，据说是陈四德参加华夏军时他娘给他编的。很多的东西，戛然而止后，似乎会陡然压在这一瞬间，这样的重量，让人很难直接往肚子里咽下去。

然而，无论是谁，对这一切又必须要咽下去。死人很重，在这一刻又都是轻的，战场上无时无刻不在死人，在战场上沉湎于死人，会耽误的是更大的事。这极轻与极重的矛盾就这样压在一起。

卓永青的眼睛里酸楚翻滚，有东西在往外涌，他扭头看周围的人，罗疯子在悬崖边站了一阵，扭头往回走，有人在地上救人，不断往人的胸口上按，看起来冷静的动作里夹杂着一丝疯狂，有的人在死者旁边检查了片刻，也是怔了怔后，默默往旁边走，侯五扶起了一名伤者，朝周围大喊：“他还好！绷带拿来——药拿来——”

卓永青捡起地上那只藤编水壶，挂在了身上，往一旁去帮助其他人。一番折腾之后点清了人数，生着尚余三十四名，其中十名都是伤者——卓永青这种不是刀伤影响战斗的便没有被算进去。众人准备往前走时，卓永青也下意识地说了一句：“要不要……埋了他们……”

他看着被摆在路边的尸体。

“……没有时间。”罗业这样说了一句，随后他顿了顿，忽然伸手指向下面，“要不，把他们扔到下面去吧。”

“好。”渠庆点了点头，首先往尸体走了过去，“大家快一点。”

他们将路边的八具尸体扔进了深涧里，然后继续前行。他们原本是打算沿着昨晚的原路返回，然而考虑到伤者的情况，这一路上不光会有自己人，也会有女真人的情况，便干脆找了一处岔路下去，走出几里后，将轻重伤者暂时留在了一处悬崖下相对隐蔽的山坳里，安排了两人看顾。

“你们不能再走了。”渠庆跟这些人道，“就算过去了，也很难再跟女真人对阵，现在要么是我们找到大队，然后通知种家的人来接你们，要么我们找不到，晚上再转回来。”

留下这十二人后，卓永青等二十二人往昨晚接战时的地点赶过去，路上又遇上了一支五人的女真小队，杀了他们，折了一人，途中又汇合了五人。到得昨夜仓促接战的山头小树林边，只见大战的痕迹还在，华夏军的大队，却显然已经咬着女真人转移了。

二十六人冒着危险往树林里探了一程，接敌后匆忙撤退。此时女真的散兵显然也在光顾这里，华夏军强于阵型、配合，这些白山黑水里杀出来的女真人则更强于野外、林间的单兵作战，固守在这里等待同伴或许算是一个选择，但实在太过被动，渠庆等人合计一番，决定还是先回去安顿好伤员，然后再估算一下女真人可能去的位置，追赶过去。

这一来一回，又是泥泞的雨天，到接近那处山坳时，只见一具尸体倒在了路边，身上几乎插了十几根箭矢。这是他们留下照顾伤员的战士，名叫张贵。众人陡然间紧张起来，提起警惕赶往那处山坳。

已然晚了。

山坳里到处都是血腥气，尸体密布一地，一共是十一具华夏军人的尸体，各人的身上都有箭矢。很显然，女真人来时，伤员们摆开盾牌以弩弓射击做出了抵抗，但最终还是被女真人射杀了，山坳最里处，四名不易动弹的重伤员是被华夏军人自己杀死的，那名轻伤者杀死他们之后，将长刀插进了自己的心窝，如今那尸身便坐在旁边，但没有头颅——女真人将它砍去了。

天光已经黯淡下来，雨还在下，众人小心地检查完了这一切，有人想起死在远处路边的张贵，轻声说了一句：“张贵是想要把女真人引开……”罗业与几个人提着刀沉默地出去了，显然是想要找女真人的痕迹，过得片刻，只听昏暗的山间传来罗业的吼声：“来啊——”

过得片刻，又是一声：“来啊——”但没有回声。不久之后，罗业回来了，另一边，也有人将张贵的尸体搬回来了。

“现在有点时间了。”侯五道，“我们把他们埋了吧。”

罗业点头：“生火做饭，我们歇一夜。”

“女真人可能还在周围。”

“让他们来啊！”罗业咬牙切齿地说了一句。过得片刻，渠庆在那边道：“还是生火，衣服要烘干。”

众人挖了坑，将十二具尸体埋了下去，这天晚上，便在这处地方靠了坟堆休息。战士们吃了些煮热的军粮，身上有伤如卓永青的，便再好好包扎一番。这一天的辗转，大雨、淤泥、战斗、伤势，众人都累的狠了，将衣服弄干后，他们熄灭了火堆，卓永青身上一阵冷一阵热的，耳中迷迷糊糊地听着众人商议明天的去处。

“……完颜娄室这些天一直在延州、庆州几个地方绕圈子，我看是在等援兵过来……种家的军队已经围过来了，但说不定折家的也会来，晋宁军这些会不会来凑热闹也不好说，再过几天，周围要乱成一锅粥。我估计，完颜娄室如果要走，今天很可能会选宣家坳的方向……”

“……完颜娄室不畏战，他只是谨慎，打仗有章法，他不跟我们正面接战，怕的是我们的火炮、气球……”

“如果这样推，说不定趁着雨就要大打起来……”

“说不定就是今晚……”

“是啊……”

“不管怎么样，明天我们往宣家坳方向赶？”

卓永青靠着坟头，听罗业等人嗡嗡嗡嗡地议论了一阵，也不知什么时候，他听得渠庆在说：“把伤员留在这里的事情，这是我的错……”

“你有什么错，少把事情揽到自己身上去！”罗业的声音大了起来，“受伤的走不了，我们又要往战场赶，谁都只能这么做！该杀的是女真人，该做的是从女真人身上讨回来！”

“也许可以让少数人去找大队，我们在这里等。”

“没有这个选择！”罗业斩钉截铁，“我们现在是在跟谁打仗？完颜娄室！女真第一！现在看起来我们跟他势均力敌，谁知道什么时候我们有破绽，就让他们吃掉我们！正面既然要打，就豁出所有豁得出的！我们是只有二十多个人，但谁知道会不会就因为少了我们，正面就会差一点？派人找大队，大队再分点人回来找我们？渠庆，打仗！打仗最重要的是什么？宁先生说的，把命摆上去！”

罗业顿了顿：“我们的命，他们的命……我自己兄弟，他们死了，我伤心，我可以替他们死，但打仗不能输！打仗！就是拼命！宁先生说过，无所不用其极的拼自己的命，拼别人的命！拼到极点！拼死自己，别人跟不上，就拼死别人！你少想那些有的没的，不是你的错，是女真人该死！”

“谢谢了，罗疯子。”渠庆说道，“放心，我心里的火不比你少，我知道能拿来干什么。”

“哼，今天这里，我倒没看到谁心里的火少了的……”

冷意褪去，热浪又来了，卓永青靠着那坟头，咬着牙齿，捏了捏拳头，不久之后，又迷迷糊糊地睡了过去。第二天，雨延延绵绵的还不曾停，众人稍稍吃了些东西，告别那坟墓，便又启程往宣家坳的方向去了。

又是大雨和崎岖的路，然而在战场上，只要一息尚存，便没有抱怨和诉苦的容身之所……

除却前行，再无他途。

第七一〇章 凛锋（四）

宣家坳是位于庆州北面，与保安军交界的一个庄子，如今已近废弃了。

罗业等人抵达时，时间已近黄昏，秋雨未歇。灰黑色天幕下的废弃村庄看来俨如无人的鬼蜮。事实上，这一路过来未曾再与女真军队撞上，他们心中便有些准备了。失散的黑旗军大部队不曾往这边来，很可能是往西南方向去了。

他们扑了个空。

这一天的雨淋下来，众人的精神都有些萎靡，几匹俘获的女真战马看来更是恹恹的，开始拉稀，已经无力奔走。接下来便只能在附近找地方过夜。

出于谨慎考虑，一行人隐匿了行迹，先派出斥候往前方宣家坳的废村里过去探查情况，随后发现，此时的宣家坳，还是有几户人家居住的。

在那看起来经过了不少混乱局势而荒废的村庄里，此时居住的是六七户人家，十几口人，皆是老迈贫弱之辈。黑旗军的二十余人在村口出现时，首先看见他们的一位老人还转身想跑，但颤巍巍地走了几步，又回过头来，目光惊恐而迷惑地望着他们。罗业首先上前：“老丈不要怕，我们是华夏军的人，华夏军，竹记知不知道，应该有那种大车子过来，卖东西的。没有人通知你们女真人来了的事情吗？我们为抵抗女真人而来，是来保护你们的……”

他说过之后，又让本地的士兵过去复述，破烂的村庄里又有人出来，看见他们，引起了小小的骚乱。

这场小骚乱不久之后总算还是平息了，村庄中的十几名老弱之人在这里过的是极难的生活，看来家中已无后人，也没有能力再迁去其它地方，因此呆在这里艰难度日，说是苟延残喘也不为过。见到罗业等人的第一反应他们本是想要逃跑，但这样的距离下，逃跑也已无用，他们这才选出一名看来见过些许世面的干瘦老人前来交涉。

罗业表达了善意，大致说明状况之后，二十余人找了几间还能遮雨的房子，在其中点起火来。他们在屋外杀了两匹战马，又将另外两匹已经不好行动的战马分给村中人，再搭了些许干粮。村中的老人诚惶诚恐地收下，其后倒也变得友善起来。

干瘦的老人对他们说清了这里的情况，其实他就算不说，罗业、渠庆等人多少也能猜出来。

自去年年初开始，南侵的西夏人对这片地方展开了大肆的屠杀，先是大规模的，后来变成小股小股的杀戮和摩擦，以十万计的人在这段时间里死去了。自黑旗军打败西夏大军之后，非聚居区域持续了一段时间的混乱，逃亡的西夏溃兵带来了第一波的兵祸，然后是匪患，接着是饥荒，饥荒之中，又是更加激烈的匪患。这样的一年时间过去，种家军统治时在这片土地上维持了数十年的生机和秩序，已经完全打破。

宣家坳距离城市太远，原本聚居于此的人，死的死走的走，这片地方已经不太适合居住了。十余人因为年纪老迈，侥幸幸存后也很难选择离开，他们在附近原本还种了些田地、麦子，前不久秋收，却又有山匪几次三番的过来，将粮食抢得差不多了，如果没有粮，这个冬天，他们只能以野菜树皮为实，又或者活生生地被冻饿而死。

罗业等人分给他们的战马和干粮，多少能令他们填饱一段时间的肚子。

那老人面黄肌瘦，口齿不清地说到最后，只是千恩万谢。罗业等人听得辛酸，问起他们日后的打算，随后跟他们说起女真人来了的事情，又说起小苍河，说起延州、庆州等地或有粥饭可领，老人却又是一片茫然——他们在这片地方太久了，畏惧于外面的世界，也并不知道换个地方还能如何生存。

这番交涉之后，那老人回去，随后又带了一人过来，给罗业等人送来些干柴、可以煮热水的一只锅，一些野菜。随老人过来的乃是一名女子，干干瘦瘦的，长得并不好看，是哑巴没法说话，脚也有些跛。这是老人的女儿，名叫宣满娘，是这村中唯一的年轻人了。

他让这哑女替众人做些粗活，目光望向众人时，有些欲言又止，但最终没有说什么。

他们杀了马，将肉煮熟，吃过以后，二十余人在这里歇了一晚。卓永青已淋了两三天的雨，他在小苍河受过高强度的训练，平日里或许没什么，此时由于胸口伤势，第二天起来时终于觉得有些头晕。他强撑着起来，听渠庆等人商量着再要往东南方向再追赶下去。

此时，窗外的雨终于停了。众人才要启程，陡然听得有惨叫声从村子的那头传来，仔细一听，便知有人来了，而且已经进了村子。

门外的渠庆、罗业、侯五等人各自打了几个手势，二十余人无声地拿起兵器。卓永青咬紧牙关，扳开弩弓上弦出门，那哑巴跛女从前方跑过来了，指手画脚地对众人示意着什么，罗业朝对方竖起一根手指，随后摆了摆手，叫上一队人往前方过去，渠庆也挥了挥手，带上卓永青等人沿着房屋的墙角往另一边绕行。

前方的村落间声音还显得混乱，有人砸开了房门，有老人的惨叫，求情，有人大喊：“不认得我们了？我们乃是罗丰山的义士，此次出山抗金，快将吃食拿出来！”

又有人喊：“粮在哪！都出来，你们将粮藏在哪里了？”

“砸烂他们的窝，人都赶出来！”

“老东西……”

山匪们自北面而来，罗业等人顺着墙角一路前行，与渠庆、侯五等人在那些破旧土房的空隙间打了些手势。

——大概六十人。

——有马。

外面的喊声还在继续：“都给我出来！”

“这是什么东西——”

“有两匹马，你们怎会有马……”

——动手，杀了他们。

墙后的黑旗士兵抬起弩弓，卓永青擦了擦鼻子，毛一山抖了抖手脚，有人扣动机簧。

刷刷几下，村庄的不同地方，有人倒下来，罗业持刀举盾，陡然冲出，呐喊声起，惨叫声、碰撞声更为剧烈，村庄的不同地方都有人冲出来，三五人的阵势，凶悍地杀入了山匪的阵型当中。

“有人——”

“救……”

“小心……”

“受死——”

罗业的盾牌将人撞得飞了出去，战刀挥起、劈下，将披着木甲的山匪胸口一刀劈开，无数甲片飞散，后方长矛推上来，将几名山匪刺得后退，长矛拔出时，在他们的胸口上带出鲜血，然后又猛地刺进去、抽出来。

“你们是什么人，我乃罗丰山义士，你们——”

卓永青奋起全力，将一名高声呼喊的看来还有些武艺的山匪头目以长刀劈得连连后退。那头目只是抵挡了卓永青的劈砍片刻，旁边毛一山已经料理了几名山匪，持着染血的长刀一步步走过去，那头目目光中狠劲一发：“你莫以为老子怕你们——”刀势一转，长刀挥舞如泼风，毛一山盾牌抬起，行走间只听砰砰砰的被那头目砍了好几刀，毛一山却是越走越快，逼近间一刀捅进对方的肚子里，盾牌格开对方一刀后又是一刀捅过去，一连捅了三刀，将那人撞飞在血泊里。

这场战斗很快便结束了。进村的山匪在仓惶中逃掉了二十余人，其余的大多被黑旗军人砍翻在血泊之中，一部分还未死去，村中被对方砍杀了一名老者，黑旗军一方则基本没有伤亡，唯有卓永青，罗业、渠庆开始吩咐打扫战场的时候，他摇摇晃晃地倒在地上，干呕起来，片刻之后，他晕厥过去了。

*************

卓永青并未在这场战斗中受伤，只是胸口的骨伤撑了两天，加上风寒的影响，在战斗后脱力的此时，身上的伤势终于爆发出来。

脑子里迷迷糊糊的，残留的意识当中，班长毛一山跟他说了一些话，大抵是前方还在战斗，众人无法再带上他了，希望他在这边好好养伤。意识再清醒过来时，那样貌难看的跛腿哑女正在床边喂他喝草药，草药极苦，但喝完之后，胸口中微微的暖起来，时间已是下午了。

卓永青的精神稍稍的放松下来，虽然作为延州本地人，也曾知道什么叫做民风彪悍，但这毕竟是他第一次的上战场。随着同伴的连番辗转厮杀，看见那样多的人的死，对于他的冲击还是极大的，只是无人对此表现异常，他也只能将复杂的情绪在心底压下来。

反倒是此时放松了，闭上眼睛，就能看见血淋淋的情景，有许多与他一同训练了一年多的同伴，在第一个照面里，死在了敌人的刀下。这些同伴、朋友此后数十年的可能性，凝在了一瞬间，陡然结束了。他心中隐隐的竟害怕起来，自己这一生可能还要经过很多事情，但在战场上，这些事情，也随时会在一瞬间消失掉了。

这种情绪伴随着他。房间里，那跛腿的哑女也坐在门边陪着他，到了傍晚时分，又去熬了药过来喂他喝，然后又喂他喝了一碗粥。

天光将尽时，哑女的父亲，那干瘦的老人也来了，过来问候了几句。他比先前总算从容了些，但言语吞吞吐吐的，也总有些话似乎不太好说。卓永青心中隐隐知道对方的想法，并不说破。在这样的地方，这些老人可能已经没有希望了，他的女儿是哑巴，跛了腿又不好看，也没办法离开，老人可能是希望卓永青能带着女儿离开——这在许多贫苦的地方都并不出奇。

老人没开口，卓永青当然也并不接话，他虽然只是延州平民，但家中生活尚可，尤其入了华夏军之后，小苍河河谷里吃穿不愁，若要娶亲，此时足可以配得上西北一些大户人家的女儿。卓永青的家中已经在张罗这些，他对于未来的妻子虽然并无太多幻想，但对眼前的跛腿哑女，自然也不会产生多少的喜爱之情。

他的身体素质是不错的，但骨伤伴随风寒，第二日也还只能躺在那床上静养。第三天，他的身上还是没有多少力气，但感觉上，伤势还是快要好了。大概中午时分，他在床上陡然听得外头传来呼声，随后惨叫声便越来越多，卓永青从床上下来，努力站起来想要拿刀时，身上还是无力。

那哑女从门外冲进来了。

她没有打手势，口中“阿巴阿巴”地说了几声，便过来扶着卓永青要走，卓永青挣扎着要拿自己的刀盾衣甲，那哑女拼命摇头，但终于过去将这些东西抱起来，又来扶卓永青。

此时卓永青全身无力，半个身子也压在了对方身上，好在那哑女虽然身材瘦小，但极为坚韧，竟能扛得住他。两人跌跌撞撞地出了门，卓永青心中一沉，不远处传来的喊杀声中，隐约有女真话的声音。

两人穿过几间破屋，往不远处的村子的破旧祠堂方向过去，跌跌撞撞地进了祠堂旁边的一个小房间，哑女放开他，努力推开墙角的一块石头，却见下方竟是一个黑黑的洞窖。哑女才要过来扶他，一道身影遮蔽了房门的光芒。

卓永青下意识的要抓刀，他还没能抓得起来，有人将他一脚踢飞。他此时穿着一身单衣，未着甲胄，因此对方才未有在第一时间杀死他。卓永青的脑袋砰的墙角撞了一下，嗡嗡作响，他努力翻过身子，哑女也已经被打翻在地，门口的女真士兵已经大喊起来。

有其它的女真士兵也过来了，有人看到了他的兵器和甲胄，卓永青胸口又被踢了一脚，他被抓起来，再被打翻在地，然后有人抓住了他的头发，将他一路拖着出去，卓永青试图反抗，然后是更多的殴打。

村子中央，老人被一个个抓了出来，卓永青被一路踢打到这边的时候，脸上已经打扮全是鲜血了。这是大约十余人组成的女真小队，可能也是与大队走散了的，他们大声地说话，有人将黑旗军留在这里的女真战马牵了出来，女真人大怒，将一名老人砍杀在地，有人有过来，一拳打在勉强站住的卓永青的脸上。

他砰的摔倒在地，牙齿掉了。但些许的痛楚对卓永青来说已经不算什么，说也奇怪，他先前想起战场，还是恐惧的，但这一刻，他知道自己活不了了，反倒不那么恐惧了。卓永青挣扎着爬向被女真人放在一边的兵器，女真人看了，又踢了他一脚。

卓永青继续爬，附近，那哑女“阿巴阿巴”地竟在挣扎，似乎是想要给卓永青求情。卓永青只是眼角的余光看着这些，他仍旧在往兵器那边伸手，一名女真说了些什么，然后从身上拔出一把细长的刀来，猛地往地上扎了下去，卓永青痛呼起来，那把刀从他的左手手背扎进去，扎进地里，将卓永青的左手钉在那儿。

卓永青的叫喊中，周围的女真人笑了起来。此时卓永青的身上无力，他伸出右手去够那刀柄，然而根本无力拔出，一众女真人看着他，有人挥起鞭子，往他背后抽了一鞭。那哑女也被打翻在地，女真人踩住哑女，朝着卓永青说了一些什么，似乎认为这哑女是卓永青的什么人，有人哗的撕开了哑女的衣服。

后方老人之中，哑女的父亲冲了出来，跑出两步，跪在了地上，才要求情，一名女真人一刀劈了过去，那老人倒在了地上。卓永青“啊——”的喊了一声，附近的女真人将那哑女的上衣撕掉了，露出的是干巴巴的瘦骨嶙峋的上身，女真人议论了几句，颇为嫌弃，他们将哑女拖到卓永青身前，踩住哑女的女真人双手握住长刀，朝着哑女的背心刺了下去。

“阿……巴……阿巴……”

卓永青看着鲜血从那哑女的口中涌出来，她眼中的细微光芒慢慢的也消失了。卓永青用力地想要将钉住左手的刀拔出来，但还是没有力量。女真人笑着，开始杀其他的人，有人又往卓永青的身上踢了一脚，然后他又挨了一鞭，血腥的气息弥漫着，卓永青听到奇异的“扑”的一声。

有女真人倒下。

然后是混乱的声音，有人冲过来了，兵刃陡然交击。卓永青只是执着地拔刀，不知什么时候，有人冲了过来，刷的将那柄刀拔起来，在周围乒乒乓乓的兵刃交击中，将刀锋刺进了一名女真士兵的胸膛。

“卓永青、卓永青……”

那是隐约的喊声，卓永青踉踉跄跄地站起来，附近的视野中，村子里的老人们都已经倒下了，女真人也逐渐的倒下。回来的是渠庆、罗业、侯五、毛一山等人的队伍，他们在厮杀中将这批女真人砍杀殆尽，卓永青的右手抓起一把长刀想要去砍，然而已经没有他可以砍的人了。

他在地上坐下来，前方是那半身****屈辱死去的哑女的尸体。罗业等人搜索了整个村子又回来，毛一山来给卓永青做了包扎，口中说了些事情，外面的大战已经完全混乱起来，他们往南走，又看到了女真人的前锋，急匆匆地往北过来，在他们离队的这段时间里，黑旗军的主力与娄室又有过一次大的火拼，据说伤亡不少。

不久之后，女真人就有可能会来到这边——他们当初觉得宣家坳方向可能是女真人转移的选择，到此时方才实现。

小股的力量难以对抗女真大军，罗业等人商议着赶快转移，或者在某个地方等着加入大队——他们在途中绕开女真人其实就能加入大队了，但罗业与渠庆等人极为主动，他们觉得赶在女真人前头总是有好处的。此时商议了一会儿，可能还是得尽量往北转，议论之中，一旁绑满绷带看来已经奄奄一息的卓永青陡然开了口，语气沙哑地说道：“有个……有个地方……”

不久之后，卓永青带着他们，去到了祠堂边的小破房里，看到了那个黑黑的洞窖。

这是宣家坳村子里的老人们偷偷藏食物的地方，被发现之后，女真人其实已经进去将东西搬了出来，只有可怜的几个袋子的粮食。下面的地方不算小，入口也极为隐蔽，不久之后，一群人就都聚集过来了，看着这黑黑的窖口，难以想清楚，这里可以干什么……

************

傍晚时分，二十余人就都进到了那个洞窖里，罗业等人在外面伪装了一下现场，将废村里尽量做成厮杀结束，幸存者全都离开了的样子，还让一些人“死”在了往北去的路上。

这样会不会有用，能不能摸到鱼，就看运气了。如果有女真的小队伍经过，自己等人在混乱中打个伏击，也算是给大队添了一股力量。他们本想让人将卓永青带走，到附近荒山上养伤，但最终因为卓永青的拒绝，他们还是将人带了进来。

“若是来的人多，我们被发现了，可是瓮中捉鳖……”

“看了看外边，关上以后还是挺隐蔽的。”

女真人尚未过来，众人也就未曾关闭那窖口，但由于天光逐渐暗淡下来，整个地窖也就漆黑一片了。偶尔有人轻声对话。卓永青坐在洞窖的角落里，班长毛一山在附近询问了几句他的情况，卓永青只是虚弱地发声，表示还没死。

众人对他的期待也只有这点了，他全身是伤，没有直接死掉已是大幸。洞窖里的气息沉闷中带着些腐臭，卓永青坐在那儿，脑海中始终盘旋着村子里人的死，那哑女的死。

那女人不漂亮，又哑又跛，她生在这样的家中，大概这辈子都没遇上过什么好事。来了外人，她的父亲希望外人能将她带出去，不要在这里等死，可最终也没有开口。她的心里是怎么想的呢？她心里有这个期盼吗？这样的一生……直到她最后在他面前被杀死时，可能也没有遇上一件好事。

他心中只是想着这件事。外面逐渐有女真人来了，他们悄悄地关上了地窖，脚步声轰隆隆的过，卓永青回忆着那哑女的名字，回忆了很久，似乎叫做宣满娘，脑中想起的还是她死时的样子。那个时候他还一直被打，左手被刀刺穿，现在还在流血，但回想起来，竟一点痛楚都没有。

毛一山坐在那黑暗中，某一刻，他听卓永青虚弱地开口：“班长……”

“嗯。”

“我想……”卓永青说道，“……我想杀人。”

“嗯。”毛一山点头，他并未将这句话当成多大的事，战场上，谁不要杀人，毛一山也不是心思细腻的人，更何况卓永青伤成这样，恐怕也只是单纯的感慨罢了。

黑暗中，什么也看不清楚。

在那黑暗中，卓永青坐在那里，他全身都是伤，左手的鲜血已经浸润了绷带，到如今还未完全止住，他的背后被女真人的鞭子打得伤痕累累，皮开肉绽，眼角被打破，已经肿起来，口中的牙被打掉了几颗，嘴唇也裂了。但就是这样剧烈的伤势，他坐在那儿，口中血沫盈然，唯一还好的右手，还是紧紧地握住了刀柄。

他似乎已经好起来，身体在发烫，最后的力气都在凝聚起来，聚在手上和刀上。这是他的第一次战斗经历，他在延州城下也曾杀过一个人，但直到如今，他都没有真正的、迫切地想要取走某个人的性命——这样的感觉，此前哪一刻都不曾有过，直到此时。

地窖上，女真人的动静在响，卓永青没有想过自己的伤势，他只知道，如果还有最后一刻，最后一分力气，他只想将刀朝这些人的身上劈出去……

——我想杀人。

这个晚上，他们掀开了地窖的盖子，朝着前方无数女真人的身影里，杀了进去……

第七一一章 凛锋（五）

武建朔二年秋末冬初的西北，混乱的局势犹如轰然爆裂开来的火药库，将巨大的火焰冲散在这片贫瘠而凶险的土地上，即便是延绵的阴雨，都未曾将之熄灭分毫。它在短暂的时间内，便爆发到巅峰，而后的余波在当时看起来，犹有愈演愈烈的威势。

华夏军与女真西路军的初次对阵，是在八月二十五的这天的夜晚，在这第一波的对抗结束之后，对于抗金之事的宣传，已经在竹记成员的运作、在种家势力的配合下大规模地展开。

以延州、庆州等地为中心，附近的宁、坊、原、环、麟、府、丰各州，保安军、清涧城等地，竹记的说书人、包打听在其后便开始传递这一消息，煽动起抗金的氛围。而随着女真的后撤、言振国军队的溃散，此后两三日的时间里，西北的局势已经开始大规模地动起来。

首先最为坚决地投入战斗的自然是以种冽为首的种家军队，这之外，延州、庆州等地，由百姓在宣传下自发组成的乡勇开始聚集起来，西北等地一些山寨、地头蛇同样在竹记的游说下开始有了自己的动作——在先前小苍河大肆运送货物的过程里，这些盘踞一地的山匪势力，其实受益不少，与竹记成员，也有着一定的联系。

在庆州东北与保安军交界的地方，名叫罗丰山的山头，其实也就是其中的一小股。

泾州、平凉府方向的几支军队动了起来。而在另一边，已经没有后路的言振国在收拢溃兵，恢复理智之后，往庆州方向再度杀来，与他策应的还有先前迫于女真威严而投降的两支武朝部队，一支两万人、一支三万人，自东南方向往西北杀上。

正规军、地方势力、乡勇、义勇部队、匪寨强人，无论各自是怀着怎样的心思，浩浩荡荡地动起来之后，便已在西北的大地上形成了巨大的战乱涡旋，各种摩擦与对冲，在主战场的周边地区频频出现。

而真正的战斗核心，还是娄室的西路军与小苍河的华夏军。两支各只有两万余人的部队在黄土高坡的边缘对峙搏杀，只是边缘战斗的惨烈程度，一时间都无人能够跟得上。

为了维持声势以强攻弱，华夏军在第一时间内将完颜娄室的军队紧逼在前方，完颜娄室以骑兵优势频繁骚扰、撕扯华夏军的兵线，试图令其知难而退。然而小股小股黑旗军的战力展开之后，双方在战场边缘的试探便频繁变成对冲。

即便是小股小股的黑旗军，在有众多老兵为骨干的情况下，面对女真人所展现出来的战力，也实在太过坚决了。

而女真人，尤其是完颜娄室麾下的女真精锐，从不畏战。他们亦是横行天下的强兵，在灭辽之后，又两度横扫武朝如秋风扫落叶一般，如今竟在西北这样一个角落里被对方频频挑衅，他们平时遇上弱小的对手虽不以撤退为耻，这时候啃上硬骨头，却往往难免热血上涌。

毕竟在必要的时候，毫不犹豫冲阵的勇气，也是女真人能够横扫天下的原因。

在这最初几日里，犬牙交错的撕扯与杀戮不停出现，由于并非大规模的兵团混战，双方都未曾将这些交手作为正式的战斗，然而每一边的意志力都撑到了巅峰。为了避开黑旗军的火炮和阵战优势，完颜娄室几乎要对麾下的骑队下死命令，无论如何都不许冲阵，只需骚扰、转移、骚扰、转移……这个死板命令当然没有下，但如果持续这样打下去，恐怕后世蒙古人常用的放风筝战术就会首先在娄室手上变得纯熟起来。

而黑旗军的主力只是以铁桶般的阵型能力不依不饶地强推。从某种意义上来说，娄室正在不断适应这支拥有火炮的精锐军队的打法，秦绍谦这边，也在尽量地吃透手下这支军队的力量，如同宁毅在小苍河所说，在用奇之前，先得将正的一面用熟了。

纵然每日里都在陪伴着这支军队成长，但对于这批以新的练兵方法淬炼出来的军队，他们的潜力和极限到底能到哪里，秦绍谦等人，实际上也是还未弄清楚的。

在许久以后看过来，西北土地上陡然爆发的这场对峙，两支在最初表现出来的，已经是这个时代军队巅峰的力量，两三日内大大小小的摩擦，双方所表现出来的强大和坚韧，都已经不逊色于同时期内任何一支部队，战斗的烈度是惊人的。只是在战斗的当前，双方只是随着局势不断地落子，未曾考虑这一点。

到八月二十九的傍晚，秋雨落下，强行军中的战场边路，黑旗军的几支队伍意识到大雨会抹杀火器优势后，干脆选择了诱敌。而一支千人左右的女真队伍在将领阿息保的带领下，也抓住机会悍然展开了冲势，双方的混战一度持续了十余里路，双方都有一部分人在战斗中与大队失散。

同样的夜晚，更多的事情也在发生。那是一支在西北大地上举足轻重的力量。在收到完颜娄室出兵命令数日后，在这片地方始终态度暧昧的折家有了动作。

在折可求的命令下，麟州、府州、丰州、清涧等地，对城中煽动抗金的竹记成员的大规模抓捕开始了。

与此同时，折可求调集四万折家精锐，亲自统兵，以折彦质为副手，朝着庆州战场的方向杀来，摆明了支援完颜娄室的态度。

没有多少人能够清晰把握住折可求此时的想法，然而若从后往前看，他的选择在此前却并非没有端倪。

女真首度南下时，种家军支援京城，折家军曾同样出兵，折可求当时的选择是配合刘光世援救太原，这一战，两人在天门关附近惨败给完颜宗翰。这场大败之后，汴梁解围，秦嗣源等人上书请求出兵太原，折可求也递了同样的折子。这之后，折家军曾有过二度援救太原的出兵，终究因为打不过女真人而败退。

到后来，太原沦陷，宁毅造反，女真二度攻汴梁，种家军依旧出兵，折家便仍旧只理会府州等地、太原一线的战事，而且打得极为保守。再接下来，西夏人南侵，原本应该守护西北的折家军眼看着种家被毁，便只是守住自己的一亩三分地，不予出兵了。

这一次娄室杀来，种家拒绝了招降，折家在口头上做出了答应，只是不愿意出兵为娄室攻略西北。然而，谁也没料到，在娄室顺风顺水时不愿意出动的折家军，待到娄室大军遇上了问题，竟选择了站在女真的那一边。

八月三十，秋雨。如果说折家军的加入，意味着整个西北已再无中间地带，在庆州战场中心地带的对冲和厮杀则更为惨烈。借着这雨势，完颜娄室集结步兵，朝着步步进逼的黑旗军展开了大规模的反冲。

庆州黄羊岭。黄土高坡的边缘，地势复杂，在这片山岭、丘陵、河谷间，双方的主力军队数个地方上发生了交战。完颜娄室的用兵声势浩大，麾下的士兵也的确是战场精锐，黑旗军这边在第一时间选择了保守的阵型战，然而实际上，在交战的四个点上，三虚一实，在山岭一侧被林地遮蔽了视线的四团战场上，完颜娄室亲率士兵展开了反复的攻杀。

这场战斗进行了一个多时辰之后，四团的阵型被撕开数处。女真的冲锋蔓延过来，四团团长孙业带着亲卫抵挡在前，勉强维持了片刻局势，但终于还是被杀得连连后退。直到在附近策应的特种团全面支援，才将陷入死局的士兵救下来了一部分。

从某种意义上来说，此时统军的秦绍谦也好，统领各团的将领也好，都算不得是庸才，在武朝人中，也算是拔尖的佼佼者。然而武朝军队过去许多年面对的状况，原本就跟眼前的情况大不相同，当他们面对的是白手起家、经历了无数征战的女真将领中的最强者时，几日的进逼后，他们在兵法运用上，终于还是输了一子。

士兵本身的顽强并未令局势变得太坏，在其余的几个点上，试图佯攻的女真军队一度被拖入鏖战，造成了大量死伤。但同样的，黑旗军的第四团伤亡过半，而冲在前方的将领孙业身受重伤，被救回来后，整个人便已近于弥留。

女真军队撤退，黑旗军继续进逼。孙业与一众伤者被暂时留在黄羊岭附近，由后来的种家军前锋接手救援。这天夜晚，在黄羊岭附近的草棚里，孙业最后的醒了过来。他是许州颍川人，四十七岁，擅策谋，醒过来时，两名亲卫在旁边守着，孙业向他们询问了前方的情况，知道女真的战力损失未必比黑旗军小，才点了点头，眨了眨眼睛。

他似乎是在极度虚弱的情况下寻找着自己的思绪，许久之后方才轻声开口。

他说：“我等为弑君造反之事，后来常常讨论，是不是对的……但是有你们这样的兵，我想，可能是对的，宁先生他……”

孙业看着前方，又眨了眨眼睛，但目光之中并无焦距，如此平静了片刻：“我用兵愚笨，死不足惜……可惜……这么快……”

声音到这里，虚弱下来了，他最后说的是：“……看不到将来了，你们替我去看。”

风声呜咽，两名经历过多次激烈战斗的士兵的哭声随后也传了出来。

长歌当哭。这天夜里，孙业去世的消息传到了黑旗蔓延的前线上，此后数日，幸存下来的四团士兵会在冲锋时给自己的手臂缠上白色的布条。

更为激烈的、无所不用其极的对峙和厮杀在此后的每一天里发生着，双方几乎都在咬着牙关考验意志的极限，这几乎也是完颜娄室在这次南征中——甚至是一生中——第一次遇上这样的战局，他数次参与了厮杀，据说心情极为愉悦。与此同时，外围的战斗也已经如同火山一般的爆开，种冽派人与折可求交涉过后撕破脸，两支西军在九月初二这天第一次的展开了对冲。

这是已经降临下来的乱世。只是西北一地，被卷入漩涡的各方势力十数万人，加上不幸身处其中的平民甚至高达数十万人的混乱拼杀，看起来才刚刚展开……

第七一二章 凛锋（完）

当西北由于黑旗军的出兵陷入激烈的大战中时，范弘济才南下渡过黄河不久，正在为更为重要的事情奔走，暂时的将小苍河的事情抛诸了脑后。

中原大地，战火延烧，一场最大规模的动荡，正由北往南，汹涌蔓延。

一次次数十万人的对冲，百万人的死去，千万人的迁徙。其中的混乱与悲怆，难以用简短的笔墨描述清楚。由雁门关往太原，再由太原至黄河，由黄河至徐州的中原大地上，女真的军队纵横肆虐，他们点燃城池、掳去妇女、抓走奴隶、杀死俘虏。

许许多多的人死去了，失去家庭、亲族的人流离四散，对于他们来说，在战火中烙下的痕迹，因为亲人突然逝去而在灵魂里留下的空白，可能此生都不会再消弭。

义军的抵抗自周雍南下、宗泽去世后便开始变得无力，黄河两岸一股股的势力已开始臣服女真，而小规模的混乱正愈演愈烈。因不愿臣服而躲入山中的乡民、匪人，市井间的侠客、豪强，在所能触及的地方无所不用其极地进行着反抗。

对落单的小股女真人的猎杀每一天都在发生，但每一天，也有更多的反抗者在这种激烈的冲突中被杀死。被女真人攻占的城池附近往往十室九空，城墙上挂满闹事者的人头，此时最有效率也最不费心的统治方法，还是屠杀。

这是属于女真人的时代，对于他们而言，这是沧海横流而显出的英雄本色，他们的每一次冲锋、每一次挥刀，都在证明着他们的力量。而曾经繁华鼎盛的半个武朝，整个中原大地，都在这样的厮杀和践踏中崩毁和剥落。

半年多的时间里，被女真人叩开的城门已越来越多，臣服者越来越多。逃难的人群拥挤在女真人尚未顾及的道路上，每一天，都有人在饥饿、抢夺、厮杀中死去。

在这浩浩荡荡的大时代里，范弘济也早已顺应了这宏伟征伐中发生的一切。在小苍河时，由于自身的任务，他曾短暂地为小苍河的选择感到意外，然而离开那里之后，一路来到郑州大营向完颜希尹回复了任务，他便又被派到了招降史斌义军的任务里，这是在整个中原浩大战略中的一个小部分。

即便在完颜希尹面前曾完完全全尽量诚实地将小苍河的见闻说过一遍，完颜希尹最终对那里的看法也就是捧着那宁立恒的诗作摇头晃脑：“凛凛人如在，谁云汉已亡……好诗！”他对于小苍河这片地方并未轻视，然而在眼下的整个大战局里，也实在没有过多关注的必要。

宁立恒固是人杰，此时女真的上位者，又有哪一个不是睥睨天下的豪雄。自年初开战以来，宗翰、宗辅、宗弼、希尹、娄室、银术可、辞不失、拔离速等人攻城略地、摧枯拉朽几乎一刻不停。只是西北一地，有完颜娄室这样的名将坐镇，对上谁都算不得轻敌。而中原大地，大战的锋线正冲向徐州。

自东路军攻陷应天，中路军夺下汴梁后，整个中原的主干已在沸腾的杀戮中趋于沦陷，如果女真人是为了占地统治，这庞大的中原地区接下来将要花去女真大量的时间进行消化，而即便要继续打，南下的兵线也已经被拉得越来越长。

重镇徐州，已是由中原通往江南的门户，在徐州以北，不少的地方女真人尚未平定和攻陷，各地的反抗也还在持续，人们估测着女真人暂时不会南下，然而东路军中用兵激进的完颜宗弼，已经将军队的前锋带了过来，先是招降，而后对徐州展开了包围和攻击。

大量南下的难民被困在了徐州城中，等待着生与死的宣判。而知州王复在拒绝招降之后，一面派人南下求援，一面每日上城奔走，竭力抵抗着这支女真军队的进攻。

这并不猛烈的攻城，是女真人“搜山捡海”大战略的开始，在金兀术率军攻徐州的同时，中路军正派出大量如范弘济一般的游说者，竭力招降和稳固下后方的局势，而大量在周围攻城略地的女真军队，也已经如星火般的朝徐州涌过去了。

九月，银术可抵达徐州，胸中有着火烧一般的情绪。同时，金兀术的大军对徐州真正展开了最为猛烈的攻势，三日后，他率领大军踏入鲜血累累的城防，刀锋往这数十万人聚集的城池中蔓延而入。

而在城外，银术可率领麾下五千精骑，开始拔营南下，汹涌的铁蹄以最快的速度扑向扬州方向。

搜山捡海捉周雍！

东路军南下的目的，从一开始就不仅仅是为了打烂一个中原，他们要将敢于称帝的每一个周家人都抓去北国。

同样的九月，西北庆州，两支军队的殊死搏杀已至于白热化的状态，在激烈的对抗和厮杀中，两边都已经是人困马乏的状态，但即便到了人困马乏的状态，两边的对抗与厮杀也已经变得越来越激烈。

九月初四晚，名为宣家坳的地区附近，始终死死咬住对方的两支军队隔着并不算远的距离，维持了短暂的平静，即便是在这样平静的休息中，双方也始终保持着随时要向对方扑过去的状态。团长孙业牺牲后的四团士兵在夜色下打磨着兵刃，预备在夜晚对女真人发起一次佯攻——佯攻变成真的进攻也无所谓，总之让对方无法安心睡觉。此时，地面尚泥泞，星光如流水。

九月初四晚，宣家坳的废村地窖里，一支二十余人的小队默默地等待着上方脚步的平静，等待着空气的渐渐稀薄，他们预备在附近女真士兵不多的时间朝对方发动一次突袭，然而空气首先便支撑不住了。

这个夜晚，他们冲了出去，冲向附近首先看到的，地位最高的女真军官。

那女真将领与他身边的士兵也看到了他们。

冲突在一瞬间爆发！

卓永青以右手持刀，摇摇晃晃地出来，他的身上打满绷带，他的左手还在流血，口中泛着血沫，他近乎贪婪地吸了一口夜色中的空气，星光温柔地洒下来，他知道，这或许是最后的呼吸了。

“爹、娘，孩儿不孝……”痛感和疲累感又在涌上来，身上像是带着千斤重压，但这一刻，他只想背着那重量，奋力向前。

“冲——”

侯五与毛一山等人合起了盾牌，罗业冲向前方：“女真贱狗们！爷爷来了——”

刀盾相击的声音拔升至巅峰，一名女真卫士挥起重锤，夜空中响起的像是铁皮大鼓的声音，火光在夜空中飞溅，刀光交错，鲜血飚射，人的手臂飞起来了，人的身体飞起来了，短暂的时间里，人影猛烈的交错扑击。

数十人影冲杀成一片。卓永青朝着一名女真士兵的刀锋扑上去，甲胄的坚硬处挡住了对方的锋芒，两人翻滚在地，卓永青的刀剐开了对方的肚子，粘稠的腹肠汹涌而出，卓永青哈哈哈的笑出来，他试图爬起来，然而摔倒在地，然后才真的站起来，踉跄冲了两步。前方，罗业、毛一山等人与那女真将领厮杀在一起，他看见那女真将领身材高大，偏瘦，手中大枪猛地一挥，将罗业、毛一山同时逼退。

正在旁边与女真人厮杀的侯五被他一枪扫在腿上，整个人翻到在地，周围同伴冲上来了，罗业再度朝那女真将领冲过去，那将领一枪刺来，洞穿了罗业的肩膀，罗业大叫：“宰了他！”伸手便要用身体扣住长枪，对方枪锋已经拔了出去，两名冲上来的士兵一名被打飞，一名被直接刺穿了喉咙。

那女真将领吼了一声，声音豪迈浑然，持枪杀了过来。罗业肩膀已经被刺穿，踉踉跄跄的要咬牙上前，毛一山持盾冲来，挡住了对方一枪，一名冲来的黑旗士兵被那大枪轰的砸在头上，脑浆迸裂朝旁边跌倒，卓永青正要挥刀上去，后方有同伴喊了一声：“当心！”将他推开，卓永青倒在地上，回头看时，方才将他推开的士兵已被那大枪刺穿了肚子，枪锋从背后突出，干脆利落地搅了一下。

血肉如同爆开一般的在空中飞洒。

夜色中的互杀，不断的有人倒下，那女真将领一杆大枪挥舞，竟犹如夜色中的战神，转眼间将身边的人砸飞、打倒、夺去性命。毛一山、罗业、渠庆等人奋勇而上，在这片刻之间，悍不畏死的搏杀也曾劈中他一刀，然而当的一声直接被对方身上的铁甲卸开了，人影与鲜血汹涌绽放。

卓永青在血腥气里前冲，交错的兵刃刀光中，那女真将领又将一名黑旗军人刺死在地，卓永青只有右手能够挥刀，他将长刀横到了极致，冲进战圈范围，那女真将领猛地将目光望了过来，这目光之中，卓永青看到的是平静而汹涌的杀意，那是长期在战阵之上搏杀，杀死无数敌手后积累起来的巨大压迫感。长枪若巨龙摆尾，轰然砸来，这一瞬间，卓永青仓促挥刀。

根本够不到对方的长刀被扔了出去，他的脚下踩中了湿滑的血肉，往旁边滑了一下，横扫的铁枪从他的头顶飞过去，卓永青倒在地上，满手触及的都是尸体粘稠的血肉，他爬起来，为自己方才那一瞬间的怯弱而感到羞愧，这羞愧令他再度冲向前方，他知道自己要被对方刺死了，但他一点都不怕。

然而枪锋没有刺过来，他冲过去，将那高瘦的女真将领扑倒在地，对方伸出一只手来抓住他的衣襟反抗了一下，卓永青抓住了一块砖头，往对方头上拼命地砸下去，砰砰砰的一下又一下，那将领的喉间，鲜血正在汹涌而出。

卓永青滑的那一下，害怕的那一瞬间扔出的长刀，割开了对方的喉咙。

毛一山等人持着盾牌冲上来，组成了一个小的防御阵势，周围，女真的战号已起，士兵如潮水般的汹涌过来了。他们奋力搏杀、他们在奋力搏杀中被杀死，转眼间，鲜血已经染红了一切，尸体在周围堆砌起来。

与此同时，华夏军在夜色中展开了冲锋……

九月，徐州陷落时，扬州的朝堂之上，对于此事仍自懵然无知。九月初七这天，讯息陡然传入宫中，银术可的五千精骑已直抵天水军，正在宫中寻欢作乐的周雍整个人都懵了。

天水军距离扬州，只有不到一日的路程了，传讯者既然赶到，说来对方已经在路上，或许马上就要到了。

周雍穿了裤子便跑，在这途中，他让身边的太监去通知君武、周佩这一对儿女，随后以最快速度来到扬州城的渡头，上了早已准好的逃难的大船，不多时，周佩、一部分的官员也已经到了，然而，太监们此时尚未找到在扬州城北勘察地形研究布防的君武。

一个时辰后，周雍在焦急之中下令开船。

九月的扬州，带着秋日过后的，独特的灰蒙蒙的颜色，这天傍晚，银术可的军队抵达了这里。此时，城中的官员富户正在相继逃离，城防的军队几乎没有任何抵抗的意志，五千精骑入城搜捕之后，才知道了皇帝已然逃离的消息。

夜晚，整个扬州城燃起了熊熊的大火，报复性的烧杀开始了。

另一边，岳飞麾下的军队带着君武仓皇逃离，后方，难民与得知有位小王爷未能上船的部分女真骑兵追赶而来，此时，附近长江边的船只基本已被别人占去，岳飞在最后找了一条小船，着几名亲卫送君武过江，他率领麾下训练不到半年的士兵在江边与女真骑兵展开了厮杀。

小船朝长江江心过去，岸边，不断有平民被厮杀逼得跳入江中，厮杀持续，尸体在江上浮起来，鲜血逐渐在长江上染开，君武在小船上看着这一切，他哭着朝那边跪了下来。

人还在不断地死去，扬州在大火之中燃烧了三天，半个城池付之一炬，对于江南一地而言，这才是刚刚开始的劫难。徐州，一场屠城结束后，女真的东路军就要蔓延而下，在此后数月的时间里，完成横贯江南无人能挡的烧掠与杀戮之旅——由于他们最后也未能抓住周雍，完颜宗辅、宗弼等人开始了一连串的焚城和屠城事件。

整个建朔二年，中原大地、武朝江南在一片火海与鲜血中沉沦，被战争波及之处无不死伤盈城、哀鸿遍野，在这场几乎贯穿武朝繁华所在的杀戮盛宴中，唯有这一年九月，自西北传来的消息，给女真大军送来了一颗难以下咽的苦果。它几乎一度打断女真人在搜山捡海时的昂扬气势，也为此后金国对西北进行那场难以想象的滔天报复种下了根由。

然而战争，它从来不会因为人们的懦弱和后退给予丝毫怜悯，在这场舞台上，无论是强大者还是弱小者都只能不择手段地不断向前，它不会因为人的求饶而给予哪怕一秒钟的喘息，也不会因为人的自称无辜而给予分毫温暖。温暖因为人们自身建立的秩序而来。

秩序已经破碎，自此之后，便只有铁与血的峥嵘、直面刀锋的勇气、灵魂最深处的抗争和呐喊能让人们勉强在这片海雨天风中站立不屈，直至一方死尽、直至人老苍河，不死、不休。

建朔二年九月初六这天，宁毅拿到了传来的消息，那一瞬间，他知道这一片地方，真的要变成百万人坑了。

“干得太好了……”他甚至笑了笑，喉间有近乎呻吟的叹息。

“……剧本应该不是这样写的啊……”

第七一三章 兄弟

树叶落尽，拂过山间的风已经带了微微的凉意，宣示着冬日来临的气息。起伏的群山里，小苍河河水静静流淌，水车一如往昔的转动，孩子们走过下山的道路，谷内的街道上不多的居民走动。由于大队的出动、西北白热化的战局持续。谷内的练兵场上显得空荡荡的，气氛并不活跃，连日以来，都是肃静的氛围。

谷内的每一个人，也都在关心着外间战局的发展。

宁毅走在山腰上，望着下方的情况。

大战爆发之后，这是第十一天，消息的传来有一定的延迟，但宁毅知道，此前的每一天，华夏军与女真军队的战斗都是在最激烈的程度上进行的。不久前传来的第一份决定性的战报令他有些意外，确认之后，则变为了更为复杂的心情。

在此前的战斗中，由于激烈的战况与混乱的局势，导致不少华夏军士兵与大队脱离，这样的情况下，九月初四晚，一支二十余人组成的士兵小队在寻找主力的过程中于庆州宣家坳一带伏击女真本阵，意外立下功劳。这二十余人于深夜时分在女真临时营地发动袭击，疑似袭杀了女真西路军主将完颜娄室。

这一开始传来的消息还是疑似，因为消息的主体还在战斗上。

九月初四晚，九月初五凌晨，以这二十多人的突袭为导火索，宣家坳一带的战斗爆发到了惊人的程度，那惨烈无比的对冲和缠斗是令谁也没有想到的。原本在此前九天里每一天的战斗都算不得轻松，但最大规模的对冲和火拼前后也就爆发了两次，而这天夜里，两支军队第三次的展开了全面对冲。

一开始接敌的是负责夜袭的华夏军第四团，但女真人随后的反应便令得宣家坳附近的华夏军士兵都被动员了起来。此后不久，便是场面混乱的全面接敌，女真人的骑兵豁出了最后的力量，竟在夜间发动了大规模的冲锋，而刘承宗等人再度将炮阵推上前方。

在这之前，为了避开华夏军的炮阵，娄室的每一次用兵都非常小心。但这一次女真人的进攻几乎是迎着炮阵而上，初时的惊愕过后，秦绍谦等人意识到了对面指挥系统失效的事实，开始冷静应对。女真人的疯狂和强悍在这天夜里仍旧发挥了极大的破坏力，混乱而惨烈的大战结束之后，女真大队溃败后撤，死伤难计，成为导火索且争夺最为激烈的宣家坳废村一带，双方互夺留下的尸体几乎堆积成山。

根据大战之后初步收集的讯息，事情指向了完颜娄室在宣家坳废村中被二十余名突袭士兵杀死的方向。而不久之后，战场那边传来的第二份信息，基本确定了这件事。

战场的消息寥寥数语，很难想象位于前线的人经历了多大的艰难。对于完颜娄室这纵横战场数十年的战神突然被杀死的事情，宁毅多少感到意外，但也并不是无法理解，此前八九天的激烈对撼，每一个环节的厮杀与对冲，有那种提升到极点的精气神，华夏军已不逊色于任何军队。而有那种即便在惨烈的大战后脱队也要回来，费尽力气也要给对方狠狠一刀的士兵，他们的每一个人，也并不比完颜娄室卑微多少。

只是完颜娄室若真的死去，往后的许多事情，可能都会比以前预计的有所变化。

打一打、拖一拖、谈一谈再打一打跟女真人不遗余力的进攻毕竟是不同的。

秋天过后的西北山谷，落叶去尽后的颜色总显出凝重的枯黄和苍灰色。宁毅在心中咀嚼着这些东西，也只是感慨罢了，自女真南下之后，世事每如铁流，到如今中原沦陷，千百万人迁徙流亡，谁也不曾独善其身，既然身处这漩涡中心，退路是早已没有的了，他虽然感慨，但也不至于会感到害怕。

想了一阵之后，他回到房间里，对前方的讯息做出回复：

其一、令竹记成员立刻对完颜娄室阵亡的讯息做出宣传。

其二、建议前线保持谨慎，提防有诈，同时，若娄室阵亡之事属实，则不考虑任何谈判事宜，于战场上尽全力击溃女真大部队为要，只要尚有余力，不可放任何女真人逃亡，对不投降之女真人，于西北一地赶尽杀绝，务必使其了解华夏军之实力强大。

其三、……

江南，女真人的搜山捡海，此时已经开始了。

************

宣家坳的这场大战过后，西北的战事并未因为女真大军的溃败而平息，此后数日的时间里，激烈的战斗在各方的援军之间展开，折家与种家有了先后两次的大战，庆州边缘，各方势力大大小小的战斗不断。

有关于娄室被杀的消息，重整军势后的女真队伍始终不曾对外确认，但在此后各种讯息的不断发酵中，人们终于渐渐的意识到，完颜娄室，这位戎马一生几近无敌的女真名将，确实是在与华夏军的某次战斗中，被对方杀死了。

九月初七，折可求便隐约意识到了这一点，九月初九这天，庆州重岗一带，失去最高指挥的女真军队与华夏军展开决战，华夏军中配备了弩手的热气球成排升空，于空中掷下炸药包，同时，炮兵阵地针对女真军队展开了轰击，女真军队在疯狂的绕行过后，在原本完颜娄室的亲卫部队的带头下，对华夏军展开全面突击，然而对于此时的华夏军来说，这样勉强的攻击，基本不存在太多的意义。

这一战后，娄室的亲卫死伤殆尽，其余女真军队再无战意，在将领迪古的率领下开始溃逃，华夏军衔尾追杀，歼敌数千，此后更是由韩敬率领骑兵，在西北境内对逃亡的女真军队展开了追击。

如潮水般的溃退和死伤中，这或许是女真军队南下后最为狼狈的一战。同样的九月初九，坐镇郑州的完颜希尹在确认娄室阵亡的消息后，一拳打坏了书房里的桌子，西路军大败的消息传来之后，他更是将宁毅让范弘济带来的那副字看了许多遍。

“凛凛人如在，谁云汉已亡。”

这些年来，娄室在宗翰阵营里的位置，真是太重要了，在女真朝堂上，亦是举足轻重，战功赫赫的大将。他在战场上的功勋无数，且武艺高强，这些都是一刀一枪拼出来的，早两年攻蒲州，他甚至还是以一人带三名甲士登城，四个人的拼杀便在城头打开了缺口，没有人想过，他竟会突然死在战场之上。他几乎是无敌的英雄。

同样的，在得知娄室阵亡、西路军溃败的消息后，兀术等人在江南的攻势正摧枯拉朽一往无前，银术可攻下明州，他原本算是有善心的将军，破城之后对部众稍有约束，得知娄室身死的消息，他对士兵下了十日不封刀的命令，此后女真人在明州屠杀时日，再以大火将城池烧尽。

“这笔账，记在西北那人的头上。”银术可如此说道。

此后，女真东路军屠城数座，长江流域尸骨累累。

*************

血还在蔓延，在那血的颜色里，他抡着手上的东西，将按在下方的女真将领砸得面目全非，然后他将那人头剁了下来，哗的提在手上，扔向空中。

“来啊——”他大喊。

周围的同伴都在靠过来，他们结成阵势，前方，无数的女真人冲过来了，刀枪将他们刺得直退，战马撞进来，他挥刀砍杀敌人，周围的同伴一个个的被刺穿、被砍倒下去，尸体堆积起来，像是一座小山。他也倒下了，鲜血渐渐的要淹没一切……

他睁开眼睛时，前方是白色的天光。

卓永青花了许久的时间，才意识到自己并未死去，他位于某个安放伤兵的房间里，旁边的床上有人，纱布裹住了半边头脸，却依稀能看出是班长毛一山。

“嘿，小子醒过来了？”毛一山在笑。

他又花了一段时间，才弄清楚发生的事情。

宣家坳的那个晚上，他们遇上了完颜娄室——他杀了完颜娄室。毛一山说起时，卓永青还并不相信，但不久之后，宁先生等人来看过他，他才知道这是真的。

在宣家坳那一晚的血战，废村之中死伤无数，然而最后占了上风的，却是杀过来的华夏军。他们这一群二十多人，最终抱团在一起，救出了七名重伤员，其中两人在不久前死去了，最后剩下了五个人活着，他们如今便都被暂时安置在这房间里。

这五个人是：卓永青、罗业、渠庆、侯五、毛一山。

在此后的时间里，五人已陆续醒来。冬天，外头下起雪了，他们养了近两三个月的伤，外头的战事早已打完，折家回到了自己的地盘据城以守，种家军在华夏军的支持下，愈发壮大了影响，女真军队还在中原和江南不断杀戮，但总算，西北已暂时的太平下来。

五个人此时是被安顿在延州城，宁先生、秦将军等人也偶尔来看看他们。罗业伤势好得最快，渠庆最慢，他的左手被砍掉了三根手指，腿上也中了一刀，说不定往后要变得瘸瘸拐拐的，毛一山被砍得破了相，侯五的伤势与卓永青差不多，好了之后不会留下太大的后遗症——当然，卓永青的手被刀子刺穿的地方，结疤之后也会偶尔痛起来，或者不方便做事，这只能算是小伤了。

因为手上的伤口，卓永青偶尔会想起死在他面前的那个哑女。

由于卓永青的家人便在延州，伤势渐好之后，他回去住了几天。过完年后，五人都已经好起来，这一天，他们结伴出去，庆祝身体的痊愈，几人在酒楼里点了一桌席面，罗业对卓永青说道：“小子，我真羡慕你……居然是你杀了娄室。”不过，类似的话，他倒也不是第一次说了。

卓永青颇为不好意思：“我、我现在都还不知道是不是……”

他们往地上倒了酒，祭奠死去的亡魂，不久之后，罗业举起酒杯来，顿了顿：“如果在书里，我们五个人，这叫大难不死，要结拜成第七一三章 兄弟。但是做这种事，是对死了的，活着的人不敬，因为我们、华夏军、所有人……早就是第七一三章 兄弟了。”他抿了抿嘴，将酒杯晃了晃，“所以，各位哥哥弟弟，我们干杯！”

卓永青捧着酒杯：“干杯……第七一三章 兄弟。”

他们没说更多的关于五个人有多特殊的话，他们谁都不特殊，也并不见得因此就要抱团。这是对死者的不敬。他们从各个不同的地方过来，汇聚在一起，如同已经死去的、仍然活着的所有华夏军成员一样。

然而，在此后多年的岁月里，卓永青都一直记得这一天，无论在此后，他们经历多少多少的战争、分合、苦难、抗争、呐喊乃至于永诀，他都能始终记得，许多年前，他与那样寻常而又不寻常的人们，汇聚在一起的情景。

那是他在战场上第一次大难不死的冬天，西北，迎来短暂的和平。

窗外大雪漫天。

以及，他喝得好醉。

第七一四章 悠悠天地 战争序曲（上）

从武朝持续长达两百年的、兴盛繁华的时光中过来，时间约摸是四年，在这短暂而又漫长的时光中，人们已经开始渐渐的习惯战火，习惯流离，习惯死亡，习惯了从云端跌落的事实。武朝建朔三年的春初，江南融在一片灰白色的惨淡之中。女真人的搜山捡海，还在继续。

江宁，皑皑的积雪还在城池上覆盖，但巨大的混乱，已经在酝酿之中。

许许多多的豪绅与富户，正在陆续的逃离这座城池，成国公主府的产业正在迁移，当初被称为江宁第一富商的濮阳家，大量的金银被搬上一辆辆的大车，各个宅邸中的家眷们也已经准备好了离开，家主濮阳逸并不愿首先逃走，他奔走于官府、军队之间，表示愿意捐出大量金银、产业，以作抵抗和****之用，然而更多的人，已经走在离城的途中。

如果大家还能记得，这是宁毅在这个时代首先接触到的城池，它在数百年的时光沉淀里，早已变得沉静而雍容，城墙巍峨庄严，院落斑驳古老。曾经苏家的宅邸此时仍旧还在，它只是被官府封存了起来，当初那一个个的院落里此时已经长起树丛和杂草来，房间里贵重的物品早已被搬走了，窗棂变得破旧，墙柱褪去了老漆，斑斑驳驳。

宁毅与檀儿曾经居住的院子里，房间中结起了蛛网，猫和流浪的狗儿将这里当成了安居的家园，它们在这里寻找食物，静静地走过积雪的院墙。或许我们还记得，在近十年前，宁毅与名叫苏檀儿的女子曾在这边院落的房间里说话、生活，在春雨秋霜里渐渐的熟悉，渐渐的成为一对简单的夫妻，曾经这里有两栋小楼，后来被檀儿烧去一栋，他们住在了一起。

那时候，老人与孩子们都还在这里，纨绔的少年每日里坐着走鸡斗狗的有限的事情，各房之中的大人则在小小利益的驱使下互相勾心斗角着。曾经，也有那样的雷雨到来，凶恶的强人杀入这座院落，有人在血泊中倒下，有人做出了歇斯底里的反抗，在不久之后，这里的事情，导致了那个名叫梁山水泊的匪寨的覆灭。

院落之外，城市的道路笔直向前，以风月著称的秦淮河穿过了这片城池，两百年的时光里，一座座的青楼楚馆开在它的两侧，一位位的花魁、才女在这里逐渐有了名气，逐渐又被雨打风吹去。十数年前曾在江宁城中有数一数二排名的金风楼在几年前便已垮了，金风楼的主事名叫杨秀红，其性情与汴梁矾楼的李蕴李妈妈不无相似之处。

与李蕴不同的是，金兵破汴梁时，朝堂在城内搜捕漂亮女子供金兵淫了的巨大压力下，妈妈李蕴与几位矾楼花魁为保贞节仰药自尽。而杨秀红于几年前在各方官吏的威逼勒索下散尽了家财，此后生活却变得清净起来，如今这位韶华已渐渐老去的女子踏上了离城的道路，在这寒冷的雪天里，她偶尔也会想起曾经的金风楼，想起曾经在大雨天里跳入秦淮河的那位姑娘，想起曾经贞洁自持，最终为自己赎身离去的聂云竹。

沿着秦淮河往上，河边的偏僻处，曾经的奸相秦嗣源在道路边的树下摆过棋摊，偶尔会有这样那样的人来看他，与他手谈一局，如今道路悠悠、树也依然，人已不在了。

再往上走，河边宁毅曾经跑步经过的那栋小楼，在两年前的积雪和失修中已然坍圮，曾经那名叫聂云竹的姑娘会在每日的清晨守在这里，给他一个笑容，元锦儿住过来后，咋咋呼呼的捣蛋，有时候，他们也曾坐在靠河的露台上聊天歌唱，看夕阳落下，看秋叶飘零、冬雪漫漫。如今，废弃腐朽的楼基间也已落满积雪，淤积了蒿草。

曾经作为江宁三大布商家族之首的乌家，乌启隆已经继承了这一家的家主，曾经在争夺皇商的事件中，他被宁毅和苏家狠狠地摆了一道，此后乌启隆痛定思痛，在数年的时间里变得更为沉稳、成熟，与官府之间的关系也愈发紧密，终于将乌家的生意又推回了曾经的规模，甚至犹有过之。最初的几年里，他想着崛起之后再向苏家找回场子，然而不久之后，他失去了这个机会。

这些年来，曾经薛家的纨绔子弟薛进已至而立之年，他依旧没有大的建树，只是四处拈花惹草，妻儿满堂。此时的他或许还能记起年少轻狂时拍过的那记砖头，曾经挨了他一砖的那个入赘男人，后来杀死了皇帝，到得此时，仍旧在某地进行着造反这样惊天动地的大事。他偶尔想要将这件事作为谈资跟别人说起来，但事实上，这件事情被压在他心中，一次也没有出口。

女真人就要来了。

在他们搜山捡海、一路烧杀的过程里，女真人的前锋此时已临近江宁，驻守此地的武烈营摆出了抵抗的阵势，但对于他们抵抗的结果，没有多少人抱持乐观的态度。在这持续了几个月的烧杀中，女真人除了出海抓捕的时候稍遇挫败，他们在陆地上的攻城掠地，几乎是完全的摧枯拉朽。人们已经意识到自己朝廷的军队毫无战力的事实，而由于到海上追捕周雍的失利，对方在陆地上的攻势就愈发凶狠起来。

几个月前，太子周君武曾经回到江宁，组织抵抗，后来为了不连累江宁，君武带着一部分的士兵和工匠往西南面逃走，但女真人的其中一部依旧沿着这条路线，杀了过来。

成国公主府的车驾在这样的混乱中也出了城，年事已高的成国公主周萱并不愿意离开，驸马康贤同样不愿意走，道岂有让妇人殉国之理。这对夫妇最终为彼此而妥协，然而在出城之后的这个夜晚，成国公主周萱便在江宁城外的别业里病倒了。

他们在别业里呆了两日，周萱的病情已愈发严重，康贤不打算再走。这天夜里，有人从外地风尘仆仆地回来，是在陆阿贵的陪同下星夜兼程赶回的太子君武，他在别业中探看了已然病危的周萱，在院落中向康贤询问病情时，康贤摇了摇头。

老人也已白发苍苍，几日的陪同和担忧之下，眼中泛着血丝，但神情之中已然有了一丝明悟，他道：“她在江宁过了一辈子，早几日商议该不该走时，我便想过了，许是不该走的，只是……事到临头，心中总难免有一丝侥幸。”

随后又道：“你不该回来，天明之时，便快些走。”

君武眼中有泪：“我原以为，我走了，女真人至少就会放过江宁……”

“你父皇在这里过了半辈子的地方，女真人岂会放过。另外，也不必说丧气话，武烈营几万人在，未必就不能抵抗。”

他说完这句，君武看着他，摇了摇头，口中的话未曾说出来，康贤倒是笑了笑：“好吧，是我自欺了，武烈营……该是抵挡不了的，所以啊，你只能走。”

“那你们……”

“成国公主府的东西，已经交给了你和你姐姐，我们还有什么放不下的。国家积弱，是两百年种下的果子，你们年轻人要往前走，只得慢慢来了。君武啊，这里不用你慷慨就义，你要躲起来，要忍住，不用管其他人。谁在这里把命豁出去，都没什么意思，只有你活着，将来也许能赢。”

老人心中已有明悟，说起这些话来，云淡风轻的，君武心中悲懑难言，却不知从何出口。

这天深夜时分，周萱的意识清醒起来，康贤进了房间跟妻子说话，君武在门口等着。他以为老人最后会叫他进去，然而等待了许久许久，里面都没有更多的动静。天将破晓了，夜色最黑，房间里的灯烛也已自然而然地灭掉，君武小心地推了推门进去，点上灯，床边康贤握着妻子的手，一直在静静地坐着。他脸上泪水已干，目光却清澈，君武走过去，周萱抱住康贤的一只手，闭着眼睛已经永远的、安详的睡去。

君武忍不住跪倒在地，哭了起来，一直到他哭完，康贤才轻声开口：“她最后说起你们，没有太多交代的。你们是最后的皇嗣，她希望你们能守住周家的血脉。你们在，周家就还在。”他轻轻抚摸着已经死去的妻子的手，转头看了看那张熟悉的脸，“所以啊，赶紧逃。”

此时的周佩正随着远逃的父亲飘荡在海上，君武跪在地上，也代姐姐在床前磕了头。过得许久，他擦干眼泪，有些哽咽：“康爷爷，你随我走吧……”

康贤只是望着妻子，摇了摇头：“我不走了，她和我一生在江宁，死也在江宁，这是我们的家，现在，别人要打进家里来了，我们本就不该走的，她活着，我才惜命，她死了，我也该做自己应做之事。”

“但接下来不能没有你，康爷爷……”

“当然可以没有我。老人走了，小孩子才能看到世事残酷，才能长起来独当一面，虽然有时候快了点，但世间事本就如此，也没什么可挑剔的。君武啊，未来是你们要走的路……”

君武这一生，亲族之中，对他最好的，也就是这对爷爷奶奶，如今周萱已去世，面前的康贤意志显然也极为坚决，不愿再走，他一时间悲从中来，无可抑制，哽咽半晌，康贤才再次开口。

“唉，年轻的时候，也曾有过自己的路，我、你秦爷爷、左端佑、王其松……这些人，一个一个的，想要为这天下走出一条好路来。君武啊，我们是失败了，看起来有些经验，但无非是败者的经验，该教给你的，其实都已教给你，你不要迷信这些，老人家的看法，失败者的看法，只供参考，不足为凭。”他沉默片刻，又道，“唯一一个不愿承认失败的，杀了皇帝……”

他说起宁毅来，却将对方看做了平辈之人。

在这个房间里，康贤没有再说话，他握着妻子的手，仿佛在感受对方手上最后的温度，然而周萱的身体已无可抑制的冰凉下去，天亮后许久，他终于将那手放开了，平静地出去，叫人进来处理后面的事情。

到得中午时分，康贤催促着君武上路离开，君武最后一次劝说康贤同行，康贤回头看了看扎满白花的院落和房子，缓慢而坚定地摇了摇头，又笑了笑：“我知道你的想法，但你康爷爷也已经老啦，随你离开，是肯定会死在路上的……你就忍心看你奶奶一直呆在江宁，我却客死异乡，从此不能团聚？好了，你们速速离开。”

君武等人这才备马里去，到临别时，康贤望着江宁城的方向，最后道：“这些年来，唯独你的老师，在西北的一战，最令人振奋，我是真希望，我们也能打出这样的一战来……我大概不能再见他，你将来若能见到，替我告诉他……”他或许有不少话说，但沉默和斟酌了许久，终于只是道：“……他打得好，很不容易。但拘泥俗务太多，下起棋来，怕再不会是我的对手了。”

去年冬天到来，女真人摧枯拉朽般的南下，无人能当其一合之将。唯有当西北战报传来，黑旗军正面击溃女真西路大军，阵斩女真战神完颜娄室，对于一些知情的高层人士来说，才是真正的震撼与唯一的振奋讯息，然而在这天下崩乱的时刻，能够得知这一消息的人终究不多，而杀了周喆的宁毅，也不可能作为振奋士气的榜样在中原和江南为其宣传，对于康贤而言，唯一能够抒发两句的，恐怕也只是面前这位同样对宁毅怀有一丝善意的年轻人了。

这既是他的自豪，又是他的遗憾。当年的周喆和武朝腐坏太深，宁毅这样的豪杰，终究不能为周家所用，到如今，便只能看着天下沦陷，而身处西北的那支军队，在杀死娄室之后，终究要陷入孤立无援的境地里……

此后，君武等人几步一回头地朝西南而去，而在这天傍晚，康贤与成国公主的棺椁一道返回江宁。他已经老了，老得心无牵挂，于是也不再畏惧于侵入家中的敌人。

不久之后，女真人兵逼江宁，武烈营指挥使尹涂率众投降，打开城门迎接女真人入城，由于守城者的表现“较好”，女真人未曾在江宁展开大肆的屠杀，只是在城内劫掠了大量的富户、搜罗金银珍物，但当然，这期间亦发生了各种小规模的****屠杀事件。

康贤遣散了家人，只余下二十余名亲族与忠仆守在家中，做出最后的抵抗。在女真人到来之前，一名说书人上门求见，康贤颇有些惊喜地接待了他，他面对面的向说书人细细询问了西北的情况，最后将其送走。这是自弑君后数年以来，宁毅与康贤之间第一次、也是最后一次的间接交流了，宁毅劝他离开，康贤做出了拒绝。

远在西南的君武已经无从知晓这小小的插曲，他与宁毅的再次相见，也已是数年之后的绝地中了。不久之后，名为康贤的老人在江宁永远地离开了人世。

************

北地，寒冷的天气在持续，人间的繁华和人间的惨剧亦在同时发生，不曾间断。

靖平皇帝周骥，这位一生喜欢求神问卜，在登基后不久便启用天师郭京抗金，而后被掳来北方的武朝皇帝，此时正在这里过着悲惨难言的生活。自抓来北方后便被吴乞买“封”为昏德公的周骥，此时是女真贵族们用于取乐的特殊奴隶，他被关在皇城附近的小院子里，每日里供应些许难以下咽的饭食，每一次的女真聚会，他都要被抓出去，对其侮辱一番，以宣示大金之武功。

最初的时候，养尊处优的周骥自然无法适应，然而事情是简单的，只要饿得几天，那些俨如猪食的食物便也能够下咽了。女真人封其为“公”，实则视其为猪狗，看守他的侍卫可以对其随意打骂，每至送饭来，他都得五体投地地对这些看守的小兵下跪称谢。

这些并不是最难忍受的。被抓去北国的皇族女子，有的是他的嫂嫂、侄女——便是景翰帝周喆的妻女——有的是他的亲生女儿，乃至妻妾，这些女子，会被抓到他的面前****凌辱，当然，无法容忍又能如何，若不敢死，便只能忍下去。

北国的冬日寒冷，冬日到来时，女真人也并不给他足够的炭火、衣物御寒，周骥只能与跟在身边的皇后相拥取暖，有时候侍卫心情好，由皇后肉身布施或者他去磕头，求得些许木炭、衣物。至于女真宴席时，周骥被叫出去，每每跪在地上对大金国称颂一番，甚至作上一首诗，称赞金国的文治武功，自己的咎由自取，若是对方开心，或就能换得一顿正常的饭食，若表现得不够心悦诚服，或者还会挨上一顿打或是几天的饿。

我们无法评判这位上位才不久的皇帝是否要为武朝承受如此巨大的屈辱，我们也无法评判，是否宁毅不杀周喆，让他来承受这一切才是更加公道的结局。国与国之间，败者从来只能承受悲惨，绝无公道可言，而在这北国，过得最为凄惨的，也并非只是这位皇帝，那些被打入浣衣坊的贵族、皇族女子在这样的冬日里被冻饿致死的接近一半，而被掳来的奴隶，绝大部分更是过着生不如死的日子，在最初的第一年里，就已经有过半的人悲惨地死去了。

女真人不在乎奴隶的死去，因为还会有更多的陆陆续续从南面抓来。

过去的这第二个冬日，对于周骥来说，过得更加艰难。女真人在南面的搜山捡海并未顺利抓住武朝的新皇帝，而自西北的战况传来，女真人对周骥的态度更是恶劣。这年年关，他们将周骥召上宴席，让周骥写作了几分诗词为女真歌功颂德后，便又让他写下几份诏书。

其中一份诏书，是他以武朝皇帝的身份，劝告南朝人臣服于金国的大统，将那些抵抗的军队，斥责为禽兽不如的逆民，咒骂一番，同时对周雍谆谆教导，劝他不要再躲藏，过来北面，同沐金国陛下天恩。

第二份，他再度声讨西北原武瑞营的谋逆弑君行为，号召武朝国民共同讨伐那弑君后逃亡的天下公敌。

第三份，是他传位于开济南城门投降的知府，有德之士刘豫，命其在雁门关以南建立大齐政权，以金国为兄，为其守地御边、抚民讨逆。

然后，金国令人将周骥的歌颂文章、诗词、诏书集结成册，一如去年一半，往南面免费发送……

**************

西北，短暂的和平还在持续。

开春之后，宁毅来到延州城探访了种冽。此时，这片地方的人们正处于昂然的士气之中，附近如折家一般、凡有亲近女真的势力，大多都已龟缩起来，日子颇不好过。

许多人都选择了加入华夏军或是种家军，两支军队如今已然结盟。

“群情激昂哪。”宁毅与种冽站在城墙上，看下方报名参军的景象。

这是最后的热闹了。

中原沦陷已成实质，西北成为了孤悬的绝地。

“没有退路了。”种冽将双手压在城墙上，高大的身躯上有着西北汉子独有的豪迈，“那就杀出一条路来！”

对女真西路军的那一战后，他的整个生命，仿佛都在燃烧。宁毅在旁边看着，没有说话。

一月二十九，江宁沦陷。

他想起那座城市。

有很多东西，都破碎和远去了，黑暗的光影正在碾碎和压垮一切，并且就要压向这里，这是比之以往的哪一次都更难抵御的黑暗，只是如今还很难说清楚会以怎样的一种形式降临。

武朝建朔三年，西北化为绝地的前夕。

第七一五章 悠悠天地 战争序曲（下）

雪融冰消，大河汹涌，江南一带，杨花已落尽，无数的尸骨在长江两岸的野地间、驿道旁渐随春泥腐化。金人来后，战火不眠，然而到得这年春末夏初，未能如预期一般抓住周雍等人的女真军队，终究还是要收兵了。

女真南下的东路军，总数在十万左右，而渡过了长江肆虐数月之久的金兵部队，则是以金兀术为首，分兵三路的一万八千余人。原本以金兀术的看法，对武朝的轻蔑：“五千虎狼之兵，灭其足矣。”但由于武朝皇族跑得太过果断，金人还是在长江以南同时出兵三路，攻城略地。

四月初，回师三路军队朝着镇江方向集结而来。

过去的半年时间，女真人摧枯拉朽，无论是长江以南还是以北，集结起来的军队在正面作战中基本都难当女真一合，到得后来，对女真部队闻风丧胆，见对方杀来便即跪地投降的也是不少，许多城池就这样开门迎敌，随后遭受女真人的劫掠烧杀。到得女真人预备北返的此刻，一些军队却从附近悄然集结过来了。

太子君武已经悄悄地潜入到镇江附近，在郊野途中远远窥见女真人的痕迹时，他的眼中，也有着难掩的畏惧和忐忑。

但所谓男人，“唯死撑尔。”这是数年以前宁毅曾以戏谑的姿态开的玩笑。如今，他也只能死撑了。

长江正值汛期，江边上的每一个渡口，此时都已被韩世忠率领的武朝军队破坏、烧毁，能够集中起来的木船被大量的破坏在运河至长江的入口处，堵塞了北归的航路。在过去的半年时间内，江南一地在金兵的肆虐下，百万人死去了，然而他们唯一失利的地方，便是驱大船入海试图抓捕周雍的出兵。

北人不擅水站，对于武朝人来说，这也是目前唯一能找到的弱点了。

韩世忠率领的军队早就在准备的十余艘艨艟大舰已经在江面上集结就绪，长江岸边，岳飞残余后扩招的部属，以及其他一些原本有君武在暗中支持的部队，也已在附近悄然准备完毕。不久之后，镇江之战打响。

江面上的大船封锁了女真轻舟船队的过江企图，镇江一带的埋伏令金兵一时间猝不及防，了解到中了埋伏的金兀术并未慌张，但他也并不愿意与埋伏在此的武朝军队直接展开正面作战，一路上军队与船队且战且退，死伤两百余人，沿着水路转入建康附近的沼泽水洼。

这处地方，人称：黄天荡。

为了渡江，女真人不可能放弃麾下的多以轻舟组成的船队，集结于这片水洼当中，武朝人的大船则无法进来攻击，此后南面部队扼守住黄天荡的出口，北方江面上，武朝船队死守长江，双方数度交锋，兀术的小船终究无法突破大船的封锁。

长江以北，为接应兀术北归，完颜昌命令此时仍在长江以北的东路军再取扬州，不利后转取真州，夺城后试图渡江，然而终究还是被集结起来的武朝水师拦在了江面上。

兀术军队于黄天荡困守四十余日，几乎粮尽，期间数度劝降韩世忠，皆被拒绝。一直到五月下旬，金人才得到两名武朝降人授计，挖通建康附近一条老渠，再于无风之日划船出击。此时江面上的大船都需风帆借力，小船则可用桨，大战之中，小船上射出的火箭将大船悉数点燃。武朝军队大败，烧死、淹死者无算，韩世忠仅率领少量部属逃回了镇江。

芦花荡荡、江水悠悠。江面上尸体和船骸飘过时，君武坐在镇江的水岸边，怔怔地出神了许久。过去四十余日的时间里，有那么一瞬间，他隐约觉得，自己可以以一场胜仗来告慰死去的驸马爷爷了，然而，这一切最终还是功亏一篑。

但不久之后，南面的军心、士气便振奋起来了，女真人搜山捡海的豪言，终于在这半年拖延里未曾实现，虽然女真人经过的地方几乎血流成河，但他们终究无法实质性地占领这片地方，不久之后，周雍便能回来掌局，更何况在这好几年的惨剧和屈辱中，人们终于在这最后，给了女真人一次被围困四十余日的难堪呢？

稍稍恢复心情的武朝人们开始传檄天下，大肆地宣传这场“黄天荡大捷”。君武心中的悲怆难抑，但在事实上，自去年以来，始终笼罩在江南一地的武朝灭顶的压力，此时终于是得以喘息了，对于未来，也只能在此时开始，从头走起。

在南面开始紧锣密鼓地宣传“黄天荡大捷”的同时，长江以北，大量被女真人掳掠的奴隶、金银此时还在浩浩荡荡地往金国境内运去，江南的动荡正随着女真人的离开而褪去，而中原一地，女真人的触须则已经开始绵绵密密地扣死这一大片的地方。

反抗仍旧存在，然而成规模的义军已经开始被投降的各种武装力量不断地挤压生存空间，小规模的反抗在每一处进行，然而随着接近一年时间的不间断的镇压和杀戮，滚滚的鲜血和人头也已经开始慢慢教会人们形势比人强的现实。

这个夏天，主动出卖济南的知府刘豫于大名府登基，在周骥的“正统”名义下，成为替金国守御南方的“大齐”皇帝，雁门关以南的一切势力，皆归其节制。中原，包括田虎在内的大量势力对其递表称臣。

对于杀死娄室、打败了女真西路军的西北一地，女真的朝堂上除了简单的几次发言——例如让周骥写圣旨声讨——外，未曾有过多的说话。但在中原之地，金国的意志，一日一日的都在将这里握紧、扣死了……

中原，大齐政权在女真人的协助下，不断地出击，抹平境内的反抗力量，同时，以可杀错一千不放过一个的坚决，搜捕仍旧存活的武朝宗室，大量的征兵开始了，刘豫的一纸诏书，将“大齐”境内的所有成年男子，全都征为兵源，与此同时，高于之前数倍的赋税被压了下来。为求钱财，军队在刘豫的授意下，开始大肆发掘武朝宗亲的陵墓，从河南到汴梁，武朝皇帝的陵墓、祖上的坟地被悉数挖掘一空……

江南，武朝的政权得到了喘息的空隙，在北面倒行逆施的过程里，拼命地开始稳固自己的阵脚。

而在西北，太平的光景还在持续着，春去了夏又来，然后夏天又渐渐过去。小苍河的河谷中，下午时分，渠庆在课室里的黑板上，冲着一帮年轻人写下稍显生硬的“战争”两个字：“……要讨论战争，我们首先要讨论人这个字，是个什么东西！”

“自古以来，人为何是人，跟动物有什么分别？区别在于，人聪明，有智慧，人会种地，人会放羊，人会织布，人会把要的东西做出来，但动物不会，羊看见有草就去吃，老虎看见有羊就去捕，没有了呢？没有办法。这是人跟动物的区别，人会……创造。”

“那战争是什么，两个人，各拿一把刀，把命豁出去，把未来几十年的时间豁出去，豁在这一刀上，你死我活，死的人身上有一个馒头，有一袋米，活的人拿走。就为了这一袋米，这一个馒头，杀了人，抢！这中间，有创造吗？”

“最近两三年，我们打了几次胜仗，有些人——年轻人，很骄傲，以为打仗打赢了，是最厉害的事，这本来没什么。但是，他们用打仗来衡量所有的事情，说起女真人，说他们是英雄豪杰、惺惺相惜，觉得自己也是英雄豪杰。最近这段时间，宁先生特意说起这个事，你们大错特错了！”

“女真人是杀遍了整个天下，他们到中原，到江南，抢所有可以抢的东西，杀人，掳人为奴，在这个事情里面，他们有创造什么吗？种地？织布？没有，只是别人做了这些事情，他们去抢过来，他们已经习惯了刀枪的锋利，他们想要所有东西都可以抢，有一天他们抢遍天下，杀遍天下，这天下还能剩下什么？”

“当他们只记得手上的刀的时候，他们就不是人了。为了守住我们创造的东西而跟畜生豁出命去，这是英雄豪杰。只创造东西，而没有力气去守住，就好像人在野地里遇上一只老虎，你打不过它，跟老天爷说你是个善心人，那也没用，这是死有余辜。而只知道杀人、抢别人馒头的人，那是畜生！你们想跟畜生同列吗！？”

房间里的声音，偶尔会慷慨地传出来。渠庆本就是将领出身，后来基本是当成参谋、政委在用。宣家坳一战，他左手去了三根手指，腿上也中了一刀，跑起步来有些许不便，回来之后，便暂时的带兵授课，不再参与繁重训练。最近这段时间，关于小苍河与女真人的区别的思想熏陶一直在进行，主要在军中一些年轻士兵或是新进人员中进行。

宁毅说的自然最有煽动性，但参与一段时间，渠庆也已经熟练起来。

讲完课，正是傍晚，他从房间里出去，谷地中，一些训练正刚刚结束，漫山遍野的士兵，黑底辰星旗在不远处飘荡，炊烟已经扬起在天空中，渠庆与士兵敬礼告别时，毛一山与卓永青从不远处走过来，等待他与众人告别完毕。

“你们训练完了，去吃饭。”渠庆与两人说道。

“侯五让俺们来叫你，今天他媳妇弄了顿好的，去他那吃。”毛一山笑道，“罗疯子待会也过去。”

“哈，也好。”

“这课……讲得怎么样啊？”毛一山看看课堂，对于这里，他多少有些发憷，粗人最受不了思想教育课。

“差不多了，慢慢来吧。”

“其实我觉得，宁先生说得没错。”由于杀掉了完颜娄室，成为战斗英雄的卓永青目前已经升为班长，但大部分时候，他多少还显得有些腼腆，“刚杀人的时候，我也想过，说不定女真人那样的，就是真的英雄豪杰了。但仔细想想，终究是不同的。”

“他们刚起事时，说是英雄豪杰，也是没错的，但现在……他们敢来，宰了他们就是！”渠庆的目光冷然。这些时日以来，西北局势安静得可怕，小苍河周围，触目所及，各种防御工事正一刻不停地构筑起来、工匠们一刻不停地制造着武器，训练的士兵则不断穿插于小苍河附近、一直延绵到吕梁山的群山之中。一切都在为接下来的碰撞做着准备。

黑暗的前夕，这孤悬的一隅当中的许多人，也有着昂然与不屈的意志，有着豪迈与伟大的梦想。他们在这样闲聊中，去往侯五的家中，虽然说起来，山谷中的每一人都是兄弟，但有了宣家坳的经历后，这五人也成了格外亲近的好友，偶尔在一块聚餐，增进感情，罗业更是将侯五的儿子候元顒收做弟子，授其文字、武艺。

夕阳的光芒将山谷之中染成一片澄黄，或三三两两或一队一队的军人在谷中有着各自的喧闹。山坡上，宁毅走向那处院子，傍晚的风大，晾晒在院子里的被单被吹得猎猎作响，穿白色衣裙的云竹一面收被子，一面与跑来跑去的小宁忌笑着，笑声在夕阳中显得温暖。

自去年打败完颜娄室后，红提与锦儿相继怀孕了，如今大伙儿都住在这里——除了一直率领霸刀营在某处办事的西瓜——谷中的事物按部就班下来之后，宁毅并未显得太过忙碌，他可以常常回来，陪着家人和孩子，聊聊天，说些闲碎的话语，在这个夏天，有星光的夜晚，他们也会在山麓间铺开席子，一面乘凉，一面悠闲地嬉闹。

宁毅每每想起江宁竹楼的那个小露台，檀儿未曾经历过那样的时日，那些时间里，她总是忙碌，忙忙碌碌地打理家中的生意，处理着与二房三房的关系，偶尔在夜里与宁毅在院中闲聊，是她唯一放松的时刻，此时听宁毅说起这些，她便有些嫉妒，云竹便在一旁继续抚琴给大家听，只是锦儿怀孕，已不能跳舞了。

月光澄净，月光下，云竹的琴音比之当年已愈发柔和而温暖，令人心情舒展。他与她们说起往昔，说起将来，很多东西大抵都说了一说。自从江宁城破的消息传来，拥有共同记忆的几人多少都难免的生出了些许惋惜之情，某一段记忆的见证，终究已经逝去，天下大变了样，人生也大变了样，纵然他们彼此还在一起，然而……分别，或许就要在不久之后到来。

怀孕后的红提偶尔会显得焦虑，宁毅常与她在外面走走，说起曾经的吕梁，说起梁爷爷，说起福端云，说起这样那样的往事，他们在江宁的相识，红提去刺杀那位将军而身受重伤，说起那个晚上，宁毅将红提强留下来，对她说：“你想要什么，我去拿到它，打上蝴蝶结，送到你的手里……”

“来到这里之前，本想徐徐图之。但现在看来，距离天下太平，还要很长的时间，而且……吕梁多半也要遭殃了。”

“我们是夫妻，生下孩子，我便能陪你一道……”

“转机是有的，我说过的事情……这次不会食言。”

一如之前每一次面临困局时，宁毅也会紧张，也会担心，他只是比别人更明白如何以最理智的态度和选择，挣扎出一条可能的路来，他却不是全能的神仙。

他偶尔想起曾经那座仿佛建在水上的浮城，想起记忆已渐渐模糊的唐明远，想起清逸、阿康、若萍。如今他的面前，有着更为清晰的面孔、家人。

檀儿会在他的面前做出坚强的样子，在背地里咬紧牙关、微微颤抖。

云竹会将心中的热恋掩埋在平静里，抱着他，带着笑容却静静地留下泪来，那是她的担心。

小婵会握起拳头一直一直的给他加油，带着眼泪。

锦儿会肆无忌惮的坦率的大哭给他看，直到他觉得不能回去是难赎的罪衍。

红提会在他的身边，与他一道面对生死。

至于在远方的西瓜，那张显得稚气的圆脸大概会豪迈地笑着，说生亦何欢、死亦何苦吧。

而孩子们，会问他战争是什么，他跟他们说起守护和毁灭的区别，在孩子似懂非懂的点头中，向他们承诺必然的胜利……

他想起死去的人，想起钱希文，想起老秦、康贤，想起在汴梁城，在西北付出生命的那些在懵懂中觉醒的勇士。他曾经是不在意这个时代的任何人的，然而身染红尘，终究落下了重量。

唉，这个时代啊……

****************

江南，新的朝堂已经渐渐有序了，一批批有识之士在努力地稳定着江南的情况，趁着女真消化中原的过程里竭力呼吸，做出痛定思痛的革新来。大量的难民还在从中原涌入。秋天到来后第二个月，周佩和君武等人，收到了中原传来的，不能被大肆宣扬的消息。

武建朔三年八月初七，大齐国聚集军队二十余万，由大将姬文康率队，在女真人的驱使下，推进吕梁山。

这是各方势力都早已预期到的事情，它的终于发生令旁观的众人皆有复杂的感触，而其后事态的发展，才真正的令天下所有人在此后都为之震撼、错愕、惊叹而又心悸，令此后许许多多的人一旦提起便感到激动慷慨，也无可抑制的为之悲恸怆然……

这一年的八月初十晚，二十万大军尚未接近吕梁山、小苍河一带的边缘，一场悍然的厮杀陡然降临了。由小苍河远奔而来的华夏黑旗军对二十万人发动了突袭。斯夜，姬文康大军炸营，二十余万人狼奔琢突，被华夏军衔尾追杀，斩敌万余，首级于山外原野上叠做京观。这场凶悍到极点的冲突，拉开了小苍河一带那场长达三年的，惨烈攻防的序幕……

第七一六章 花开彼岸 人老苍河（一）

毕竟西湖六月中，风光不与四时同。接天莲叶无穷碧，映日荷花别样红。

南朝。

那是格外炎热的夏日，江南又临近采莲的季节了。恼人的蝉鸣中，周佩从睡梦里醒过来，脑中隐约还有些梦魇里的痕迹，成千上万人的冲突，在黑暗中汇成难以言说的怒潮，血腥的气息，从很远的地方飘来。

从那场噩梦般的大战之后，又过去了多久的时间呢？

女真人的搜山捡海，在江南的肆意屠戮。

她与父皇在海上飘荡的半年，留下弟弟，在这一片江南之地奔逃挣扎的半年。

时间，在记忆中过去了很久。然而若细细想来，似乎又只是近在眼前的过往。

贴身的婢女漪人端着冰镇的酸梅汤进来了。她稍稍清醒一下，将脑海中的阴霾挥去，不久之后她换好衣服，从房间里走出，廊道上，公主府的屋檐洒下一片阴凉，前方有走道、林木、一大片的荷塘，池塘的水波在阳光中泛着光芒。

天气太过炎热，架于池塘上的过道、亭台都不见人，只屋檐下偶见执勤的卫士，蝉鸣声中，隐约听见争吵的声音从廊道那头的隔壁院落传来。

周佩皱着眉头朝那边过去，长长的廊道延伸，那边的声音也愈发清晰起来，也是这清晰的声音，令得周佩的心情愈发沉积下来。

她所居住的这个院落对着那大池塘，最是宽敞，十余房间列于水边，面对着那水边或是水上的园林、亭台，算是公主府的核心，周佩居住于此，每日里处理各种事情也在这里。旁边的院落则稍稍小些，院中一棵大槐树在毒人的日光中洒下一片阴凉，周佩过去时，便看见了仿佛正在对峙的两名男子——实际上倒只是一人找茬——驸马渠宗慧对着成舟海，骂骂咧咧的已经说了好一阵子的话，见成舟海始终不予理睬，此时还冲过去推了他一下。

“……干嘛，不屑跟我说话？你以为当了小白脸就真的了不得了？也不看看你的年纪，你都能给她当爹了……”

面对着渠宗慧，成舟海只是低眉顺目，一言不发，当驸马冲过来伸双手猛推，他后退两步，令得渠宗慧这一下推在了空中，往前冲出两步几乎跌倒。这令得渠宗慧更是羞恼：“你还敢躲……”

“够了！”

周佩杏目含怒，出现在院门口，一身宫装的长公主此时自有其威严，甫一出现，院落里都安静下来。她望着院子里那在名义上是她丈夫的男人，眼中有着无法掩饰的失望——但这也不是第一次了。强自压抑的两次呼吸之后，她偏了偏头：“驸马太失礼了。带他下去。”

她的话是对着旁边的贴身婢女宫漪人说的，宫漪人行礼领命，然后低声地招呼了旁边两名侍卫上前，接近渠宗慧时也低声道歉，侍卫走过去，渠宗慧对着周佩扬起脑袋挥了挥手，不让侍卫靠近。

“我会走的！”

这话傲然说完，他又看了一眼成舟海，转身离开这处院子。

若只看这离开的背影，渠宗慧身材颀长、衣带飘飘、步履昂然，委实是能令许多女子心仪的男人——这些年来，他也确实依靠这副皮囊，俘获了临安城中许多女子的芳心。而他每一次在周佩面前的离开，也确实都这样的保持着风度，许是希望周佩见了他的傲然后，多少能改变些许心思。

然而他却从来不曾知道，眼前的女子，对于男人的这一面，却从未有过过多的憧憬，或许是她太早地见过太多的东西，又或许是这几年来她所负责的，是各种各样太过复杂的局面。渠宗慧每一次为挽回感情的努力，往往持续数天、持续半个月，而后又在周佩的毫无反应中恼羞成怒地离开，开始以“自暴自弃”的理由投入到其它女子的怀抱中去。

对于此时的周佩而言，那样的努力，太像小孩子的游戏。渠宗慧并不明白，他的“努力”，也委实是太过傲慢地嘲讽了这天下做事人的付出，公主府的每一件事情，关系成百上千乃至成千上万人的生计，如果当中能有放弃这两个字存在的余地，那这个世界，就真是太好过了。

曾经沧海难为水。这一年，周佩二十五岁，在她自己也不曾意识到的时光里，已变成了大人。

“驸马无状，让先生受委屈了。”

“无妨，驸马他……也是因为喜爱公主，生了些，不必要的妒忌。”

“哦。”周佩点头，温和地笑了笑，“先生随我来。”

“嗯。”

耀眼阳光下的蝉鸣声中，两人一前一后，去往了大院落里议事的书房。这是许许多多时日以来照例的私下相处，在外人看来，也难免有些暧昧，不过周佩从不辩解，成舟海在公主府中数一数二的幕僚位置也从未动过。

继承了成国公主府的衣钵后，南朝几年的时光下来，如今的长公主府，在江南之地已经是比先前更为膨胀的庞然大物了。女真人的搜山捡海之后，武朝在实质上丢掉了整个中原。面对着乱局的官员们痛定思痛，收拾局面，周佩等人在这片混乱中重新整理起公主府的力量，也以走到了绝路的心态再度开始。

几年的时间，依靠着成舟海等人的辅助，周佩又努力而谨慎地学习着当初宁毅发展竹记的手腕，振兴各项实业。这惨淡的时光里，中原沦陷，大量失去家园的汉民从北地过来，社会混乱民生凋敝，许多人无遮体之衣无果腹之食，为了解决这些问题，以公主府在暗、朝廷法令在明的力量开始大幅度的发展商业作坊，试图给这些人以工作，最初巨大的混乱与窘迫过后，等到清醒下来，大伙儿才忽然发现，公主府的财力、影响已在社会的各个层面膨胀起来。

社会上的贫富之差正在加大，然而商业的振兴仍旧使大量的人得到了生存下来的机会，一两年的混乱过后，整个江南之地竟令人愕然的空前繁华起来——这是所有人都无法理解的现状——公主府中的、朝堂中的人们只能归结于各方面精诚的合作与知耻而后勇，归结于各自不懈的努力。

对于一些圈内人来说，公主府系统里各种事业的发展，甚至隐隐超过了当初那不能被提及的竹记系统——他们终于将那位反逆者某方面的本领，完全学会在了手上，甚至犹有过之。而在那样巨大的混乱过后，他们终于又看到了希望。

果然，没有那样巨大的灾难，生存在一片繁华里的人们还不会觉醒，这是女真人的三次南下打醒了武朝人。只要这样持续下去，武朝，迟早是要雄起的。

这是在不少诗会和文会上已渐渐开始流行的说法，而在明面上，靖平帝的巨大耻辱未去，但对于要洗刷耻辱的慷慨呼声，也在渐渐的起来了，这或许是社会以某种形式逐渐开始稳定的象征——当然，整个过程，可能还要持续很久很久，但能够有这样的成果，每一个参与者心中多少也都有着自豪。

公主府中并不提及这些，然而在一个个数据的交流里，一处处地方人们得以避免饥饿的汇报里，周佩或是成舟海等人，多少也能感受到心中某一方面的安定。

“……泉州方面，那八处农庄，地是收不了了，然而我已经跟穆员外谈好，此次收粮后，价格不许再超过市面均价。他怕我们强收庄子，应该不敢耍花招。蒲庆的棉纱坊，这一次进了两百人，估计用不完，有些麻烦，但任坊主跟我说，他有些新的想法……不管怎么做，我觉得，人先能有口饭吃就行。扬州那边，赈灾的粮已经不够了，我们有些安排……”

点点滴滴的平静语调，作为大管家的成舟海将这些事情说给周佩听了，不时的，周佩也会开口询问几句。在这样的过程里，成舟海望着书桌后的女子，偶尔心中也有着些许感叹。他是极为大男子主义的人——或者并非只是大男子主义——他功利务实的一面使他对所有人都不会无条件的信任，过往的时日里，只有少数的几个人能赢得他的付出。

面前的女子并非惊才绝艳之辈，初识之际她还是个不懂事的小姑娘。秦老去后，宁毅造反，天地沦陷，跟随着周佩只能算是成舟海的一时权宜——她愈天真，也就愈好糊弄和操纵——然而这些年来，女子的艰难努力和战战兢兢却看在成舟海的眼中。她在许多个晚上近乎不眠不休地对比和处理各地的事物，不厌其烦的询问、学习；在外地奔走和赈灾，面对大量灾民，她冲在第一线进行处理和安抚，面对着本地势力的逼宫和对抗，她也在艰难地学习着各种应对和分化的手段，在极端难处理的环境下，甚至有一次亲手拔刀杀人，强势地镇压下矛盾，等待缓和之后，又不断奔走怀柔各方。

这些手段，有许多，出自成舟海的建议和教导。到得如今，成舟海未必是敬佩眼前的女子，却或多或少的，能够将她当成是并肩的同伴来看待。也是因此，他看着这位“长公主”在无数烦恼的事情中逐渐变得冷静和从容的同时，也会对她生出惋惜和同情的情绪来。

为人、尤其是作为女子，她从不快乐，这些年来压在她身上，都是身为皇室的责任、在有个不靠谱的父亲的前提下，对天下黎民的责任，这原本不该是一个女子的责任，因为若身为男子，或许还能收获一份建功立业的满足感，然而在面前这孩子身上的，便只有深深的重量和枷锁了。

有时候成舟海甚至会觉得，若她放弃认真，去接受那位作为驸马的渠宗慧，她或许还会获得些许幸福。这位驸马的本性未必坏，他只是年轻、自傲、软弱，他每每心怀憧憬地靠近过来，十天半个月之后，自觉受到了忽视，又去寻其它的女子——其实周佩若给他些好脸色看，他可能一辈子也不会做出这种事来。

毕竟，此时的这位长公主，作为女子而言，亦是极为美丽而又有气质的，巨大的权力和长期的独居亦令她有着神秘的高不可攀的光彩，而经历许多事情之后，她亦有着沉静的涵养与气质，也无怪渠宗慧这样肤浅的男子，会一次一次被气走后又一次一次不甘心地跑回来。

他每一次无意间想到这样的东西，每一次的，在内心的深处，也有着更为隐秘的叹息。这叹息连他自己也不愿多想——那是无法可想之事——在某些方面，他或许比谁都更清楚这位长公主内心深处的东西，那是他在多年前无意间窥见的黑暗秘密。多年前在汴梁院落中，周佩对那男子的深深一礼……这样的东西，真是要命。

他将这些想法掩埋起来。

“……另外，昨天下午，见到了德新，他这两年在外游历，颇不一样了……”

正事聊完，说起闲话的时候，成舟海提起了昨日与某位朋友的重逢。周佩抬了抬眼：“李频李德新？这几年常听人说起他的才学，他游历天下，是在养望？”

“不太一样，他跟我说起，心中尚有疑惑。”成舟海看了看周佩，又是一笑，“我跟他提起出仕之事，或者干脆来长公主府帮忙，他拒绝了。不过，昨日他对我提出一些担忧，我觉得颇有道理，这两年来，我们手底下的各种店铺发展都很快，但这是因为北面流民的不断南下，我们兵来将挡水来土掩，接下来也可能会出问题……”

“哪一天没问题了，我才奇怪……”周佩双手交握，靠在脸侧，目光朝一旁桌子上的重重一叠宣纸文档望过去，深深叹气。

成舟海便笑了笑，事实上，昨天他跟李频谈起的事情涉及的层次颇深，许多是儒道根子上的讨论，而周佩这几年追逐着某个男人的背影，逐渐务实起来。成舟海若要将他们所聊之事完全复述，周佩恐怕只会觉得无聊和浪费时间，他尽量简单地说了一下李频的现状，周佩叹息一声，也便不再理会了。

两人的谈话至此结束，临离开时，成舟海道：“听人说起，太子今日要过来。”周佩点点头：“嗯，说下午到。先生想见他？”

“倒也不是。”成舟海摇头，犹豫了一下，才说，“太子欲行之事，阻力很大。”

“他醉心格物，于此事，反正也不是很坚决。”

成舟海苦笑：“怕的是，太子还是很坚决的……”

这话说完，成舟海告辞离去，周佩微微笑了笑，笑容则微微有些苦涩。她将成舟海送走之后，回头继续处理公务，过得不久，太子君武也就过来了，穿过公主府，径直入内。

相对于赫赫的太子身份，眼下二十三岁的君武看起来有着太过简朴的装容，一身淡青色朴素服冠，颌下有须，目光锐利却微微显得心不在焉——这是因为脑子里有太多的事情且对某方面过分专注的原因。互相打过招呼之后，他道：“渠宗慧今天来闹了。”

“你没必要安排人在他身边。”周佩叹一口气，摇了摇头。

“他再闹，我迟早打断他的腿。”

“你们以前还是朋友呢。”周佩微微笑了笑，片刻后，“我的意思是，人要用在适当的地方，他是无足轻重之人，实在不值当。”

自秦嗣源死去，宁毅造反，原本右相府的根底便被打散，直到康王继位后再重聚起来，主要还是汇集于周佩、君武这对姐弟之下。其中，成舟海、觉明和尚跟随周佩处理商、政两方面的事情，闻人不二、岳飞、王山月等人托庇于太子君武，双方不时互通有无，守望相助。

但在性情上，相对随性的君武与严谨死板的姐姐却颇有差异，双方虽然姐弟情深，但每每见面却免不了会挑刺斗嘴，产生分歧。主要是因为君武终究醉心格物，周佩斥其不务正业，而君武则认为姐姐越来越“顾全大局”，就要变得跟那些朝廷官员一般。故此，这几年来双方的见面，反倒渐渐的少起来。

眼下见面，两人一开始便都下意识的离开了可能争吵的话题，聊了一些家庭琐碎。过得片刻，君武才提起有关北面的事情：“……为四月的事情，王中其劾岳飞冒进，我就忍了，罚俸就是。越来越得寸进尺，是怎么回事。如果不是闹出这样的事情来，我也不想跑这一趟。父皇那样子……我实在是……”

他说起这事，便是一肚子火，女真人搜山捡海之时，父亲周雍只顾着逃跑，父子交流之后，军队对于父亲多少有些尊重，然而当天下稍稍稳定，这个皇帝永远是一副和稀泥、听大家讲话的温吞样，不管任何事情君武找过去，对方都表现出“你是我儿子”而不是“你有理”，就真让人有些愤懑了。

对于他的生气，周佩沉默片刻：“你知道是怎么回事。”

“是啊，大家都知道是怎么回事……还能拿出来炫耀不成！？”

“准备还不够，没人想再把女真人招过来。”

“一仗不打，就能准备好了？”

“朝堂的意思……是要谨慎些，徐徐图之……”周佩说得，也有些轻。

君武便往旁边的茶几上锤了一下。

“当然，你既然过来了，他们也会让步的……”

“这个天下，这样子弄，终究还是没救……”君武咬牙切齿。

周佩摇了摇头，语气轻柔：“毕竟还未有站稳，这些时日以来，外间的样子看起来繁华，实则流民不断南下，我们还未曾守住局势。下方根子不稳，不是几句慷慨的话能解决的，朝堂中的大人们，也不是不想往北，但既然大势趋和，他们只能先维护住局面……”

“大势趋和……北面来的人，都想打回去，大势趋战才是真的，这么好的机会，没人要抓住……”

“女真人再来一次，江南全都要垮。君武，岳将军、韩将军他们，能给朝堂众人挡住女真一次的信心吗？我们至少要有可能挡住一次吧，怎么挡？让父皇再去海上？”

“世上的事，没有一定可能的。”君武看着面前的姐姐，但片刻之后，还是将目光挪开了，他知道自己该看的不是姐姐，周佩不过是将别人的理由稍作陈述而已，而在这其中，还有更多更复杂的、可说与不可说的理由在，两人其实都是心知肚明，不开口也都懂。

下午的院落，阳光已没有了正午那般的炽烈，房间里开始有了凉风，弟弟站起来，开始站在窗边看外间那明媚的荷塘，知了不停鸣叫。两人又随意地聊了几句，君武忽然说道：“……我收到了西北早些时候的消息。”

“我不想听。”周佩第一时间回答。

“打得太惨了。”君武扶着窗框，望着外头，低声说了一句。过得片刻，回头道，“我待会入宫，可能在宫中用膳。”

周佩点了点头：“晚上许府有宴，许夫人再三来请，我应承了过去。”

君武点头，沉默了片刻：“我先走了。”

“我送你。”

姐姐将弟弟送到了府门，临别时，周佩说了一句：“你既然过来了，父皇会应承你的。”

君武笑了笑：“只可惜，他不会应承往北打。”那笑容中有些讽刺，“……他害怕。”

周佩没有说话，几年前的搜山捡海，更远时女真人的摧枯拉朽，印在所有人的脑海里，而这段时间以来，岳飞、韩世忠、张浚、刘光世等一些将领一面练兵一面往秦淮以北的混乱区域挺近，也曾打过几仗，收复了几处州县，但每每有大战果时，朝堂中主和力量必然开始叫停，其核心原因，到底是什么呢……

……他害怕。

这是……无法在台面上言说的东西。

周雍可以没有原则地和稀泥，可以在台面上，帮着儿子或是女儿倒行逆施，然而究其根本，在他的内心深处，他是害怕的。女真人第三次南下时，他曾两度修书向金兀术求和，及至术列速突袭扬州，周雍未能等到儿子的抵达，终究还是先一步开船了。在内心的最深处，他终究不是一个坚强的皇帝，甚至连主见也并不多。

送走了弟弟，周佩一路走回到书房里，下午的风已经开始变得温和起来，她在桌前静静地坐了一会儿，伸出了手，打开了书桌最下方的一个抽屉，不少记录着情报讯息的纸片被她收在那里，她翻了一翻，这些情报天南海北，还未曾归档，有一份情报停在中间，她抽出来，抽了小半，又顿了顿。

那是不久前，从西北传回来的消息，她已经看过一遍了。放在这里，她不愿意给它做特殊的分类，此时，甚至抗拒着再看它一眼，那不是什么奇怪的情报，这几年里，类似的讯息常常的、常常的传来。

她坐在那儿，低下头来，闭着眼睛努力地使这一切的心情变得寻常。不久之后，周佩整理好心情，也整理好了这些情报，将它们放回抽屉。

不过是寻常的情报，这是寻常的一天，自己也并未想起什么极为特别的事情……这样的想法过后，她的注意力已经放在了现实之上，于是招呼了侍婢漪人，稍作打扮后上了马车出门。

公主府的车队驶过已被称为临安的原杭州街头，穿过密集的人流，去往此时的右相许梿的宅邸。许梿妻子的娘家乃是江南豪族，田土广大，族中出仕者众多，影响极深，与长公主周佩搭上关系后，请了多次，周佩才终于答应下来，参加许府的这次女眷聚会。

武建朔六年的夏末，包括杭州城在内的江南之地，正显出一片盎然的繁华生机来，甚至令人在恍然间觉得，中原的沦陷，是否有可能是一件好事？

许府之中，众多的官宦女眷，恭迎了长公主的到来。夕阳西下时，许府后院的香榭中，宴席开始了，对于周佩来说，这是再简单不过的应酬场景，她熟练地与周围的妇人交谈，表演时优雅而带着些许距离地观看，偶尔开口，引导一些宴席上的话题。在场的众多女子看着前方这不过二十五岁的一国公主，想要亲近，又都有着战战兢兢的敬畏。

眼前的这位，并非是那种不通俗务世事的皇室女子，她的手上，掌握着皇族的半个家，大部分时候，她的手段温柔，名义上不涉任何朝政之事，然而在先前两三年的各种饥荒、乱局中，长公主府的出手，也是有着相当多的凌厉例证的。

一群习惯着大门大户后院中的勾心斗角的贵妇人，面对着这样的女子，有着天然的弱势和憧憬。尽管也有不少人在暗中腹诽这位长公主在家中过于强势，甚至逼得驸马自暴自弃，在临安城内放浪形骸，然而当对方一直以来对这种传言毫不理睬时，她们对于周佩，也就更添了几分恐惧。

一个连家和名声都不太要的女子，真要发起飙来，有什么事情是她做不出的？

于是，腹诽也就仅止于腹诽了。

宴席间够筹交错，女子们谈些诗文、才子之事，谈起乐曲，随后也谈起月余之后七夕乞巧，能否请长公主一道的事情。周佩都得体地参与其中，宴席进行中，一位体弱的官员妇人还因为中暑而晕倒，周佩还过去看了看，雷厉风行地让人将女子扶去休息。

戌时方至，天刚刚的暗下来，宴席进行到大半，许府中的歌姬进行表演时，周佩坐在那儿，已经开始闲闲无事的神游天外了，无意间，她想起中午做的梦。

距离那场噩梦般的战乱，过去多久了呢？建朔三年的夏天，女真人于黄天荡渡江，如今是建朔六年。时间，在记忆中过去了很久。然而细细想来……也不过三年罢了。

三年啊……她看着这歌舞升平的景象，几乎有恍如隔世之感。

一名仆人从外头过来了，侍婢宫漪人见到，无声地走了过去，与那名仆人稍作交流，然后拿着东西回来。周佩看在眼里，一旁，那位许夫人陪着笑脸，向这边说话，周佩便也笑着回应，宫漪人悄悄地将一张纸条交过来。周佩一面说着话，一面看了一眼。

她的笑容无声消退，逐渐变得没有了表情。

那是谁也无法形容的空洞，出现在长公主的脸上，众人都在聆听她的说话——纵然没什么营养——但那说话声戛然而止了。她们看见，坐在那花榭最前方中央的位置上的周佩，缓缓地站了起来，她的脸上没有任何表情地看着左手上的纸条，右手轻轻地按在了桌面上。

没有人敢说话，那空洞的表情，也可能是冰冷、是恐怖，面前的这位长公主是指挥过人杀人，甚至是曾亲手杀过人的——她的身上没有气势可言，然而冰冷、排斥、不亲切等所有负面的感觉，还是第一次的，仿佛肆无忌惮地表露了出来——如果说那张纸条里是某些针对许家的消息，如果说她忽然要对许家开刀，那可能也没什么出奇的。

“公主……”宫漪人试图过来扶她，周佩的左手，轻轻地挥了挥，她听见她说了一声：“假的。”

一旁的许夫人也过来了，正开口询问，迎来的是周佩激烈而短促的一句：“走开！”这句话仿佛耗尽了她所有的力气，许夫人心中悚然一惊，脸色煞白地止住步伐。

前方，那身躯晃了晃，她自己并没有感觉，那双眼睛大大地睁着，眼泪已经涌了出来，流得满脸都是，她往后退了一步，目光扫过前方，左手捏紧了纸条：“假的……”这声音没有很好地发出来，因为口中有鲜血流出来，她往后方的座位上倒下了。

三年了……

目光穿过香榭的上方，天空中，夜色正吞没最后的一缕晚霞，云是橙灰色的，缓缓飘过。三年了……黑色的东西落下来，被她压在心灵深处的讯息正在汹涌而来，刀枪剑戟、万人相敌，铁马冰河，那汹涌的呐喊与蔓延的鲜血，尸骨盈城、火海漫天，那巨人，以强悍与不屈的姿态握住砥砺的天穹与地辄……如同火山爆发一般，排山倒海的朝她眼前涌过来。

江南，普通的、而又炎热的一天，云霞悠悠。

周佩坐在椅子上……

最为巨大的梦魇，降临了……

第七一七章 花开彼岸 人老苍河（二）

黑暗到最深处的时候，往日的记忆和心绪，决堤般的汹涌而来，带着令人无法喘息的、压抑的触感。

夏日，炎热的影像，池塘上点缀片片莲荷。

武，建朔三年秋，以伪齐姬文康二十万大军被华夏黑旗军击溃为序曲，金国、伪齐的联合军队，展开了针对吕梁、小苍河、延州等地连续三年的漫长围攻。

西北的战火，自那时起，就未曾有过停歇。

在女真人的南征结束尚不久的情况下，最初的进攻，基本由刘豫政权为主导。在女真政权的督促下，第二轮的进攻和封锁很快便组织起来，二十万人的失败后，是多达六十万的军队，步步为营，推向吕梁边界。

这一次，名义上归于刘豫帐下，实乃是投降女真的田虎、曹兴农、吕正等大势力也已随之出兵。那个秋末，大量军队在金人的监军下浩浩荡荡的推往吕梁、西北等地，随着这第一拨大军的推进，援军还在中原各地集结、杀来。西北，在女真大将辞不失的发动下，折家开始出动了，其余如言振国等在早先兵伐西北中失利的投降势力，也籍着这巨大的声势，参与其中。

这浩浩荡荡的兴兵，威势如天罚。此时中原虽然已入女真手底，西北却尚有几支反抗势力，但或者是了解到女真人为完颜娄室复仇的认真，或者是忌讳华夏军弑君反逆的身份，在这浩荡兵威下真正反抗的，只有华夏军、种家军这两支尚不足十万人的部队。

西北，种家军据城以守，而在吕梁、小苍河等地的山中，华夏军对数十万大军展开了猛烈的攻势。

依据这些地方连绵险峻的山势、复杂的地形，华夏军采取的攻势灵活而多变，伏兵、陷阱、天空中飞起的热气球、针对地形而精心安排的炮阵……其时冬日未至，几十万大军分批入山，往往受到黑旗军迎头痛击后，伪齐军队便被猛烈的炮阵炸断山路，冲上山脊的黑旗军推下火油、草垛，山坡、山谷上人山人海的推挤、奔逃，在大火蔓延中被大片大片的焚烧烤焦。

猛烈的火攻、夜袭，尤其是在山路难行的情况下，针对入山粮草部队的猛烈打击，最初的月余时间里，数万人几乎是送葬一般的死在那大山之间，情况之惨烈，令人无法直视。

虽然此时参与进攻的都是汉人军队，但黑旗军未曾留情——他们也无法留情。而汉人的部队对于女真人来说，是不存在任何意义的。刘豫政权在中原不断征兵，少量女真部队守在山区后方，督促着入山部队的前进，而由于最初的迎头痛击，入山的征伐部队开始了更为稳重的推进方式，他们掘开道路、一座一座山的砍伐林木，在以十攻一的情况下，严格抱团、徐徐挺进。

建朔四年的春天，伪齐军队首先进入青木寨外围，围绕青木寨的攻防开始了，这一年秋天，随着女真援军的增加，进攻大军逼近小苍河，到得冬季，完成了对青木寨、小苍河的包围和分割。至于西北种家军控制的数座城池，已经杀成一片血地，种家军先后丧失了庆州、保安军、环州等地的控制，仅余延州一地，苦苦支撑。

这一年，金齐联军的进度化为战报，或许简简单单。然而在金军与伪齐军队的挺进过程中，华夏军所表现出来的抗争力度是惊人、甚至于骇人听闻的，在青木寨、小苍河附近的山间，进攻军队的推进几乎是一寸土地一寸血，在前进之中，甚至因为主将被斩杀、深夜被袭营、炸营导致数次大规模的溃逃。伪齐的军队多是乌合之众，若非守在后方监督的女真军队陆陆续续斩杀逃兵上万，人头立在地上筑起延延绵绵的林子，这一场大战估计早已无从打起。

四年三月，战火还未包围青木寨，伪齐一寸一寸的推进中，华夏军陡然突出小苍河，于西北杀狼岭突袭击溃言振国、折家联军，阵战言振国极其亲卫部队，同时击溃折家大军，将折可求杀得亡命奔逃三十余里，折家的数名子侄在这一战中被黑旗军杀死。

六月，一支千人左右的特种队伍往北潜入金国境内，突入朔州中陵，这千余人将县城拿下，攻克了附近一处有金兵看守的马场，抢夺数百战马，点起大火之后扬长而去，当女真军队赶到，马场、县衙已在熊熊大火中付之一炬，所有女真官员被悉数斩杀城头，悬首示众。

部队在返回吕梁的山道巨石上留下了女真大字：勿望生还。

——不用想可以活着回来。

这是没有人想过的激烈，数年以来，女真人横扫天下未逢敌手，在军队进攻小苍河、进攻西北的过程中，虽然有女真军队的监督，但说起女真国内，他们还在消化第三次南下的战果，此时还只像是一条慵懒的大蛇，没有人愿意面对女真正规军的全面出动，然而黑旗军竟就这样悍然出手，在对方身上刮下狠狠一刀。

这样的攻击并不至于令女真人疼痛，但面子的丢失，却是好久未曾有过的感觉了。

随着这一动作，更多的女真军队，开始陆续南下。

不过，面对着黑旗军猛烈炮火的进攻，此时的女真部队，仍未挺身前线，只是以大量的汉人军队充当炮灰，用他们来试探大炮的威力、火药的威力，逐步寻求克制之道。

然而到得九月，同样是这支军队，趁着黑旗军的一次进攻撕开封锁线，杀出东线山区，在女真驻防的营地间搅了一个来回，若非这一次镇守东线的女真将领那古在攻击中幸免，前方的攻势恐怕就要被这次突袭冲散。但随着女真军队的迅速反应，这一千人在返回小苍河的途中遭受了惨烈的围追堵截，损失惨重。

建朔五年春，女真大将辞不失率三万女真大军南下西北，踏过了“勿望生还”的碑石，术列速率领三万军队入中原。二月，得知这个消息，小苍河半数部队悍然突围而出，开始了将近一个月时间的血战，他们在群山之间搅得围困部队混乱不堪，再将被围的局面暂时打开。这是大军步步推进之后的有一次惨烈大战，期间，伪齐大将姬文康、刘豫亲弟弟刘益等高层皆被黑旗军定点突破斩杀。

血流成河，积尸满谷。

三月，延州沦陷了，种冽在延州城内抵抗至最后，于战阵中身亡，自此便再也没有种家军。

六月，在术列速部队的参与攻击下，小苍河在经历半年多的围困后，决堤了水坝，青木寨与小苍河的军队悍然突围，山中混乱一片。宁毅率领一支两万余的部队奔袭延州，辞不失率大军与其对峙，而黑旗军藉由种家军先前挖出的密道潜入延州城内，里应外合破城，女真大将辞不失于乱战中被擒，随后被黑旗军斩首于城头。

秦绍谦率领另一支黑旗军一度南下、东进，杀入中原地界，连夺数城后一直突入到太原附近。据说秦绍谦在太原城下祭奠了亡兄，不久之后，又往西面突回。

而黑旗军在取回延州后又直奔折家地界，佯攻府州，围点打援击破折家援军后，以内应破城取麟州，其后，又杀回东面大山之中，摆脱随之而来的女真精骑追击……

此时，黑旗纵横来去的中原西部、西北等地，已经完全化为一片混乱的杀场了。

无论是西、是南、是北，人们观望着这一场大战，一开始或许还未曾花上太多心思，但到得这一步，它的出现和进展，已经没有任何人可以忽视。在大战发生的第二年，中原已经调动近乎全部的力量投入其中，刘豫政权的苛捐杂税猛涨、汉民南逃、民不聊生，起义的部队又再度兴起。

女真人亦花了大量的部队镇压，在中原往小苍河的方向上，刘豫的军队、田虎的军队封锁了所有的线路，直到秦绍谦率队杀出，这一封锁才短暂的打破。

没有人知道，参与战争的人们有多么的绝望，在战场上被俘的黑旗军人会被残忍的虐待至死，被逼着上前线的汉人部队早已破胆，有时候甚至会出现胆小者跪在军阵面前求黑旗军投降、苦苦哀求黑旗军快快去死的现象——他们看不到黑旗军还有生还的可能，因此也不敢将自己投入死地——黑旗军同样没对他们施以怜悯。

到得建朔五年的下半年，女真人的大炮，也已经开始逐渐的投入到军中使用，混入军中的女真精锐部队，会在大炮停止之后突袭黑旗军——这个时候，黑旗军的火药，已然不多了，而女真依靠源源不断的供应，仍旧能有大量的火药可供挥霍。

发往南面的情报总显得简单，然而在这群山之中每一次冲突，可能都惨烈得令人无法呼吸。大规模的厮杀中亦有小规模的对抗，有小队小队的黑旗军被围困于山间直至活活饿死的，有被军队埋伏后在绝地里厮杀至最后一人的，人们会在堆积如山的尸体间发现仍旧立起的黑色旗帜，在最严苛的环境里，最绝望的死地间，黑旗军人的每一次冲杀，都令人胆寒……

未曾经历过的人，如何能想象呢？

在这样的时光中，江南稳定下了局势，不断发展着，籍着北地逃来的流民，大大小小的作坊都有了充裕的人手，他们已无恒产，求着能吃一口饱饭，江南一带的商户们便拥有了大量低价的劳力。官员们开始在朝堂上歌功颂德，认为是自己痛定思痛的因由，是武朝崛起的象征。而对于北面的战事，谁也不说，谁也不敢说，谁也不能说。

一如如猪狗一般被关在北面的靖平帝每年的诏书和对金帝的歌功颂德，皇室亦在不断封锁着西北战况的消息。知道这些事情的高层无法开口，周佩也无从去说、去想，她只是接到一项项关于北面的、残酷的讯息，斥责着弟弟君武的喜怒形于外。对于那一条条让她心悸的消息，她都尽量安静地按捺下来。

这些心情压得久了，也就变成自然而然的反应，于是她不再对那些惨烈的消息有太多的震动了——反正每一条都是惨烈的——在江南这平静繁华的氛围中，有时候她会恍然觉得，那些都是假的。她静静地将它们看完，静静地将它们归档，静静的……唯有在午夜梦回的最为放松的时刻，梦魇会忽如其来，令她想起那如山一般的尸体，如河流一般的鲜血，那飘荡的旗帜与最为猛烈的抗争与呐喊。

在女真南下，数以千万乃至万万人无法都抵抗的背景下，却是那愤然弑君的逆贼，在最为艰难的环境下，死死地钉在了绝无可能立足的绝地上，面对着排山倒海的攻击，牢牢地扼住了那几乎不可打败的强敌的喉咙，在三年的惨烈搏杀中，未曾动摇。

在这片天倾一般的危局里，从未有人做到过这等程度。

三年的时间，周佩能够明白弟弟的心情，她甚至完全可以想象，当收到那一条条的讯息后，当收到种冽于延州殉国、黑旗军于城头斩杀辞不失、秦绍谦横冲太原的一个个消息后，类似岳飞这些曾经与那魔头打过交道的将军，会是一种怎样的心情。

不光是这些高层，在不少能接触到高层讯息的书生口中，有关于西北这场大战的消息，也会是人们交流的高级谈资，人们一面谩骂那弑君的魔头，一面说起这些事情，心中有着无比微妙的情绪。这些，周佩心底何尝不懂，她只是……无法动摇。

建朔六年，战争不断地持续，女真大军又陆续而来，西北是越来越惨烈的战局。土地上的人几乎被打空了，中原越来越民不聊生了，黑旗军的损失也愈发大了——他们在那片土地上是如何支撑下来的，周佩都很难知晓。但……或许是他，就会有更多的办法吧。

毕竟，那个弑君的魔头……是真正让人胆寒的魔头。

江南愈发稳定，她几乎就要适应这些事情了。

你会在何时倒下呢？她也曾想过，每一次，都未能想得下去。

武朝建朔六年，六月初八，金国、伪齐联军于西北黄头坡围困黑旗军主力，十三，斩杀黑旗军首领宁毅及从匪无数，由从军人员确认宁毅尸身后将其碎尸万段，头颅北上献于金国皇帝座前。

那是许许多多年来，即便在她最深的梦魇里，都未曾出现过的景象……

那巨人，由萍末而起，她在看着他的时光里，渐渐的长大，看过他的儒雅、看过他的风趣、看过他的顽强、看过他的凶戾……他们没有缘分，她还记得十五岁那年，那院落里的再见，那夜星辰那夜的风，她以为自己在那一夜忽然就长大了，然而不知道为什么，纵然不曾见面，他还总是会出现在她的生命里，让她的目光无法望向它处。

她心中有过太多的情感，有过太多的幻想，只是她从不曾想到过，有一天，他会倒下。

怎么可能，他杀了皇帝，他连皇帝都杀了，他不是想救这个天下的吗……

院落里，炎热如牢狱，一切繁华与安详，都像是幻觉。

假的……她想。

西北，混乱的战火，还在最后的延烧。在这之前不久，那挑起巨大混乱，将波及的每一处地方都拉入了地狱、令每一名敌手都尝到巨大苦果的魔头，似乎……终于倒下了……

第七一八章 花开彼岸 人老苍河（三）

秋风已起。

中原，威胜。

虎王的别苑里，盛大的宴会进行正酣。灯火通明、觥筹交错，一群大臣、将领开始在虎王面前放浪形骸，抱着仕女开始亵玩时，于玉麟拿着一小瓶酒从殿内走出来。

殿外是漂亮的亭台与水榭，灯笼一盏一盏的，照亮那建在水面上的长廊，他沿着廊道往前方走去，湖面过了，便是以假山、曲道居多的院子，沿湖岸环绕，美轮美奂的。附近的卫兵三步一哨五步一岗，有的神态懒散，见于玉麟走来，俱都打起精神来。

再行得不远的幽静处，是坐落于水边的亭台。走得近了，隐约听见阵慵懒的曲子在哼，江南的调子，吴侬软语也不知道哼的是什么意思，于玉麟绕过外面的山石过去，那亭台靠水的长椅上，便见穿灰色长袍的女子倚柱而坐，手中勾着装酒的玉壶，一面哼歌一面在水上轻轻晃动，似是有些醉了。

这几年来，能在虎王宅院里着男子长袍随处乱行的女子，大约也只有那一个而已。于玉麟的脚步声响起，楼舒婉回过头来，见到是他，又偏了回去，口中曲调未停。

“楼姑娘好兴致啊。”于玉麟开口说道。

“……于将军才是好兴致啊。”哼了几声，楼舒婉停下来，回了这样一句，“虎王设下的美食、美女，于将军竟不动心。”

“外界虽苦，美食美女于我等，还不是挥之则来。倒是楼姑娘你，宁魔头死了，我却没想过你会这样高兴。”

“哼哼。”楼舒婉低头笑笑。

“还是说，楼姑娘知道他未死，所以才这样无动于衷？”

“哼哼。”她又是一笑，抬起头来，“于将军，你无不无聊？还是小孩子么？”

于玉麟望着她笑，随后笑容渐敛，张了张嘴，一开始却没能发出声音：“……也是这几年，打得太过累了，忽然出个这种事，我心中却是难以相信。楼姑娘你智计过人，那宁魔头的事，你也最是关心，我觉得他可能未死，想跟你商量商量。”

楼舒婉望着那湖面：“他死不死，我是关心，可我又不是神仙，战场未去，人头未见，如何断言。你也曾说过，战场瞬息万变，于将军，你有一天忽然死了，我也不奇怪。他若真的死了，又有什么好出奇的。他这种人，死了是天下之福，这几年来，民不聊生……不是为他，又是为谁……然而……”

楼舒婉说到后来，声音渐渐低下去，其后渐渐顿住，于玉麟也是微微叹气，夜风吹过来时，将这亭台笼在一片安静里。

是啊，这几年来，民不聊生——四个字，便是整个中原概括的景状。与小苍河、与西北的战况会延续这样长的时间，其战争烈度如此之大，这是三年前谁也未曾想到过的事情。三年的时间，为了配合这次“西征”，整个大齐境内的人力、物力都被调动起来。

在女真人的威压下，皇帝刘豫的动手力度是最大的，超乎常理的大量征兵，对下层的压迫，在三年的时间内，令得整个中原的大部分百姓，几乎难以生存。这些地方在女真人的三次南征后，生存资源原本就已经见底，再经过刘豫政权的压迫，每年都是大片大片的饥荒、易子而食，绝大部分的粮食都被收归了军粮，唯有参军者、帮忙统治的酷吏，能够在这样严苛的环境下得到些许吃食。

而不归刘豫直接管理的一些地方，则稍稍好些，虎王的地盘算是其中的佼佼者，一方面是因为首先重视了商业的作用，在归降女真之后，田虎势力一直在保持着与女真的来往贸易，稍作贴补，另一方面，则是因为楼舒婉、于玉麟、田实等人结成的联盟首先以军管的形式圈起了大量的农庄，甚至圈起了整县整县的地方作为禁区，严禁人口的流动。因此虽然不少的流民被拒后被饿死或是杀死在田虎的势力范围外，但这样的做法一来维持了一定的生产秩序，二来也保证了麾下士兵的一定战斗力，田虎势力则以这样的优势吸纳人才，成为了这片乱世之中颇有优越感的地方。

饶是如此，比之太平年景，日子还是过得非常艰难。

不得不承认的是，这一系列举措得以出现、推行的功臣，主要是楼舒婉，她在参考宁毅的诸多动作之后，配合以女性的敏锐，以于玉麟、田虎的侄子田实等人为盟友往上进谏。

而在女真人强悍，刘豫统领大齐的压力下，田虎也越来越意识到有个这样“管家婆”的好处。因此，虽然在田家不上进的亲族治理的地方仍旧吏治糜烂民不聊生，但对于于玉麟、楼舒婉等人，他仍旧给予了大量的权力和保护，留下几处施政严格的地方，加大产出，支撑整片地盘的运作。而在田虎的势力当中，楼舒婉在越来越重要之后，被授以御使之职，专司参劾他人，以次来制衡她与他人的关系。

在这样的夹缝中，楼舒婉在朝堂上时常到处开炮，今天参劾这人贪赃渎职，明天参劾那人结党营私——反正必然是参一个准一个的——关系越弄越臭之后，至如今，倒的的确确成了虎王坐下举足轻重的“权臣”之一了。

三年的大战，于玉麟依着与楼舒婉的盟友关系，最终躲过了冲上最前线的厄运。然而即便在后方，艰难的日子有苦自知，对于前方那大战的惨烈，也是心知肚明。这三年，陆陆续续填入那个无底大坑的军队有数百万之多，虽然未有详细的统计，然而就此再也无法回来的军队多达百万以上。

被派到那片死地的将领、士兵——不止是田虎麾下——哪怕是刘豫麾下的，也没几个是真心想去的，上了战场，也都想躲避。然而，躲不过女真人的监督，也躲不过黑旗军的突袭。这些年来，亡于黑旗军手中的重要人物何止刘豫麾下的姬文康，刘豫的亲弟弟刘益死前曾苦苦哀求，最后也没能躲过那当头一刀。

田虎麾下的出兵中，王远、孙安带领军队入山，当初抱的还是见敌则退的想法，在那山中被黑旗军隔着山涧一轮大炮，崩塌的山壁将近千人活埋在山谷之中，王远、孙安再也没有出来。将军武能回来时奄奄一息，见家人最后一面时连话也未能说出来，凌光、樊玉明等人遇袭后被冲散，死在山中尸骨都没能被捡回来……

当初在吕梁山见宁毅时，只是觉得，他确实是个厉害人物，一介商贾能到这个程度，很了不得。到得这三年的大战，于玉麟才真的明白过来对方是怎样的人，杀皇帝、杀娄室且不说了，王远、孙安乃至姬文康、刘益等人都不值一提，对方拖住几百万人横冲直撞，追得折可求这种名将亡命奔逃，于延州城头直接斩杀被俘的大将辞不失，也绝不与女真和谈。那早已不是厉害人物可以概括的。

整个中原，但凡与他作战的，都被他狠狠地拖下泥沼中去了。无人幸免。

于玉麟甚至一度觉得，整个天下都要被他拖得溺死。

然而忽然有一天，说他死了，他心中虽然不认为毫无可能，但某些想法，却终究是放不下来的。

“我……终究是不信他毫无后手的，忽然死了，终究是……”

沉默片刻，于玉麟才再度开口。对面的楼舒婉始终望着那湖水，忽然动了动酒壶，目光微微的抬起来：“我也不信。”

她的语调不高，顿了顿，才又轻声开口：“后手……拖住几百万人，打一场三年的大仗，一步不退，为的是什么？就是那一口气？我想不通……宁立恒十步一算，他说终究意难平，杀了皇帝，都还有路走，这次就为了让女真不开心？他一是为了名声，弑君之名早已难逆转，他打华夏之名，说华夏之人不投外邦这是底线，这当然是底线，旁人能做的，他早已不能去做，若是与女真有一点妥协，他的名分，瞬间便垮。然而，正面打了这三年，终究会有人愿意跟他了，他正面杀出了一条路……”

“为了名声，冒着将自己所有家当搭在这里的险，未免太难了……”

楼舒婉沉默许久：“三年的大战，进了山以后，打得一塌糊涂，女真人只让人往前冲，不管死活，那些将军之顾着逃命，打到后来十次八次炸营，到底死了多少人，于将军，你知道吗？”

于玉麟皱起眉头来：“你的意思是……”

楼舒婉目光迷离：“去年四月，山士奇大败归来，后被问罪，我去审问他，抄他家中金银，问及山中战况，山士奇无意间，说起一件事，我心中始终在想。然而对于战场之事，我不熟悉，因此难以深究，这事情，也就只是埋在心里……”

“……”

此时夜风轻柔、湖光粼粼，侧面的远处，大殿里的灯火还在隐隐传来，楼舒婉说起她的猜测，字斟句酌，缓缓开口。

“山士奇败后，与一群亲兵亡命而逃，后托庇于刘豫麾下将领苏垓。数日后一晚，苏垓军队猝然遇袭，两万人炸营，没头没脑的乱逃，女真人来后方才稳住阵势，山士奇说，在那天夜里，他隐约见到一名对苏垓军队冲来的将领，是他麾下原本的副将。”

于玉麟微微张开嘴：“这三年大战，之中投降黑旗军的人，确实是有的，然而，你想说……”

“这几年来，为了将黑旗军困死山中，女真人的确很重粮草、辎重部队。然而，黑旗军于山中存粮有多少，谁也说不清楚，抢了多少，也不知道，我们只觉得，在外头都过得这么艰难，大战之中，黑旗军必然无法收拢太多俘虏，他们根本养不活。但……如果有可能呢？”

楼舒婉说得平缓：“几百万人投到山里去，说跟几万黑旗军打，到底是几万？谁知道？这三年的仗，第一年的军队还是有些斗志的，第二年，就都是被抓的壮丁，发一把刀、一支叉就上去了，放在那山里绞……于将军，原本没有多少人愿意参加黑旗军的，黑旗弑君，名声不好，但女真人逼着他们上去试炮，如果有机会再选一次，于将军，你觉得他们是愿意跟着女真人走，还是愿意跟着那支汉人军队……于将军，宁立恒的练兵方法，你也是知道的。”

于玉麟已经紧蹙眉头，安静如死。

“三年的大战，一步都不退的顶住正面，把几百万人放在生死场上，刀劈下来的时候，问他们参加哪一边。如果……我只是说如果，他抓住了这个机会……那片大山里，会不会也是一块任他们挑选的征兵场。哈哈，几百万人，我们选完之后，再让他们挑……”

楼舒婉的笑声在亭台间响起又停住，这笑话太冷，于玉麟一时间竟不敢接下去，过得片刻，才道：“终究……不容易保密……”

“……是啊，我后来也想，若真是如此，为何竟没有多少人说起，可能终究是我想得岔了……”她顿了顿，抬起酒壶喝了一口酒，目光迷离，“战场之事，谁说得准呢，三年的时间将中原打成这样，不管他真的死了，还是假的死了，大家都有个台阶下，于将军，何必深究，说不定下次往前方去的，便是你了呢……”

于玉麟喝一口酒，点了点头，过得片刻，也不打招呼，静静走了。

楼舒婉倚在亭台边，仍旧低着头，手上酒壶轻轻晃动，她口中哼出歌声来，听得一阵，歌声隐约是：“……烟柳画桥，风帘翠幕，参差十万人家。云树绕堤沙……怒涛卷霜雪，天堑无涯……重湖叠巘清嘉。有三秋桂子，十里荷花……羌管弄晴，菱歌泛夜，嬉嬉钓叟莲娃……千骑拥高牙……”

这是多年前，宁毅在杭州写过的东西，那个时候，双方才刚刚认识，她的父兄犹在，杭州水乡、富庶繁华，那是谁也未曾想过有一天竟会失去的美景。那是何等的明媚与幸福啊……一切到如今，终究是回不去了……

脑中想起过去的亲人，如今只剩下了每日得过且过、全不像人的唯一兄长，再又想起那个名字，于玉麟说得对，他忽然死了，她不会高兴，因为她总是想着，要亲手杀了他。可是，宁毅……

“宁立恒……”

这个名字掠过脑海，她的眼中，也有着复杂而痛苦的神色划过，于是抬起酒壶喝了一口，将那些情绪统统压下去。

“宁立恒，你若就这样死了……也好……”

她就这样呢喃，和期盼着。

在这片饱受磨难的土地上，夜色正久久的笼罩，西面，曾经在三年时间里没有丝毫停歇的沸腾大山，也终于渐渐的停歇下来了。曾经繁华的青木寨上，如今月华如水，早被烧焦的山谷中，曾经的木制建筑已化为肥沃的新泥，新的树木枝条在其中长出来，鸟儿飞来，在这片仍旧显出黑色土地上稍作停留，飞向远方。

小苍河，旧日的建筑早已被悉数摧毁，住房、街道、广场、农地、水车已不见往日的痕迹，房舍坍圮后的痕迹横横直直，人群去后，犹如鬼蜮，这片地方，也曾经历过无比惨烈的杀戮，几乎每一寸地方，都曾被鲜血染红。曾经巨大的水库早已坍圮，河流如往昔一般的冲入山谷中，经历过大水冲刷、尸体腐化的山谷里，草木已变得愈发郁郁葱葱，而草木之下，是森森的白骨。

小苍河的攻防大战已过去了一年多，此时，即便是停留于此的极少数女真、大齐军队，也已经不敢来此，这一天的月光下，有人影悉悉索索的从山岗上出现了，只是区区的几个人，在潜行中踏过外围山谷，从那坍圮的水坝口子走进山谷内。

他们尽量小心地警戒着周围，无声地走过了曾经熟悉的一处处地方，有些人将手指拂过了断壁残垣，他们也来到了山腰上，看见那处小院早已被烧毁，只余地基的样子，如今，地基里也长起了野草。

“走吧。”有人低声地说道，他们可能是仍留在这里的，最后的黑旗队伍了。

谷口，原本书有“小苍河”三个字的石碑早已被砸成粉碎，如今只剩下被破坏后的痕迹，他们抚了抚那处地方，在月光下，朝这山谷回头望去：“总有一天我们会回来的。”

“用不了太久的……”有人说道。

这些身影穿过了山谷，跨过山岭。月光下，小苍河流淌如昔，在这片埋葬百万人的土地上蜿蜒而过，而从这里离开的人们，有的在未来的某一天，会回到这里，有的则永远没有再回来，他们或许是，存在于幸福的某处了。

而战争。

战争暂时的平息，然而，以软弱和躲藏为养分，迟早有一天，它也将以蜕变后的、更为猛烈的姿态，延烧而来。

武朝建朔六年，夏末秋初。小苍河的历史，又翻过了一页。

第七一九章 花开彼岸 人老苍河（完）

秋天，叶子渐渐开始黄起来了。

天会九年，在第二任皇帝吴乞买的励精图治下，金国，国力正蒸蒸日上，作为这片天下最强的国家，君临于世。

西京大同，此时是金国位于西南面的军事中心，完颜宗翰的元帅府坐落于此。在某种程度上来说，此时几乎已是能与北面抗衡的******。

不过，虽然完颜宗翰在金国地位崇高、强势无比，在曾经的金国二太子完颜宗望病逝后，阿骨打的嫡子当中，便难有人再与他正面抗衡，外界也常有南北两朝廷的传言。但女真朝堂与元帅府之间，实际上并未出现多少大的摩擦，究其原因，是因为这朝堂上，仍有众多的女真开国之臣镇住场面。

尤其是那位在阿骨打麾下时曾锋芒毕露，继位后却收敛了脾性，对内温和对外强势的皇帝，完颜吴乞买，此时仍旧是所有辰星中最为明亮的那一颗。这位在疆场上可以一当百、力搏虎熊的皇帝，在自己人面前实则敦厚，继位之初因为偷喝美酒，被一众强势的臣子拖下来打过二十大板，他也未曾反抗。

继位之后，虽然女真的军队不断南下征伐，但女真国内的施政实则稳重敦和。吴乞买一方面鼓励农桑，一方面改革国内制度，进行了许多去奴隶制喝完善经济体系的努力。第三次伐武期间，他已经开始在国内推行奴隶赎买制度，在一定程度上保护奴隶的生命安全，且开始推行抑制土地兼并的政策。虽然外界仗打得凶狠严苛，这段时间的金国境内，确实显得太平安定，作为守成之主，吴乞买已无愧身上的皇帝之位。

有他的坐镇，女真的前行显得平稳，即便桀骜如宗翰，对其也有着足够的尊重与敬畏。

不过，国家平定的这些年来，确实也有一位位璀璨的女真英雄，在不断的征伐中，陆续陨落了。

曾经的女真军神，二太子宗望，病逝于女真三度伐武期间。

战神完颜娄室，于四年前攻略西北的大战中牺牲。

天会八年，谙班勃极烈（女真勃极烈制度中的皇储），同时也是阿骨打、吴乞买的亲生弟弟完颜斜也病逝，斜也在众人之中虽然没有如宗翰的名气，娄室那般近乎百战百胜的显赫战功，然而性格稳健的他亦是身负众望的名将，地位崇高。金国最初的两度伐武，虽然宗翰、宗望各为一军元帅，实际上身负总帅之名坐镇的，却是斜也。若他未死，便该是下一任的金国皇帝了。

同年，大将辞不失于西北延州大战，中奸计后被俘斩首。

将军百战死，壮士十年归，一位位将星的陨落并未停止女真前行的步伐，北线的蒙古草原，术列速率领数千骑兵与崛起的蒙古部落征战稍稍受挫，一支参与征伐的军队自南面凯旋归来了。

他们自南门而入，向将领献上战利品，不过，这一次大军的归返，带回的战利品不多，它的规模毕竟比不上伐武，不过，在连续四年的时间内拖住女真征战的步伐，在大战之中先后使女真损失两位名将的西北之战，也确实吸引了不少有心人的目光。

那于南面弑君后的大逆之人，踞于西北的魔头，强悍的黑旗军队，如今终于也在女真人铁血的征伐中被碾碎了。

一面破旧的染血军旗被女真军队作为战利品献于宗翰座前，元帅府的将军们宣布了宁匪被阵斩枭首、黑旗军全军覆没的事实。于是附近的街道、广场上便传出了欢呼。对于那支军队，金国当中知道内情的女真人的态度颇为复杂，一方面，金国娄室、辞不失两名大将亡于西北，有的人愿意承认他的强大，另一方面，则有些女真人认为，这样的战绩表明金国已出现问题，不复以往的所向披靡，当然，无论哪种看法，在黑旗军覆灭之后，都被暂时的冲淡了。

陈文君在人群中看了一会儿军队归来的情景，城中一片热闹。回到府中，希尹正在书房练字，见她过来，搁下笔笑了笑：“你去看回师？原有些无聊的。”

陈文君摇了摇头，目光往书房最显眼的位置望去，希尹的书房内多是从南面弄来的名家书画古迹，此时被挂在最中央的，已是一副多少还称不上名家的字。

君臣甘屈膝，一子独悲伤。

去矣西川事，雄哉北地王。

损身酬烈祖，搔首泣穹苍。

凛凛人如在，谁云汉已亡！

这副由宁毅写的字，希尹自北归后便挂在书房里，一开始挂在角落中，自西北大战开始，便不断调换着位子，辞不失战死后，希尹一度取下来过，但后来还是挂在了靠中央的地方。到得今天，终于挪到最中央了。

“凛凛人如在，谁云汉已亡……”陈文君仰头看着这字，轻轻念出来。她往日里也来看过这字，眼下再来看时，心中的复杂，已不能为外人道了。

希尹靠过来：“是啊，凛凛人如在……宁立恒此人，在武朝未弑君时，便是秦嗣源好友，我回顾当年之事，武朝秦嗣源儒学渊源，秦家长子死于太原，秦嗣源被发配后死于奸人之手，秦家次子与宁立恒起事。西北这三年，配得上这句话了，我是小看了他，可惜，未能与其在生时一叙。”

希尹微带感叹，陈文君能明白更多他话中深意。西北三年，女真在后，以伪齐军队在前，是希尹的主意，原因便是由于黑旗军火器厉害，女真未能找到好的克制之法，便先以伪齐军队为前锋试炮，金国内部也在不断的跟随战事完善大炮。

谁知这一拖下来，战事几乎绵绵无期，去年辞不失于延州城头被斩杀，希尹极为愧疚。此后女真军队才更加加强了进攻，如今虽然也已掌握火炮技术，同时制造出了专为射下热气球而作的超强弩弓，但对于辞不失被杀与女真在这三年间投入的人力物力，希尹一直觉得，有自己的一份责任。

陈文君沉默片刻，偏头道：“我倒是听有人说，那宁毅诡计百出，这一次可能是诈死脱身。老爷去看过他的人头了？”

她的面上看不出什么情绪，希尹望了望她，随后面色复杂地笑了笑：“确实有人这样想，其实人头那东西不足为凭，战场上砍下来的东西，让人认了送过来，作伪不难，与他有过来往的范弘济倒是说，确实是宁毅的人头，但看错也是有的。”

他摇了摇头，望向前方的字，叹了口气：“朝堂收兵，不是如此肤浅之事，其实，黑旗军未亡……”

希尹说到这里顿了顿，看见陈文君的眼中闪过一丝光芒——她心忧南朝，对黑旗军颇为同情的事，希尹原就知道，陈文君也并不避讳——便望着她也笑了笑：“西北之战，打得极乱，刘豫无能当杀。很多事情现在才能理清楚，黑旗军是有一部分自西北逃出了，他们甚至做出了更加厉害的事，我们现在都还在查。黑旗军余部如今已转向西南，宁毅金蝉脱壳，原本可能也是安排好的事情，然而，事情总有意外。”

“什么？”陈文君回过头来。

“战场之上瞬息万变，他领军从死地之中几度来去，很可能……假死成真死，就如同娄室，忽然遇上意外，谁也料不到。”完颜希尹说着这事，目光复杂、叹息：“黑旗军内部，如今也找不到他……若非确定此事，即便有北线之战，我又怎会允其退兵。他一死，黑旗军纵存兵百万，也只是个念想了，走便走吧……”

陈文君愣了片刻，但也只是这片刻之后，微微苦笑出来。

“那……老爷说的更厉害的事，是什么？”

“原也是我的失策，若那宁立恒还活着，就有些麻烦，不过……若是死了，就让南边刘豫他们头疼去吧，这是最近才得知的消息……”

希尹再度望了望那副字，与妻子随口闲聊了下去……

*************

南面，有关于黑旗军覆灭、弑君反贼宁立恒被斩首的消息，正逐渐传遍整个天下。

中原，战事虽然已经停下来，这片土地上因那场大战而来的果子，仍旧苦涩得难以下咽。

一些讯息，在大战的混乱过后，才逐渐的出现，被一些人知晓后，变作了更为混乱的局面。

大名府皇宫之中，在大战结束后的这个秋天里，刘豫开始变得多疑、惶惶不可终日，数日以来，他已经连续杀了十余名宫中侍卫了。

从底层而来的传言，正于人们口耳之间传播、扩大。

相传，在三年的西北战争之中，黑旗军于大战之中，逼降了众多的俘虏，而这逼降，不仅仅是一般的招降那么简单，有传言说，在西北的大战开始之前，黑旗军斩杀娄室之后，那魔头宁毅便已在积极布局，他派出了大量的黑旗士兵，分散于中原各处、人群聚集之所。

当西北大战开打，女真逼迫大齐出兵，刘豫的强制征兵便在这些地方展开。此时中原已经过三次大战洗礼，原本的秩序早已混乱，官员已经无法从户籍上评判谁是良民、谁是本地人，在这种饥不择食的强征之中，几乎所有的黑旗士兵，都已渗入到大齐的军队之中。

他们本就是军人，在军队之中表现自然出色，升职出头、不在话下，这些人勾连身边的人，选择那些身强力壮的、想法倾向于黑旗军的，于战场之上向黑旗军投降、在每一次大战当中，给黑旗军传递情报，在那场大战中，大量的人就那样无声地消失在战场中，成为了壮大黑旗军的养料。

这还不是最可怕的。

最可怕的是，如今的大齐军队当中，不知道有多少人仍旧潜伏在其中，他们有的已经成为高层的将领，有的还在发展黑旗军的成员，甚至有的，或许已经破格提拔成了刘豫身边的宫中禁卫。

这些天来，刘豫看见的每一个军人，都像是潜伏的黑旗成员。

连日下来，他的精神都衰弱了。

夜风在吹、卷起叶子，屋檐下似有水在滴。

滴答、滴答、滴答……细细碎碎的声音。

刘豫从睡梦中惊醒过来，背后是一身的冷汗，他觉得似乎看到了床边的黑影，然后……床边真的有黑影。

那黑衣人靠过来，一只手如铁箍一般，牢牢钳住了他的嘴，那双眼睛在看着他，面对面的。

“皇帝……”

声音响起来，那人抽出了一把匕首，往他的脖子架上来，比划了一下，开始将匕首尖对着他的眼睛，缓缓的扎下来。

“……再杀一个皇帝……”

刘豫挣扎起来，然而那只手上的力气还在加重，他的脸颊骨头都在咯咯作响，被褥下传出湿热的感觉，他已经被吓得失禁了，眼睛紧紧地闭着。

钳在嘴边的那只手陡然放开，随后一下重击敲下，刘豫晕了过去。

第二天早上醒过来，刘豫的脸上红印未褪，巨大的混乱已经在宫内出现。

有关于心魔、黑旗的传闻，在民间流传起来……

***************

影响还在继续。江南，宁毅的死讯与黑旗军的覆灭已经在人们的口中传过一遍，除了少数书生开始祭奠死去的周喆，感叹“拨乱反正”之外，这一次，民间议论的声音，显得安静。

江宁城南郊，大片的院落建于原本山明水秀的丘陵间，附近亦有武烈营的军队驻扎。这一片，是如今太子君武研究格物的别业，大量的榆木炮、铁炮如今就是从这里被制造出来，发放各处军队，太子本人也时常在此坐镇。

秋末，一名断手之人敲响了一处院落的木门，这人身材高大，站姿稳健，面上有数处刀疤伤痕，一看便是久经沙场的老兵。报出某些暗号后，出来接待他的是如今太子府的大总管陆阿贵。这名老兵带回的是有关于小苍河、有关于西北三年大战的消息，他是陆阿贵亲手安插在小苍河军队中的内应。

这人的名字，叫做林光烈，在小苍河数年，他加入黑旗军奋勇作战，一度升至那逆匪宁立恒的身边，他在西北最后几场混乱的大战中被俘，受到了惨无人道的折磨，而在看押之中，他连同几名黑旗军的将士越狱，亲手砍断了自己的手臂，九死一生方才逃脱，此时南下回报消息。

自然的，他也得到了英雄般的待遇，听取了相对重要的讯息后，陆阿贵将他安顿下来，同时派人报知了此时仍在京城的太子。

林光烈被安排在最好的宅院里，受到了最好的对待，这一天，林光烈出门到江宁逛街，甩掉了安排下来负责保护他的两名侍卫，离城后沿小路而走，走得不远，看见了等在前方的陆阿贵与一队士兵。

陆阿贵目光疑惑，眼前的人，是他精心挑选的人才，武艺高强性格忠直，他的母亲还在南面，自己甚至救过他的命……这一天的山道间，林光烈跪下来，对他磕头道了歉，随后，对他说起了他在西北最后的事情。

西北三年大战，敌人源源不断的过来，纵然宁毅早有众多的布置，要承受下来，战况依旧惨烈无比。最后的一年里女真人的攻势加强了，众人东奔西跑，宁毅带着直系部队也投入了作战，林光烈当时已经是这支队伍里的人。

战场上刀剑无眼，虽然有大家的保护，但宁毅也受过几次伤，在绝境般的环境里，他与众人一同冲杀，也曾说过，自己可能某一天，也会是完颜娄室一般的结局。那些时间里，宁毅喜欢与人说话，许多的想法，并不避人，说起对战争的看法，对世道的看法，大伙儿未必都听得懂，但久而久之，却知道那是怎样的拳拳之心。

“……我……被抓的那场大战，是发生的最后几次战斗了，开打的前一天，我记得，天气很热，我们都躲在山里，天快黑的时候，坐在山边乘凉。我记得，太阳红得像血，宁先生去看伤员回来，跟我们说谁谁谁死了……”林光烈说到这里，已经站起来，“他跟我们坐了一会，后来说的话，我这辈子都记得……”

“他说……我整天跟你们唠叨，有些人就当我的面说，烦死了，我都知道……他说，其实我是个怕死的人，不想死也不想痛，都不好受……他说，我今天不想说为什么我们非得去死，非得去痛，但是，能跟你们一起打仗，一起冲上去，我觉得很荣幸，因为你们是人，有高贵的、高尚的东西，不是什么乱七八糟的垃圾，你们为了最好的事情，做了最大的努力……所以，如果有一天真出了什么事，我真的，不算白来一遭了……”

这汉子站在那里，眼中已经有了眼泪。

“我被他们抓住，没多久，他们说宁先生死了，因为这样，我才没有被杀。那天晚上我弄断自己的手，杀了三个人，跟大伙一起冲出去。我不知道宁先生是不是真的死了，但是他在说那些话的时候，我真的觉得，自己是一个人，不比任何人，甚至比起皇帝来，都不会低下的人……”

“放肆！”听对方说出这句话，陆阿贵目光一冷，吼了出来，身边一队士兵同时拔刀，一时间，这山道间刀光凛冽。林光烈吸了一口气，用仅剩的右手拔出腰间的钢刀来。

“陆管事，我承您救命，也尊重您，我断了手，只想着，哪怕是死之前，我要把这条命还给您。我给您带回了小苍河的消息。小苍河堂堂正正，没有什么不能跟人说的！但消息我说完了，陆先生，我要把这条命送回华夏军，您要挡我，今天可以留下我的命。但有件事，我跟大家说清楚，三年战阵搏杀，只有一只手了，我还能杀人，你们当心。”

他身形微微低下来，横刀而立，目光眯了起来。这样的距离，他只有一人，如果冲出恐怕会被当场射杀，但即便如此，这一刻他给人的压迫感也没有丝毫的降低，这是从西北的地狱中归来的猛虎。

陆阿贵沉默了片刻：“若是……宁立恒真的死了，你回去，又有何益？”

“宁先生跟我们说过那些话……”林光烈道，“他若真的死了，华夏军都会将他传下来。陆管事，靠你们，救不了这天下。”

秋叶黄透了，在风中往树下落，天空中，南飞的大雁拍成了行。山道上双方的对峙中，陆阿贵抬起了头，无声地叹了口气。

这里曾经也是那位书生的故乡。

如今鸿雁已归来，许许多多的人，已不会回来了。或人不在，或心不在……

*************

西南大理，佛教兴盛，这是片安静祥和的国度。

廉义候段宝升的女儿段晓晴今年十三岁，虽未至及笄之年，但段晓晴自幼熟读诗书、习女红、通音律，小小年纪，便已成为了大理城内有名的才女，这两年来，上门提亲之人更是踏破了侯府的门槛，令得侯府极有面子。

有这样一个好女儿，段宝升素来十分自豪，但他当然也知道，之所以女儿能够这般引人注目，主要的原因不仅是女儿自幼长得漂亮，主要还是数年前给她找的那位女先生，这位名叫王静梅的女居士不仅学识渊博，精通女红、音律，最重要的是她颇通佛法，经天龙寺静信大师引荐，最终才入侯府教书。对于此事，段宝升一直心怀感激。

对于这位样貌、气质、学识都非常出众的女居士，段宝升心中常怀倾慕之意，曾经他也想过纳对方为侯府侧室，且着人开口提亲，然而对方予以婉拒，那便没办法了。大理佛教兴盛，段宝升虽然喜欢对方，但也不至于非要强娶。为了予对方以好感，他也一直都保持着分寸，几年以来，除了偶尔对方在教导女儿时过去碰个面，其余时候，段宝升与这王居士的见面，也不多。

这几年来，外界局势风起云涌，武朝从原本的****上国陡然被打落谷底，中原、西北厮杀不断，大理也逐渐紧张起来。这天，段宝升从会客的院落送走一名宾客，途中便遇上了带着女儿在花园走动的王静梅。

他眼中注意着伊人，脚步慢下来，口中还在说话。那王居士未曾望向这边，段宝升只是看着她的侧脸，某一刻，她扭头朝这边望来，段宝升才看到，对方的脸上，已是煞白一片。

出什么事了……

段宝升并不明白。

这一天，曾经名叫李师师，如今化名王静梅的女子，于西南一隅听到了宁毅的死讯。

在这之前，那座她曾经住过的小小山谷中的军队，直面凶残的女真人，拖住它们，打了一场整整三年的大仗……

她曾经以为，这战斗会无休无止地打下去，即便是那样，那痛苦也不会如此刻一般的排山倒海的涌上来。

好多好多的事情，忽然又涌起来了，那道身影，曾经儿时简单的片段，在江宁的那场重逢，她总是对他充满了误会，那个人在梁山杀了几万人，赈灾时的追逐利益、对人性的操控，女真人来了，他在城外抵抗，右相府倒下时，他不断奔走，他杀了皇帝，将她掳去西北的山里，让她整理那些文字。

某一刻她想起他，记得自己曾经喜欢他，然而杀了皇帝之后，她已经无法再喜欢他了，他们的争论，他并不会刻意相让。然后，她去了天南，他挡在天北……

一个那样坚硬、执拗、不屈的人，她几乎……就要忘记他了……

这一天，段晓晴看见她那位知性美丽的女先生不知道为何失了态，她躲在她闺房侧面的小房间里，哭了好久、好久……

第二天，王静梅向段宝升请辞了。

**************

南归的鸿雁飞过了武朝的天空。

中原，刘豫的政权开始准备向汴梁迁都。

岳飞率领着他的军队，朝着北线的战场挺近，在击溃两支军队，收复一处州县之后，又遭到了京城的训斥。黑旗军已去，女真再无南下的障碍，不能再启边衅了。

太子君武回到江宁，听陆阿贵说完了林光烈的事情，微微地叹了口气，外间，作坊之中又运出了一片铁炮和火药，有关于各种火器的改良，正紧锣密鼓的进行。

南面，李师师剪去头发，离开大理，开始了北上的旅程。

林光烈走在西去的路上，一如他南下的旅程，经过了峥嵘险峻的漫道雄关。

西夏，在小苍河战败，华夏军覆亡后，李乾顺开始重整商路，预备到了开春之时，便开始大展拳脚。然后开春了……

黑色的铁骑呼啸如风，在狂飙一般的强大攻势里，踏碎西夏黑水的广大平原，在不久之后，踏入贺兰山沿线。烽烟燃烧而来，这是谁也未曾知晓的开端。

——蒙古，成吉思汗铁木真，踏上了巨大的舞台。

吐蕃南端，一个并不强大的名为达央的部落聚居区，此时已经逐渐发展起来，开始有了些许汉人聚居地的样子。一支曾经震惊天下的部队，正在这里聚集、等待。等待时机到来、等待某个人的归来……

峰峦如聚，波涛如怒。逐鹿的时节到了。

第九集 辽阔的大地

第七二〇章 少年初见江湖路

夜空上是流淌的银河。

夜色下，偏僻贫瘠的小山和村庄，村庄老旧，房舍院落虽不多，但处处可见人活动留下的痕迹，显然村人已在此生活许久。山坡上一间寺庙则显然是新砌起来的事物，红瓦黄墙，在这荒僻的山村间，是不容易见到的颜色。

子夜时分，一道身影摇摇晃晃地从山林里出来了，一路朝那寺庙的方向过去。他的步伐虚弱无力，行走之中，还在山坡上的茅草里摔了一跤，随即又爬起来，悄然前行。

这是一名半身染血、衣衫褴褛的少年人，脚下的草鞋破旧，鲜血结痂后的头发也乱如蒿草，一双眼睛里没有太多的神采，看来与这乡野山间随处可见的村人也并无多大区别。唯一不同的是，他的腰间悬着一把破刀，刀虽破旧，却显然是用于劈砍杀人的武者之刀。

少年人悄然接近了寺庙，脚步和身形都变得小心翼翼起来，他在院墙外摸索了片刻，然后悄然翻了进去。

世道已乱，庙宇之中也并非全无警戒，只是与好应付的乡人打惯了交道，守夜的僧人早在屋檐下打起盹来，少年摸索着过去，犹豫了片刻，然后直扑而上！

破旧的刀子朝着僧人的脖子割下去，少年用尽全身力气将那和尚的嘴按住，将他压在台阶上。片刻之后，和尚不动了，血腥的气息弥漫开来。

少年便朝着院子里的第一间房子摸过去，他挑开了门闩，潜行而入。房间里两张床，睡着的和尚打着呼噜，少年人籍着微光看见那和尚的脖子，一手持刀柄一手按刀背，切将下去，再用整个身体压上，夜里传来些许挣扎，不久之后，少年往另外一张床边摸去……

天空上星河流淌，星空下的寺庙之中，少年脚步踉跄的连杀了几个房间的和尚。到得后头几个房间时，才终于闹出了动静，打斗声在房间里响起来，一名胖和尚衣衫不整撞门而出，他手中****一根棒子，叫了几声，但小小院落里守夜和尚的鲜血早已溢出一大滩。

后方少年冲出，手中还是那把破刀，目光凶戾形如疯虎，扑将上来。胖和尚持棒迎上，他的武艺力道均比那少年为高，然而这样单对单的生死搏杀，却往往并不由此定输赢，双方才交手两招，少年被一棒打在头上，那胖和尚还不及高兴，踉跄几步，低头时却已发现胸腹间被劈了一刀。

胖和尚平日练武，也不是未有杀过人，然而群殴与放对终究不同，他原本自持武艺必能杀了对方，精神紧张间却连胸口中刀都未觉得疼痛，此时一看，顿时愣在了那里。少年已再度冲上来，照着他头脸劈了一道才又迅速跑开，绕到和尚身后又是一刀，胖和尚倒在地上，片刻间便没了呼吸。

那胖和尚的房间里这时候又有人出来，却是个披了衣裳睡眼朦胧的女人。这年月的人多有夜盲症，揉了眼睛，才籍着光芒将外间的情形看清楚，她一声尖叫，少年冲将过来，便将她劈倒了。

另一个房间里又传出响动。少年神色焦躁起来，冲过去踢开门，看了一眼，房间里有女人的声音响起，有女人叫了一声：“狗子！”这名叫狗子的少年人却知道寺中若再有和尚他便必死无疑，他去开了寺庙里剩下的一扇门，待看见那房间里没人时，才微微松了一口气，原来方才那胖和尚，就是这庙里最后一个男人了。

先前的房间里有两个女人冲出来，看见了他，尖叫着便要跑。少年回过头来，他先前头脸间便多是血迹，方才又被打了一棒，此时血流满面，犹如恶鬼罗刹，两个女人尖叫，少年便追上去，在庙门处杀了身形稍高一人。另一人身形矮小，却是名十四五岁的少女，跑得很快，少年从后方将刀子掷出，打中那女子的腿，才将对方打得翻跌在草丛。

这少女在草丛里爬，看见那恶鬼般的少年跑近了，哭着喊：“狗子，你莫杀我、你莫杀我，我们一起长大，我给你当婆娘、我给你当婆娘……”那少年走过来，张开嘴低吼了几声，似在犹豫，但终于还是一刀劈在了少女的头上，将她劈死在草丛里了。

将这最后一人劈死后，少年瘫坐在草丛里，怔怔地坐了一阵后，又摇摇晃晃地起来，往那寺庙回去。这小小寺庙正殿里还燃着香烛，笑口常开的弥勒佛在这修罗场中静静地坐着。少年在各个房间里翻箱倒柜，找出些米粮来，然后巴拉出柴火铁锅，煮了一锅米饭。煮饭的时间里，他又将寺庙各处搜罗了一番，找出金银、吃食、伤药来，在院落里擦洗了伤口，将伤药倒在伤口上，一个人为自己包扎。

药触到伤口上时，少年在院子里发出野兽一般的嘶吼声。

过得一阵，饭也好了，他将烧得有些焦的饭食拿到院子里吃，一面吃，一面抑制不住地哭出来，眼泪一粒粒地掉在米饭上，然后又被他用手抓着吃进腹中。夜晚漫长，村子里的人们还不知道山上的庙宇中发生了此等惨案，少年在寺庙中寻到了不多的金银，一袋小米，又寻到一把新的尖刀，与那旧刀一同挂了，才离开这里，朝山的另一边走去。

夜色渐开，少年翻山越岭，走出了十余里，太阳便渐渐的炽烈起来。他疲累与伤痛加身，在山间找了处阴凉地睡下，到得下午时分，便听得外间传来声音，少年爬起身来，到山林边缘看了一眼，不远处有看似搜寻的乡人往这边来，少年便连忙启程，往林野难行处逃。这一路再走了十余里，估摸着自己离开了搜寻的范围，眼前已经是崎岖而荒凉的陌生林野。

这位杀人的少年小名狗子，大名游鸿卓。他自小在那山村中长大，随着父亲练刀不缀，俗话说穷文富武，游家刀法虽然名声不障，但由于祖辈余荫，家中在当地还算得上富户。尽管游鸿卓七岁时，女真人便已南下肆虐中原，由于那山村偏僻，游家的日子，总还算过得下去。

曾经太平的中原换了天地，小小山村也难免受到影响，抓丁的军队过来，被游家用钱财应付过去，饥荒渐临，游家有些底蕴，总还能支撑，只是大光明教过来传教时，游鸿卓的父亲却是深信了庙中和尚们的话语，不能自拔。

此时中原大地的太平年景早已远去，只能从记忆中苦苦寻觅了。大光明教趁势而起，道这些灾难便是因为人间穷奢极欲、不知敬畏，佛祖以厄难大王下界，使女真崛起，再在人间降下三十三场大难，以涤清世间无知无信之人，这些年来，那饥荒遍地、蝗灾兴起、黑旗肆虐、战乱连连便是例证。游鸿卓的父亲信了这大光明教，便依着那教义捐出大量家财，****念经，以涤除家人罪孽。

到得这一年，村中大光明教已收了不少人，游家虽还能支撑，但家中财物也七七八八的进了那庙宇中了。庙中和尚犹不满足，觊觎游家余财，这一日以祈雨为名，降下“神迹”，竟选中游鸿卓的母亲，要将其作为祭品沉入河中，献给龙王。游鸿卓父亲苦苦哀求，道愿以家财平息龙王愤怒，事情还未谈妥，觊觎游母美色的和尚却将游鸿卓的母亲骗入庙中****了。

这时山中偏僻，普通乡农女子每日里劳作不息，原本难有太多美色。游家素有底蕴，游母原本还算是半个书香女子，自嫁入游家后，游鸿卓的父亲也待其甚好，偶有些胭脂水粉买回来，比起一般村姑美丽得太多，庙中和尚原本也就是脑子稍微灵活的村人、流氓组成，觊觎已久。****之后，游母被逼疯了赤身跑出来，和尚们追杀过来将游母顺手杀了，便说她突发疯症，恐已触怒龙王，实乃大罪，反而斥责游家。

见妻子死去，游鸿卓的父亲这才醒悟，与儿子****尖刀便往庙中杀去，然而这些年来游氏父子不过是在家中练刀的傻把式，在邻人的告密下，一群和尚设下埋伏，将游氏二人当场打倒，游父曾被传说颇有武艺，便被和尚关照得最多，当场就打死了，游鸿卓被打得头破血流，晕厥过去，却是侥幸未死，夜里便又爬回来。

这游家刀法游父也只是练好了架子，未有实战的经验，到得游鸿卓手上，十余岁的年纪，每日里练着套路，原也不会如何去用。只是这世上多有性情奇特之人，他因母亲之死心中激愤，与父亲杀去庙中，远本想的也只是单对单的搏杀，对方出什么招数，自己顺势格挡、还招，然而被和尚伏击当场，他一招未出便险些被打死，心中反倒因此而豁然贯通——原来武艺竟是这样用的。

这一下的开窍，他回到庙宇之中，便连杀了十余人，连那三名女子，原本也是村中的邻人，最小的那少女与他一道长大，本是订下娃娃亲的未婚妻，这一年游家家底已去，对那边未能有接济，少女便被送入庙宇给了和尚****。当时游鸿卓心中稍有犹豫，却未想清楚，手中的刀已顺势劈了下去。

桃李春风一杯酒，江湖夜雨十年灯。尽管有着太过血腥的开头，少年的这一走，便在之后走出了一片新的天地来。

这一年，是武建朔八年，大齐朝建立的第六个年头，距离女真人的第一次南下，已经过去了整整十年时光。这漫长的十年碾碎了中原延续两百余载的繁华与升平，就连曾经存在于记忆中的富庶，也早变得犹如幻象一般。类似游鸿卓这种少年人已不复当初中原的印象，他这一路间山中出来，见到的便多是干涸的土地、恹恹的稻麦与逃难的行人，虽是初夏时分，蝗灾却已然开始肆虐。

天地悠悠，游鸿卓四顾茫然，不知该去向何方，便只是下意识的往南而行。他虽然未有太多远行经验，但毕竟是少年人，听听看看之间也就弄懂不少事情。此时的黄河以北，虽才进入夏天不久，但许多地方已然有了干旱的痕迹，早先两年的饥荒、蝗灾肆虐之后，不少人自知难以支撑，也已经开始弃家离乡，往南面去求一条生路。

中原混乱的几年以来，这样的事情，年年都在持续。此时，中原数处地方便都有流民形成了规模，肆虐不息……游鸿卓对这些事情尚未有太大的概念，他身处的还算是中原腹地相对太平的地方，至少金银还能买到东西，不久之后，他囊中渐空，胸中犹充满仇恨之意，便开始以各处光明教的小庙、据点、信众为目标，练刀、夺物为生。

此后的一个月里，游鸿卓流窜各处，又连杀了七八人，捣了一处光明教的小据点。他少年无知，自以为无事，但不久之后，便被人找上，也是他命不该绝，此时找上他的，是绿林间一伙同样以黑吃黑为业的“义士”，相逢之后稍稍交手，见他刀法凌厉凶狠，便邀他入伙。

十余岁的游鸿卓初尝江湖滋味，对方一行六人与他结拜，自此便有了第一帮犹如家人般的兄弟。经那几人一说，游鸿卓背后才惊出一身冷汗，原来他自以为毫无来历，随意杀人后远飚，光明教便找不到他，实际上对方已然盯住了他的行踪，若非这六位兄弟早到一步，他不久之后便要陷入杀局围困。

这六位兄姐有男有女，对游鸿卓这位初入江湖又有不错功夫的小兄弟颇为亲切。

其中大哥名叫栾飞，已是四十余岁的中年人，面有刀疤不苟言笑，却颇为稳重。二哥卢广直身材高大魁梧，一身横练功夫最是令人钦佩。三姐秦湘面有胎记，长得不美但性情极为温柔，对他也很是照顾。老四名叫况文柏，擅使单鞭。五哥乐正一手妙手空空的绝技，性情最是开朗。老六钱横比他大两岁，却也是同样的少年人，没了父母，市井出身，是极重义气的兄长。

此后月余时间，一行七人辗转数百里，精心踩点后挑了两处光明教的据点。每日里无事时，七人聚在一起说些江湖、天下之事，老五乐正对这些最是了解也最爱说起，对方的滔滔不绝之中，游鸿卓才渐渐了解到众多的天下局势、绿林传说。

有时候，乐正会说起大光明教的由来，当初搅动天南的那次起义。那绿林英雄辈出的上一代传说，圣公方腊，魔教圣女司空南、方百花这些人的恩怨情仇，到最后遗下了几个幸存的，收拾起破烂，才有今日的大光明教。

有时候，他会说起曾经当之无愧的天下第一，“铁臂膀”周侗纵横不败的传说，到女真南下时，他率领群豪北上搏杀，一杆钢枪“苍龙伏”，几乎诛灭粘罕于枪下。当说到最终老英雄身死于军阵中时，游鸿卓也会免不了红了眼眶，声音哽咽。

有时候，众人会说起金人肆虐时，众多义军的传说，说起黄天荡那令人唏嘘的一战。也有的时候，他们说起那最为复杂神秘的大宗师“心魔”宁毅，他弑君而反的暴烈，几年前黑旗于西北纵横，力压女真的豪情，他留下的烂摊子将大齐弄得焦头烂额的大快人心。最近两年来，虽然偶尔便有心魔未死的传闻出现，但大部分人还是倾向于心魔已死。

说到那场大战之后，女真人几乎将西北屠杀成一片白地的残暴行径，游鸿卓也会忍不住跟着几人一起破口大骂金狗不仁，恨不能持刀手刃金人。

而到得此时，许多的英雄已去，如今盘踞黄河以北的最大势力，恐怕要数割据一方的虎王田虎，镇守河北、山东一带的平东将军李细枝，义师王巨云的百万之众，以及在民间趁机蔓延、信众无数由天下第一高手林宗吾坐镇的大光明教。至于流民结群南下的由王狮童率领的数十万“饿鬼”，八臂龙王等义军势力，则都因为根基不算牢固，难与这些人相比拟。

这些事情桩桩件件的，将游鸿卓的眼界开拓到了他往日想都未曾想过的地方。他心中幻想着与这些人一道驰骋江湖，将来有一天打出难以想象的大大的名声，然而江湖的复杂在不久之后，也迅速地逼到眼前来。

结拜月余后的一天，他们一行七人在山中休息，游鸿卓练功之时，便听得四哥况文柏与大哥在不远处吵了起来，不多时，秦湘加入其中劝说，卢广直也过去了，几人说话声越来越快，也越来越激烈，游鸿卓还未弄清楚发生了什么事，有人从树林远处包抄过来了。

他只听得大哥栾飞怒吼了一句：“你吃里扒外——”随后便是一片混乱的厮杀，大光明教的分舵高手杀将过来，游鸿卓只来得及看到大哥栾飞与四哥况文柏杀在一起，之后眼前便只有血腥了。

大光明教的舵主，外号“河朔天刀”的谭正亲自带队而来，根本不是几个在江湖上随意结拜的绿林人可以抵御的，游鸿卓眼看着三姐秦湘被对方一刀斩去手臂，又一刀斩下了头颅，他奋力厮杀，到最后，甚至都不知道自己是如何浴血逃出的，待到暂时脱离了追杀，他便又是茕茕孑然的孤身一人了。

许多年后想起来，那事情或许是因为大哥与四哥的分赃不均而引起，又或者是因为大光明教的高手将注意力都放在了几位兄姐身上，才令他侥幸的逃出了包围。但江湖的复杂，对于当时的他来说，难以想象和估测，他为自己包扎了伤口，惘然奔逃。

此时他身上的金银和米粮终于没有了，吃掉了最后的些许干粮，周围皆是贫瘠难言的地方，田中稻麦为数，早已被飞蝗啃光，山中的果子也难以寻觅。他偶尔以蝗虫为食，由于五哥乐正与他说的不少英雄故事，他虽然带了有刀，附近也偶有人烟，但他终于没有持刀去抢。

大光明教信众处处，他暗中躲藏，不敢过分暴露，这一日，已连续饿了四五天，他在一户人家的屋檐下饿得瘫倒下去，心中自知必死，然而弥留之中，却有人自房间里出来，小心翼翼地喂他喝下了一碗米汤。

他因此侥幸未死，醒转之后，想要道谢，那户人家却只是在家中紧锁门窗，不肯出来，也并不说话。游鸿卓摇摇晃晃地远走，在不远处的山中，终于又侥幸挖得几块根茎、野菜充饥。

如此又逃了两日，这日傍晚，他在山中一处破庙间偶遇几名旅人——此时流民四走，偶尔遇上这样的人倒不算什么奇怪的事情。那山中庙宇犹有瓦片遮顶，聚集的大概是两户人家，其中一户约有七人，乃是大人带了家人、孩子南下逃难的队伍，有包袱也还有些米粮，便在庙宇中升起柴禾煮饭。另一边则是远行的一男一女，料是夫妻，妻子的脸上戴了面纱，占了一个角落吃些干粮，他们竟还带了一只青骡子。

游鸿卓看着那七人组成的一家子，想起自己原本也是兄弟姐妹七人，不由得悲从中来，在角落里红了眼眶，那一家人间他背负双刀，却是颇为警惕，身材敦厚的男主人握了一根棒子，时刻戒备着这边。游鸿卓看见他们喝粥吃饭，却也不去打扰他们，只在角落里小口小口地吃那苦涩的野菜根茎聊以充饥。

这天夜里有雨下起来，偶遇的三方在破庙里一同住了一晚。第二天早晨，一行七人起了床，收拾着要上路，那对夫妻中的丈夫则以昨晚收在庙宇中的柴枝生起火来，拿出一只铁锅煮了一小锅粥饭。米香传来，游鸿卓腹中空空，躲在角落里假装睡觉，却忍不住从怀中掏出存着的最后些许块根吃进腹中。

还在偷偷地吃东西，那男人拿着一碗粥过来，放在他身边，道：“萍水相逢，便是缘分，吃一碗吧。”

他端着其余两碗粥，到那边去与妻子分食。

游鸿卓下意识地坐起来，第一念头原本是要干脆地拒绝，然而腹中饥饿难耐，拒绝的话终于没能说出口来。他端着那粥晚，板着脸尽量缓慢地喝了，将粥碗放回给那对夫妻时，也只是板着脸微微躬身点头。若他江湖再老一些此时或许会说些谢谢的话，但此时竟连话语也没法说出来。

不久前他快要饿死时在那屋檐下得了一碗米汤，此时又有一碗粥，似乎在告诉他，这世道还未坏得令人绝望。

但片刻之后，绝望便来了。有八名男子自远处而来，两人骑马，六人走路，到得破庙这边，与游鸿卓打了个照面，其中马上的一人便将他认了出来——这八人皆是大光明教教众，且是先前跟随在那河朔天刀谭正身边的高手。此时为首的男子四十余岁，同样背负长刀，微微挥手，将破庙围住了。

“大光明教缉拿凶徒，此人杀我教众，乃穷凶极恶之辈，尔等何人，为何与他一道？若无牵连，给我速速去了！”

先前一家七口吃了些东西，此时收拾完毕，眼见着各持刀兵的八人守在了前方，连忙便走。一旁的那对夫妻也收拾起了铁锅、要将锅子放进布袋，背在青骡背上。此时先走的一家人到得庙中，八人中的一名喽啰便将他们拦住，喝问几句：“可有官文？”“与那匪人是什么关系？”“可有帮他带走东西？”七人连忙分辨，但免不了便被搜查一番。

游鸿卓身上伤势未愈，自知无幸，他方才喝完热粥，此时胸腹发烫，却已不愿再连累谁。拔刀而立，道：“什么大光明教，土匪一般。你们要杀的是我，与这等贫弱何干，有种便与小爷放对！”

为首那大光明教的刀客目光冷冽：“你这无知的小娃娃，谭某兄弟成名之时，你还在吃奶。连刀都拿不稳，死到临头，还敢逞英雄……”他顿了顿，却是举步向前，“也好，你有胆出刀，谭某便先斩你左手！”

这谭姓刀客说话之际，游鸿卓已手持双刀猛地冲上。他自生死之间领悟打斗便要无所不用极其后，便将所学刀法招式已自然而然的简化，此时双刀一走，刀势凶狠凌厉，直扑过去，对方的话语却已顺势说出“斩你左手”几个字，空中刀光一闪，游鸿卓左手猛地闪避在，只见血光飞起，他左臂已被狠狠劈了一刀，随身带着的那把破旧长刀也飞了出去。

那谭姓刀客顺势道：“再踢你脸。”游鸿卓面上顿时犹如响雷炸开，整个人已被踢飞出去，他脑袋嗡嗡地响，口中被踢得满是鲜血，背后撞上墙壁才停下来。这刀客乃是“河朔天刀”谭正的亲弟弟，虽不如“河朔天刀”那边声名远播，但与游鸿卓比起来，却也实在是一个天上一个地下。他一步步朝游鸿卓过去，不远处一个声音响起来：“这刀法还可以。”谭姓刀客则说道：“你刀法实在太差，就去死吧！”

两个声音汇在一起，显出些许的不协调来。游鸿卓用力一跃，口中吐血往地上滚去，谭姓刀客一刀挥在了破庙的土墙的，拉出重重的刀痕来。这个时候，先前那一家七口正在门边被大光明教的教众检查，当中的妇人身上被搜了几下，也是敢怒不敢言。另一对夫妻也牵着青骡子走了过去，他们的目光朝打斗的方向望来，方才开口的，似乎便是蒙了面纱的妻子，谭姓刀客回头看了一眼，一名教众已经过来，听到“这刀法还可以”的话，喝道：“你们是什么人！？”便要朝女子伸手。

那一刻，游鸿卓只以为自己快要死了，他脑袋嗡嗡响，前方的情景，并未见得太详细，事实上，若是看得清清楚楚，恐怕也很难形容那一刻的微妙情景。

教众伸手时，那女子便也伸出了手，她抓住了对方腰间的刀柄。

这件事情，随意而又诡异，因为那一瞬间，那大光明教的教众也已经在伸手拔刀，他握向刀柄的动作慢了一瞬间，女子的手随意地将那刀拔了出来，刀光一折，往上，掠过了这人的脸颊，然后是往左边人脸的一劈，刀光劈下的同时，女子跨了一步，伸手扯过了另一名教众手中的剑，刷的转了一圈，又顺手扎进了一个人的脖子，她身形趋进，手中奇异的又夺了两柄刀，一前一后的一插，又刷的一下，前转后后转前，一柄刀刺进人的喉咙，一柄刀放进人的胸口里。

游鸿卓只将这场面看到了些许，他以往挥刀、斩人，总有破风呼啸之声，越是猛烈迅速的出刀，越是有刀光肆虐，然而女子这片刻间的简单动作，刀光和呼啸全都没有，她以长刀前切后斩，甚至刺进人的胸膛，都像是没有任何的声响，那长刀就如同无声的归鞘一般，等到停止下来，已经深深地嵌进胸口里了。

一柄长刀飞向谭姓刀客，那刀客几乎是下意识的躲避，又下意识的开口：“我乃河朔刀王谭严家兄河朔天刀谭正何方神圣敢与大光明教为敌——”他这番话说得既急且切，游鸿卓的眼中只看见女子的身形如影子般跟上，双方几下腾挪，已到了数丈之外，谭严手中刀风飞舞，然而空中没有铁器击打之声。那话语说完，谭严在几丈外定下来，女子将一把小刀从对方的喉间拔出来。

人的喉咙里自然不可能凭空拔出一把刀，然而这片刻间，女子竟像是没有挥刀的过程，只是凭空地拔了一刀，游鸿卓听她喃喃说道：“林恶禅都不敢这样跟我说话……”

另一边，七口之家怔怔地定在那里。这对夫妻中的丈夫还牵着青骡子站在那里，周围的七名大光明教成员都已死了，或喉间、或面门、或胸口中刀，就此倒下，鲜血喷了周围一地，山里的风吹过来，形成一幅血腥而诡异的画面。

那蒙着面纱的女子走了过来，朝游鸿卓道：“你刀法还有点意思，跟谁学的？”

人在江湖，会遇上很多很多的人，但即便在许多年后，当游鸿卓已经是名震天下的刀道宗师时，他也会始终记得这一天的这一幕。这便是他与这对夫妻的初识。

第七二一章 世间传承 黑风双煞

武朝建朔八年六月，一则令人振奋的消息正往长江以南传来。

事情起始于建朔七年的上半年，武、齐双方在襄阳以北的中原、江南交界区域爆发了数场大战。此时黑旗军在西北消失已过去了一年，刘豫虽迁都汴梁，然而所谓“大齐”，不过是女真门下一条走狗，国内民不聊生、军队毫无战意的情况下，以武朝襄阳镇抚使李横为首的一众将领抓住机会，兴兵北伐，连收十数州镇，一度将战线回推至旧都汴梁。李横传檄诸军，齐攻汴梁，一时间风头无两。

在这样的情况下，刘豫数度求援北方，终于令得金国出兵。这年秋天，完颜宗翰令四太子兀术率军南来，在刘豫麾下将领李成的配合下，横扫汴梁附近李横大军。在击溃各方军队后，又一路南推，相继攻克占襄阳、邓州、随州、郢州等原本仍属武朝的江汉战略要地，方始离开。

这种灰头土脸的战争对于武朝而言，倒也不是第一次了。然而，数年的休养在面对女真军队时仍旧不堪一击，武朝、伪齐双方的战斗，纵然兴兵数十万，在女真军队面前依然如同小孩子过家家一般的现状终究令人沮丧。

相对于金国凶悍、曾经在西北硬抗金国的黑旗的顽强，泱泱武朝的反抗，在这些力量之前看起来竟如小孩子一般的无力。但力量如儿戏，要承受的代价，却绝不会因此打半点折扣，在战阵中死去的士兵不会有半点的好受，沦陷之处黎民百姓的遭遇不会有半点减轻，女真层层南下的压力也不会有半点减弱。长江以北，人们带着伤痛流散而来，因战争带来的惨剧、死亡，以及附带的饥荒、压迫，甚至于在逃亡途中厮杀争抢、甚或易子而食的黑暗和艰辛，已经持续了数年的时间，这秩序失去后的恶果，似乎也将一直持续下去……

到得建朔八年春，岳飞岳鹏举率三万背嵬军再度出兵北讨，闪击由大齐重兵防守的郢州，后吓退李成大军，兵不血刃取襄阳，此后于邓州以奇兵突袭，击溃反扑而来的齐、金联军十余万人，成功收复襄阳六郡，将捷报发回京城。

六月的临安，炎热难耐。太子府的书房里，一轮议事刚刚结束不久，幕僚们从房间里相继出去。闻人不二被留了下来，看着太子君武在房间里走动，推开前后的窗户。

然而没有风。

其他的幕僚已陆续走远，下人收走了盛放冰镇糖水的碗碟，这位我们初见时才十一岁、此时却已蓄起胡须的、养起了威严的青年人才露出了烦闷的神色，望着窗外的阳光，显得疲累。

“最近几日，我总是想起，景翰十一年的那场粮荒……其时我在江宁，见到皇姐与江宁一众商人运粮赈灾，慷慨激昂，后来知道实情，才觉出几分不一样的滋味来。闻人先生是亲历者，觉得如何？”

“……世事维艰，确有相似之处。”

“世事维艰……”

君武的手指敲打窗台，重复了这句话。

景翰十一年，武朝多处遭遇粮荒，右相府秦嗣源负责赈灾，其时宁毅以各方外来力量冲击垄断粮价的本地商户、士绅，结仇无数后，令得当时粮荒得以艰难度过。此时想起，君武的感慨其来有自。

此时岳飞收复襄阳，大败金、齐联军的消息已经传至临安，世面上的言论固然慷慨，朝堂上却多有不同看法，这些天吵吵嚷嚷的不能停歇。

自武朝丢失中原南迁后，朝堂中主和的言论就占了大部分。金武两国的战争发展至此，许多的现状已经摆在明面上，不容置疑，对于如日中天的女真人，武朝是无力与之为敌的。数年以来的战争早已证明此事。有人觉得痛定思痛数年之后，总要收复失地，北伐中原，然而建朔七年，襄阳镇抚使李横等人打到汴梁的事实，却只是证明了这样的时机仍旧未到。

纵然可以与伪齐的军队论高下，纵然可以一路摧枯拉朽打到汴梁城下，金军主力一来，还不是将几十万大军打了回去，甚至于反丢了襄阳等地。那么到得此时，岳飞军队对伪齐的胜利，又如何证明它不会是引起金国更大报复的前奏，当初打到汴梁，反丢了襄阳等江汉要地，如今收复襄阳，接下来是不是要被再次打过长江？

这样的质疑和忧虑不是没有道理，也使得岳飞军队的这次胜利到了朝堂上索然无味，甚至有可能受到一定的训斥。而君武自然是站在岳飞这边的，对于这场大战，主战派也有数点理由。

其一，不论如今打不打得过，想要将来有打败女真的可能，练兵是必须要的。

其二，金人已经拿了襄阳六郡，此乃金国、伪齐南侵跳板，若是让他们巩固起防线，下一次南来，武朝只会丢失更多的地盘。此时取回襄阳，纵然金人以主力南下，总也能延阻其攻略的步伐。

第三，金人南攻，后勤线漫长，总比武朝费力。若是等到他修养完毕主动进攻，武朝必然难挡，因此最好是打乱对方步调，主动出击，在来回的拉锯中消耗金人国力，这才是最好的自保之策。

持着这些理由，主战主和的双方在朝堂上争锋相对，作为一方的主将，若只是这些事情，君武或许还不会发出如此的感慨，然而在此之外，更多麻烦的事情，其实都在往这年轻太子的肩上堆来。

武朝南迁如今已有数年时光，最初的繁华和抱团过后，许多麻烦事都在露出它的端倪。其一便是文武双方的对立，武朝在太平年景原本就重文轻武，金人南侵后，国破家亡，虽然一时间体制难改，但许多方面总算有了权宜之策，武将的地位有所提升。

及至君武为太子，年轻人有其火爆的性格，了解到朝堂内部的盘根错节后，他以粗暴和大包大揽的手法将韩世忠、岳飞等颇有前途的武将保护在自身的羽翼之下，令他们在长江以北经营势力，巩固力量，伺机北伐，这样的情况一开始还无人敢说话，到得如今，双方的冲突终于开始显出端倪来，近一年的时间里，朝堂中对于北面几支军队武将的参劾不断，大多说的是他们招募私兵，不听文官调遣，长此以往，必出大祸。

这一次对于岳飞军功的压制，便是近一年来双方争吵的延续。

而另一方面，当北方人大规模的南来，初时的经济红利过后，南人北人双方的矛盾和冲突也已经开始酝酿和爆发。

此时中原已完全沦陷，北方的难民逃来南方，身无长物，一方面，他们廉价的做工促进了经济的发展，另一方面，他们也夺去了大量南方人的工作机会。而当江南的局势稳固之后，属于两个地域的歧视便形成了。

北面而来的难民曾经也是富庶的武朝臣民，到了这边，陡然低人一等。而南方人在初时的爱国情绪褪去后，便也逐渐开始觉得这帮北面的穷亲戚面目可憎，身无长物者多数还是遵纪守法的，但铤而走险落草为寇者也不少，或者也有行乞者、行骗者，没饭吃了，做出什么事情来都有可能——这些人整天抱怨，还扰乱了治安，同时他们整天说的北伐北伐，也有可能再度打破金武之间的僵局，令得女真人再次南征——如上种种结合在一起，便在社会的方方面面，引起了摩擦和冲突。

平民层面上，南北互相歧视已经隐约形成风潮，而在官场，当初远离政治核心的南方官员与北方官员间也形成了一定的对立。前年开始，几次大的难民聚义在长江以南爆发，几个州县里，串联起来的北方难民手持刀棒，将当地的地头蛇、恶霸、乃至于官员围堵打杀，地方绿林帮派间的冲突、争夺地盘的行为愈演愈烈，南方人本是地头蛇，势力庞大乡族众多，而北方逃来的难民已然身无长物，经历了战乱、悍不畏死。数次大规模的事件是无数小规模的摩擦中，朝堂也不得不愈发将这些问题正视起来。

及至去年，朝堂中已经开始有人提出“南人归南、北人归北”，不再接收北方难民的意见。这说法一提出便收到了大规模的驳斥，君武也是年轻气盛，如今国破家亡、中原本就沦陷，难民已无生机，他们往南来，自己这边还要推走？那这国家还有什么存在的意义？他义愤填膺，当堂驳斥，此后，如何接收北方逃民的问题，也就落在了他的肩上。

到得今年，这件事情的后果就是，原本与长公主府关系密切的士绅、富商开始往这边施压，太子府提出的各种命令固然无人敢不遵守，但命令实施中，摩擦问题不断，国库乃是太子府、长公主府所收上的银钱利润直降三成。

南方的士绅豪族也是要维护自身利益的，你收了钱，若是为我说话，乃至于替我剥削一下那些北面来的难民，自然你好我好大家好。你不帮忙，谁还愿意心甘情愿地伺候你呢，大家不跟你作对，也不跟你玩，或者跟你玩的时候心不在焉，总是能做得到的。

然而在君武这边，北方过来的难民已然失去一切，他若是再往南方势力倾斜一些，那这些人，可能就真的当不了人了。

原本自周雍称帝后，君武乃是唯一的皇太子，地位稳固。他若是只去花钱经营一些格物作坊，那无论他怎么玩，手上的钱恐怕也是取之不尽用之不竭。然而自经历战乱，在长江边上看见大量平民被杀入江中的惨剧后，年轻人的心中也已经无法独善其身。他固然可以学父亲做个闲散太子，只守着江宁的一片格物作坊玩，但父皇周雍本身就是个拎不清的皇帝，朝堂上问题处处，只说岳飞、韩世忠这些将领，自己若不能站出来，顶风雨、背黑锅，他们多半也要变成当初那些不能打的武朝将领一个样。

而一站出来，便退不下去了。

琐琐碎碎的事情、绵绵密密的压力，从各方面压过来。最近这两年的时光里，君武居住临安，对于江宁的作坊都没能抽空多去几次，以至于那热气球虽然已经能够上天，于载人载物上始终还没有大的突破，很难形成如西北大战一般的战略优势。而即便如此，众多的问题他也无从顺利地解决，朝堂之上，主和派的懦弱他看不惯，然而打仗就真的能成吗？要改革，如何如做，他也找不到最好的平衡点。北面逃来的难民固然要接收，然而接收下来产生的矛盾，自己有能力解决吗？也仍然没有。

这两年的时间里，姐姐周佩操纵着长公主府的力量，已经变得愈发可怕，她在政、经两方拉起巨大的关系网，积蓄起隐形的影响力，暗地里也是各种阴谋、勾心斗角不断。太子府撑在明面上，长公主府便在暗地里做事。许多事情，君武虽然未曾打过招呼，但他心中却明白长公主府一直在为自己这边输血，甚至于几次朝堂上起风波，与君武作对的官员遭到参劾、抹黑乃至污蔑，也都是周佩与幕僚成舟海等人在暗地里玩的极端手段。

在明面上的长公主周佩已经变得交游广阔、温柔端方，然而在不多的几次私下碰面的，自己的姐姐都是严肃和冷冽的。她的眼里是无私的支持和紧迫感，这样的紧迫感，他们彼此都有，互相的心底都隐隐明白，然而并没有亲口交流过。

他们都知道那是什么。

两年以前，宁毅死了。

西北轰轰烈烈的三年大战，南方的他们掩住和眼睛，装作未曾看到，然而当它终于结束，令人震撼的东西还是将他们心底搅得天翻地覆。面对这天地变色、沧海横流的危局，即便是那样强大的人，在前方抵挡三年之后，终究还是死了。在这之前，姐弟俩似乎都未曾想过这件事情的可能性。

然而当它终于出现，姐弟两人似乎还是在忽然间明白过来，这天地间，靠不了别人了。

几年之后，金国再打过来，该怎么办？

他们已然无法退后，只得站出来，然而一站出来，世间才又变得更为复杂和令人绝望。

那是一个又一个的死结，复杂得根本无法解开。谁都想为这个武朝好，为何到最后，却成了积弱之因。谁都慷慨激昂，为何到最后却变得不堪一击。接受失去家园的武朝臣民是必须做的事情，为何事到临头，人人又都只能顾上眼前的利益。明明都知道必须要有能打的军队，那又如何去保证这些军队不成为军阀？战胜女真人是必须的，然而那些主和派难道就真是奸臣，就没有道理？

成年的雄鹰离开了，雏鹰便只能自己学会飞翔。曾经的秦嗣源或许是从更高大的背影中接下名为责任的担子，秦嗣源离开后，后辈们以新的方式接下天下的重担。十四年的光阴过去了，曾经第一次出现在我们面前还是孩子的年轻人，也只能用仍旧稚嫩的肩膀，试图扛起那压下来的重量。

他们的肩膀自然会碎，人们也只能期待，当那肩膀碎后，会变得更为坚固和结实。

“我这几年，终于明白过来，我不是个聪明人……”站在书房的窗户边，君武的手指轻轻敲打，阳光在外头洒下来，天下的局势也如同这夏日无风的午后一般炎热，令人感到疲惫，“闻人先生，你说要是师父还在，他会怎么做呢？”

太子以这样的叹息，祭奠着某个曾经让他敬仰的背影，他倒不至于因此而停下来。房间里闻人不二拱了拱手，便也只是开口安慰了几句，不多时，风从院子里经过，带来些许的凉意，将这些散碎的话语吹散在风里。

年轻的人们无可逃避地踏上了舞台，在这世上的某些地方，或许也有老人们的重新出山。黄河以北的某个清晨，从大光明教追兵手下逃生的游鸿卓正在山岭间向人演练着他的游家刀法，钢刀在晨光间呼啸生风，而在不远处的坡地上，他的救命恩人之一正在慢吞吞地打着一套古怪的拳法，那拳法缓慢、优美，却让人有些看不明白：游鸿卓无法想通这样的拳法该如何打人。

心中正自疑惑，站在不远处的女恩人皱着眉头，已经骂了出来：“这算什么刀法！？”这声咤喝话音未落，游鸿卓只感到身边杀气凛冽，他脑后寒毛都立了起来，那女恩人挥手劈出一刀。

那刀风似快实慢，游鸿卓下意识地挥刀抵挡，然而随后便砰的一声飞了出去，肩膀胸口生疼。他从地下爬起来，才意识到那位女恩人手中挥出的是一根木棒。虽然戴着面纱，但这女恩人杏目圆睁，显然颇为动怒。游鸿卓虽然傲气，但在这两人面前，不知为何便不敢造次，站起来颇为不好意思地道歉。

“我、我看见恩公打拳，心中疑惑，对、对不起……”

“你对不起什么？这样练刀，死了是对不起你自己，对不起生养你的父母！”那女恩人说完，顿了顿，“另外，我骂的不是你的分心，我问你，你这刀法，家传下来时便是这个样子的？”

“我……我……”

“哼！随意乱改，你倒算什么高手了！给我照原样练十遍！”

待到游鸿卓点头规规矩矩地练起来，那女恩人才抱着一堆柴枝往不远处走去。

游鸿卓练着刀，心中却有些震撼。他自小苦练游家刀法的套路，自那生死之间的感悟后，理解到刀法实战不以死板招式论输赢，而是要灵活对待的道理，此后几个月练刀之时，心中便存了疑惑，每每觉得这一招可以稍作修改，那一招可以更为快速，他先前与六位兄姐结拜后，向六人请教武艺，六人还因此惊叹于他的悟性，说他将来必有成就。谁知这次练刀，他也未曾说些什么，对方只是一看，便知道他修改过刀法，却要他照原样练起，这就不知道是为什么了。

不过，自昨天早上女恩人轻描淡写地杀死了大光明教的谭严等八人，一日的同行过后，游鸿卓便明白，眼前的两人，许是江湖中那种真正不世出的高手前辈。那位男恩公性情随和，然而学识渊博、内蕴如海，女恩公是他的妻子，平时话虽不多，但救下自己，却是女恩公的主意，乃是因为她觉得自己刀法“有意思”，昨晚和今早才让自己演练指点一番。

对于两位恩公的身份，游鸿卓昨晚稍稍知道了一些。他询问起来时，那位男恩公是这样说的：“某姓赵，二十年前与拙荆纵横江湖，也算是闯出了一些名气，江湖人送匪号，黑风双煞，你的师父可有跟你说起这个名号吗？”

游鸿卓自幼只是跟父亲习武，于绿林传说江湖故事听得不多，一时间便颇为惭愧，对方倒也不怪他，只是有些感慨：“现在的年轻人……罢了，你我既能相识，也算有缘，往后在江湖上若是遇上什么难解之局，可以报我夫妻名号，或许有些用处。”

游鸿卓只是点头，心中却想，自己虽然武艺低微，然而受两位恩公救命已是大恩，却不能随意堕了两位恩公名头。此后即便在绿林间遭遇生死杀局，也不曾说出两人名号来，终于能披荆斩棘，成为一代大侠。

当然，这些事情此时还只是心中的一个想法。他在山坡上将刀法规规矩矩地练了十遍，那位赵恩公已练完了拳法，招呼他过去喝粥，游鸿卓听得他随口说道：“太极，无极而生，动静之机、阴阳之母，我打的叫太极拳，你现在看不懂，也是寻常之事，不必强求……”片刻后吃饭时，才跟他说起女恩公让他规矩练刀的理由。

“刀法实战时，讲究灵动应变，这是不错的。但千锤百炼的刀法架子，有它的道理，这一招为什么这样打，其中考虑的是对手的出招、对手的应变，往往要穷其机变，才能吃透一招……当然，最重要的是，你才十几岁，从刀法中悟出了道理，将来在你做人处事时，是会有影响的。刀法无拘无束久了，一开始或许还没有感觉，久而久之，难免觉得人生也该无拘无束。其实年轻人，先要学规矩，知道规矩为什么而来，将来再来破规矩，若是一开始就觉得世间没有规矩，人就会变坏……”

山岭间，重出江湖的武林前辈絮絮叨叨地说话，游鸿卓自幼由笨拙的父亲教授习武，却从未有那一刻觉得世间道理被人说得如此的清晰过，一脸敬仰地恭敬地听着。不远处，黑风双煞中的赵夫人安静地坐在石头上喝粥，目光之中，偶尔有笑意……

第七二二章 风起云聚 天下泽州（一）

自被大光明教追杀，数日以来游鸿卓都是在饥饿与伤势中度过，自昨日遇上这两位前辈后，方才吃上一口饱饭。这日早晨一面喝粥一面听那赵前辈说些武学道理，只觉得心中踏实平静，无以复加。

他知道这两位前辈武艺高强，若是跟随他们一道而行，便是遇上那“河朔天刀”谭正或许也不必害怕。但这样的念头一时间也只是在心底转转，两位前辈自然武艺高强，但救下自己已是大恩，岂能再因自己的事情连累这二位恩公。

待到吃过了早餐，游鸿卓便拱手告辞。那位赵先生笑着看了他一眼：“小兄弟是准备去哪里呢？”

游鸿卓想了想：“我……我还未曾想清楚，想来我武艺低微，大光明教也不至于花太大力气寻找，我那几位兄姐若还有活着的，总须去找找他们……还有，那日遇上伏杀，大哥曾说四哥吃里扒外，若真是如此，我总得找到四哥，报此血仇。”

他此时也已将事情想得清楚，相对于大光明教，自己与那六位兄姐，恐怕还算不得什么心腹大患。昨日遇上“河朔天刀”谭正的亲生兄弟，或者也只是意外。此时外头时局不堪，绿林更是混乱，自己只需低调些，总能躲过这段风头，再将那几位结义兄姐的血仇查清。

“若是如此，倒可以与我们同行几日。”游鸿卓说完，对方笑了笑，“你伤势未愈，又没有必须要去的地方，同行一阵，也算有个伴。江湖儿女，此事不必矫情了，我夫妻二人往南而行，正要过泽州城，那里是大光明教分舵所在，或许能查到些消息，将来你武艺高强些，再去找谭正报仇，也算有始有终。”

“谢……”听赵先生说了那番话，游鸿卓未再坚持，拱手称谢，第一个字才出来，喉间竟莫名有些哽咽，好在那赵先生已经转身往不远处的青骡子走过去，似乎未曾听到这话语。

其实这一年游鸿卓也不过是十六七岁的少年人，虽然见过了生死，身后也再没有家人，对于那饿肚子的滋味、受伤乃至被杀死的恐惧，他又何尝能免。提出告辞是因为从小的教养和心中仅剩的一分傲气，他自知这番话说了之后双方便再无缘分，谁知对方竟还能开口挽留，心底感激，再难言述。

三人一路同行，此后沿相州往泽州方向的官道一路南下，这一路在武朝兴盛时原是重要商道，到得如今行人已大为减少。一来固然是因为天气炎热的缘故，二来由于大齐境内禁止居民南逃的政策，越近南面，治安混乱，商路便愈发凋敝。

这一片靠近了田虎治下，总算还有些行人，三三两两的客商、旅人、穿着破烂的远行脚客、赶着大车的镖队，途中亦能见到大光明教的和尚——此时大光明教于大齐境内教众无数，游鸿卓虽然对其毫无好感，却也知道大光明教教主林宗吾这天下第一高手的名头，途中便开口向恩公夫妇询问起来。

随后在赵先生口中，他才知道了许多关于大光明教的旧事，也才明白过来，昨日那女恩公口中说的“林恶禅”，便是如今这天下第一高手。

此时中原饱经战乱，绿林间口耳的传续早已断代，唯有如今弟子遍天下的林宗吾、早些年经过竹记大力宣传的周侗还为众人所知。早先游鸿卓与六位兄姐一道，虽也曾听过些绿林传闻，然而从那几人口中听来的讯息，又怎及得上此时听到的详实。

那魔教圣女司空南、圣公方腊、霸刀刘大彪、方百花、云龙九现方七佛、铁臂膀周侗、红颜白首崔小绿乃至于心魔宁立恒等江湖上前代乃至于前两代的高手间的纠葛、恩怨在那赵先生口中娓娓道来，曾经武朝繁华、绿林兴盛的情景才在游鸿卓心中变得愈发立体起来。如今这一切都已雨打风吹去啦，只余下曾经的左护法林恶禅已然称霸了江湖，而那心魔宁毅，已在数年前的西北为抵抗女真而去世。

这有些事情他听过，有些事情未曾听说，此时在赵先生口中简单的编织起来，愈发令人唏嘘不已。

“……这一路若是往西去，到如今都还是人间地狱。西北因为小苍河的三年大战，女真人为报复而屠城，几乎杀成了白地，幸存的人中间起了瘟疫，如今剩不下几个人了。再往西北走……西夏，前年蒙古人自北方杀下来，推过了贺兰山，攻下银川之后又屠了城，如今蒙古的马队在那边扎了根，也已经血流成河……天下大乱，林恶禅趁乱而起，迷惑几个愚夫愚妇，看起来声势浩大，实际上，成就有限……”

听得赵先生说完这些，游鸿卓心中忽然想到，昨日赵夫人说“林恶禅也不敢这样跟我说话”，这两位恩公，当初在江湖上又会是怎样的地位？他昨日尚不知道林恶禅是谁，还未意识到这点，此时又想，这两位恩公救下自己只是顺手，他们之前是从哪里来，之后却又要去做些什么，这些事情，自己却是一件都不清楚。

他口中不好询问。这一日同行，赵先生偶尔与他说些曾经的江湖轶闻，偶尔点拨他几句武艺、刀法上要注意的事情。游家刀法其实本身就是颇为完善的内家刀，游鸿卓基础本就打得不错，只是曾经不懂实战，如今太过重视实战，夫妇俩为其指点一番，倒也不可能让他的刀法就此突飞猛进，只是让他走得更稳而已。

这一日到得傍晚，三人在途中一处集市的客栈打尖暂住。这边距离泽州尚有一日路程，但或许因为附近客商多在此处落脚，集市中几处客栈行人不少，其中却有不少都是带着刀兵的绿林豪客，互相警惕、眉宇不善。有黑风双煞名头的赵氏夫妇并不在意，游鸿卓行走江湖不过两月，也并不清楚这等情况是否有异，到得吃晚饭时，才小心地提出来，那赵先生点了点头：“应该都是附近赶去泽州的。”

“泽州出什么大事了么？”

“行走江湖要眼观八方、耳听六路。”赵先生笑起来，“你若好奇，趁着日头还未下山，出去走走逛逛，听听他们在说些什么，或者干脆请个人喝两碗酒，不就能弄清楚了么。”

游鸿卓心中一凛，知道对方在教他行走江湖的法子，连忙扒完碗里的饭菜，拱手出去了。

他早些日子担心大光明教的追杀，对这些市集都不敢靠近。此时客栈中有那两位前辈坐镇，便不再畏畏缩缩了，在客栈附近走动半晌，听人说话聊天，过了大约一个时辰，彤红的太阳自市集西面的天际落山之后，才大概从别人的言语碎片中拼织出事情的轮廓。

原来，就在他被大光明教追杀的这段时间里，几十万的“饿鬼”，在黄河北岸被虎王的军队击溃了，“饿鬼”的首领王狮童此时正被押往泽州。

“饿鬼”这个名字虽然不好听，但是这股势力在绿林人的眼中，却并非是反派，相反，这还是一支名气颇大的义军。

“饿鬼”的出现，有其光明正大的原因。却说自刘豫在金人的扶持下建立大齐之后，中原之地，一直局势混乱，多数地方民不聊生，大齐先是与老苍河开战，另一方面又一直与南武拼杀拉锯，刘豫才情有限，称帝之后并不重视民生，他一张圣旨，将整个大齐所有适龄男人全都征发为军人，为了聚敛钱财，在民间多发无数苛捐杂税，为了支持大战，在民间不断征粮乃至于抢粮。

这样的人祸之中，天灾也是不断。这年头黄河本就容易泛滥，政体瘫痪之后，黄河堤岸再难得到维护，导致每年汛期都必然决堤。水患，加上北面的旱灾、蝗灾，这些年来，中原所有的底蕴都已消耗一空，大量民众往南迁徙。

刘豫政权费了极大的力气去阻止这种迁徙，一方面严守边境，另一方面，不再支持和保护任何远距离的来往。若是身后并无背景，没有朝廷和各地地头蛇联发的路条，一般人要难行，便要承受马匪、逃民、黑店、官府小吏们的重重盘剥，在治安不靖的地方，当地的官府吏员们将外来客商旅人做肥羊深夜抓捕或是宰杀，都是常有之事。

这些危险无法阻止走投无路的人们，每一年，大量流民想尽办法往南而去，在途中遭受无数妻子分离的惨剧，留下无数的尸体。许多人根本不可能走到武朝，能活下来的，要么落草为寇，要么加入某支军队，姿色好的女人或是健康的孩子有时候则会被人贩子抓了贩卖出去。

到得这一年，王狮童将大量流民聚集起来，试图在各方势力的重重封锁下打出一条路来，这股势力崛起迅速，在几个月的时间里膨胀成几十万的规模，同时也受到了各方的注意。

金人和刘豫都下了命令对其进行堵截，沿途之中各方的势力其实也并不乐见“饿鬼”们的南下——他们的崛起本就是因为当地的现状，若是大家都走了，当山大王的又能欺负谁去。

在这样的情况下，“饿鬼”的几十万人被堵死在路上，打破了几支大齐军队的封锁后，吃喝本就成问题的流民当然也洗劫了沿途的市镇，此时，虎王的军队打着替天行道的口号出来了。就在前些日子，抵达黄河北岸的“饿鬼”队伍被杀来的虎王军队屠杀打散，王狮童被生擒，便要押往泽州问斩。

这些绿林人，多数便是在大光明教的发动下，去往泽州声援义士的。当然，说是“声援”，适当的时候，自然也会考虑出手救人。而其中也有一部分，似乎是带着某种旁观的心情去的，因为在这极少部分人的口中，这次王狮童的事情，内中似乎还有隐情。

据说那聚集起几十万人，试图带着他们南下的“鬼王”王狮童，曾经乃是小苍河华夏军的黑旗成员。黑旗军自三年抗金，于中原之地已成为传说，金人去后，据说残存的黑旗军有相当一部分已经化整为零，渗入中原各地。

又据说，那心魔宁毅从未死去，他一直在暗中潜伏，只是制造出死去的假象，令金人收手而已——这样的传闻固然像是黑旗军一厢情愿的大话，然而似乎真有人想籍着“鬼王”王狮童的事件，诱出黑旗余孽的出手，甚或是探出那心魔生死的真相。

他了解到这些事情，连忙折返去回报那两位前辈。途中忽然又想到，“黑风双煞”这样带着煞气的外号，听起来显然不是什么绿林正道人士，很可能两位恩公以前出身邪派，如今显然是大彻大悟，方才变得如此沉稳大气。

过得一阵，又想，但看赵夫人的出手，转眼之间杀谭严等八人如斩瓜切菜，这样的威风煞气，也确实是有“双煞”之感的，这二位恩公或许已很久未曾出山，如今泽州城风云汇聚，也不知那些小辈见到了两位前辈会是怎样的感觉，又或者那天下第一的林宗吾会不会出现，见到了两位前辈会是怎样的感觉。

这些事情只是想想，心中便已是一阵激动。

对了，还有那心魔、黑旗，会不会真的出现在泽州城……

第七二三章 风起云聚 天下泽州（二）

折返客栈房间，游鸿卓有些激动地向正在喝茶看书的赵先生回报了打听到的讯息，但很显然，对于这些消息，两位前辈早已知晓。那赵先生只是笑着听完，稍作点头，游鸿卓忍不住问道：“那……两位前辈也是为了那位王狮童义士而去泽州吗？”

对方只是微笑摇头：“江湖聚义之类的事情，我们夫妇便不参与了，途经泽州，看看热闹还是可以的。你这么有兴趣，也可以顺道瞧上几眼，只是泽州大光明教分舵，舵主便是那谭正，你那四哥若真是出卖兄弟之人，说不定也会出现，便得小心一二。”

“嗯。”游鸿卓心下稍稍冷静，点了点头，过得片刻，心底不由得又翻涌起来：“那黑旗军几年前威震天下，唯有他们能抵御金狗而不败，若在泽州能再出现，真是一件大事……”

“小苍河三年大战，中原损了元气，华夏军何尝能够幸免。两年前心魔战死，黑旗南撤，后来余部是在吐蕃、川蜀，与大理交界的一带扎根，你若有兴趣，将来游历，可以往那边去看看。”赵先生说着，翻过了手中书页，“至于王狮童，他是否黑旗残部还难说，即便是，中原乱局难复，黑旗军好不容易留下些许力量，应当也不会为了这件事而暴露。”

“……为什么啊？”游鸿卓迟疑了一下。

“暴露了能有多大好处？武朝退居江南，中原的所谓大齐，只是个空架子，金人迟早再度南来。两年前黑旗败亡，剩下的人缩在西南的角落里，武朝、吐蕃、大理一时间都不敢去碰它，谁也不知道它还有多少力量，然而……一旦它出来，必然是朝向金国的博浪一击，留在中原的力量，当然到那时才有用。这个时候，别说是潜伏下来的一些势力，就算黑旗势大占了中原，无非也是在将来的大战中首当其冲而已……”

赵先生说到这里，止住话语，摇了摇头：“这些事情，也不一定，且到时候再看……你去吧，练练刀法，早些歇息。”

游鸿卓这才告辞离去，他回到自己房间，目光还稍稍有些惘然。这间客栈不小，却已然有些破旧了，楼上楼下的都有人声传来，空气沉闷，游鸿卓坐了一会儿，在房间里稍作练习，此后的时间里，心中都不甚安静。

其实，真正在忽然间让他感到触动的并非是赵先生关于黑旗的那些话，而是简简单单的一句“金人迟早再度南来”。

有许多事情，他年纪还小，往日里也未曾过多想过。家破人亡之后他杀了那群和尚，踏入外面的世界，他还能用新奇的目光看着这片江湖，幻想着将来行侠仗义成一代大侠，得江湖人敬仰。后来被追杀、饿肚子，他自然也没有过多的想法，只是这两日同行，今天听到赵先生说的这番话，忽然间，他的心中竟有些虚幻之感。

等到金人大规模的再来，自有新的征伐兴起。

——这所有的一切，将来都会没有的。

他是习武之人，对于打打杀杀、乃至于死人，倒也并不忌讳，往日里见到死在路上的人、干枯的田地，看到那些乞儿、乃至于自己饿肚子快要饿死的事情，他也并未有太多感触。世道就是这样，没什么出奇的，然而，想到眼前的这些东西都还会没有时，忽然就觉得，其实已经很惨了。

他想着这些，这天夜晚练刀时，渐渐变得愈发努力起来，想着将来若再有大乱，无非是有死而已。到得第二日凌晨，天蒙蒙亮时，他又早早地起来，在客栈院子里反反复复地练了数十遍刀法。

这一日用过早膳，三人便再度启程，踏上去泽州的道路。夏日炎炎，年久失修的官道也算不得好走，周围低草矮树，低矮的山豁纵横而走，偶尔见到村庄，也都显得荒凉颓废，这是乱世中寻常的氛围，道路上行人三三两两，比之昨日又多了不少，显然都是往泽州去的旅客，其中也遇上了好些身携刀兵的绿林人，也有的在腰间扎了特制的黄布带子，却是大光明教俗世弟子、护法的标志。

这一日行至中午时，却见得一队车马、士兵从道路上浩浩荡荡地过来。

那士兵队伍大约三五百人，拱卫着几位金国贵人的马车，所到之处，便令路人下跪低头，游鸿卓等三人在驿道附近山坡上歇息，只是远远望着这一幕，车队经过时，也曾见那队伍中央的马车帘子被风吹开，里面依稀有衣着华丽的少女探出头来，虽是金人，看起来倒也不怎么狰狞。

“若我在那下方，此时暴起发难，多半能一刀砍了她的狗头……”

游鸿卓少年心性，见到这车马过去一路的人都被迫跪拜，最是义愤填膺。心中如此想着，便见那人群中陡然有人暴起发难，一根袖箭朝车上女子射去。这人起身猝然，许多人尚未反应过来，下一刻，却是那马车边一名骑马士兵合身扑上，以身体挡住了袖箭，那士兵摔落在地，周围人反应过来，便朝着那刺客冲了过去。

刺客一发袖箭未中，籍着周围人群的掩护，便即抽身逃离。护卫的士兵冲将过来，一时间周围犹如炸开了一般，跪在那儿的平民挡住了士兵的去路，被冲撞在血泊中。那刺客朝着山坡上飞窜，后方便有大量士兵挽弓射箭，箭矢刷刷的射了两轮，几名民众被波及射杀，那刺客背后中了两箭，倒在山坡的碎石间死了。

突兀的刺杀令得驿道周围的气氛为之一变，周围的途经民众都不免战战兢兢，士兵在周围奔行，割下了刺客的人头，同时在周围绿林人中搜捕着刺客同党。那舍身为金人挡箭的士兵却并未死去，稍稍检查无碍后，周围士兵便都发出了欢呼。

这队士兵，却都是汉人。

这日的路途当中，也只是发生了这样一件小小的插曲。三人未曾受到波及，到得申时左右，蜿蜒的官道前方，一座河流环绕的土黄色古城便已出现在视野当中，泽州到了。

泽州是中原太行、河朔一带的地理要冲，冀南雄镇，四面环水，城池坚固。自田虎占后，一直悉心经营，此时已是虎王地盘的边陲要地。这段时日，由于王狮童被押了过来，田虎麾下军队、周边绿林人士都朝这边集中过来，泽州城也以加强了城防、警戒，一时间，城外的气氛，显得颇为热闹。

军人云集的城门处戒备盘查颇有些麻烦，一行三人费了些时间方才进城。泽州地理位置重要，历史悠久，城内房舍建筑都能看得出来有些年头了，集市脏乱老旧，但行人不少，而此时出现在眼前最多的，还是卸了甲胄却不解戎装的士兵，他们三五成群，在城市街道间闲逛，大声喧闹。

一行三人在城中找了家客栈住下，游鸿卓稍一打听，这才知道了事情的发展，却一时之间多少有些傻了眼。

——反贼王狮童以及一干党羽前日方被押至泽州，预备六日后问斩。负责押送反贼过来的乃是虎王麾下大将孙琪，他率领麾下的五万大军，连同原本驻守于此的两万军队，此时都在泽州驻扎了下来，坐镇周边。

如今光是一个泽州，已经有虎王麾下的七万军队聚集，这些军队虽然多数被安排在城外的军营中驻扎，但方才经过与“饿鬼”一战的大胜，军队的军纪便不怎么守得住，每日里都有大量的士兵进城，或是狎妓或是喝酒或是闹事。更让此时的泽州，平添了几分热闹。

只是，七万大军坐镇，无论是聚集而来的绿林人，又或是那传闻中的黑旗余部，此时又能在这里掀起多大的浪花？

夕阳西下，照在泽州内小客栈那陈朴的土楼之上，一时间，初来乍到的游鸿卓稍稍有些迷惘。而在楼上，黑风双煞赵氏夫妇推开了窗户，看着这古朴的城池掩映在一片安静的血色余晖里。

城池中的热闹，也代表着难得的繁荣，这是难得的、祥和的一刻。

************

万物皆有因果，一件事情的生灭，必然伴随着另一个诱因的扰动，在这世间若有至高的存在，在他的眼中，这世界或许就是无数运行的线条，它们出现、发展、碰撞、分岔、曲折、湮灭，随着时间，不断的延续……

武朝建朔八年，大齐六年的中原，是一片混乱且失去了大部分秩序的土地，在这片土地上，势力的崛起和消亡，野心家们的成功和失败，人群的汇聚与分散，无论如何离奇和突兀，都不再是令人感到惊奇的事情。

因为聚散的无由，一切大事，反而都显得寻常了起来，当然，或许只有每一场聚散中的参与者们，能够感受到那种令人窒息的沉重和刻骨铭心的痛楚。

中原，威胜，如今已是中原之地举足轻重的地方。

因为晋王田虎定都于此。

晋王，普遍又称虎王，最初是猎户出身，在武朝仍旧兴盛之时揭竿而起，占地为王。平心而论，他的策谋算不得深沉，一路过来，无论是造反，还是圈地、称帝都并不显得聪明，然而时光悠悠，转眼十余年的时间过去，与他同时代的反贼或是枭雄皆已在历史舞台上退场，这位虎王却籍着金国入侵的时机，靠着他那笨拙而腾挪与隐忍，打下了一片大大的江山，并且，根基愈发深厚。

十余年的时间，虽然名义上仍旧臣属于大齐刘豫麾下，但中原众多势力的首领都明白，单论实力，虎王帐下的力量，早已高出那有名无实的大齐朝廷许多。大齐建立后几年以来，他占据黄河北岸的大片地方，埋头发展，在这天下混乱的局面里，维持了黄河以北甚至于长江以北最为平安的一片区域，单说底蕴，他比之建国区区六年的刘豫，以及崛起时间更少的众多势力，已经是最深的一支“名门望族”。

当然，即便如此，晋王的朝堂上下，也会有斗争。

“建国”十余年，晋王的朝堂上，经历过十数乃至数十次大大小小的政治斗争，一个个在虎王体系里崛起的新秀陨落下去，一批一批朝堂红人得势又失势，这也是一个粗粝的政权必然会有考验。武朝建朔八年的五月，威胜的朝堂上又经历了一次颠簸，一位虎王帐下曾经颇受重用的“老人”倒下。对于朝堂上的众人来说，这是不大不小的一件事情。

与这件事情并行的，是晋王地盘的边界外数十万饿鬼的迁徙和犯边，于是五月底，虎王下令大军出动——到得如今，这件事情，也已经有了结果。

大获全胜。

时间将晚，整座威胜城中看来繁荣，却有一队队士兵正不断在城内街道上来回巡逻，治安极严。虎王所在，经过十余年建造而成的宫殿“天极宫”内，同样的戒备森严。权臣胡英穿过了天极宫重重叠叠的廊道，一路经侍卫通报后，见到了踞坐宫中的虎王田虎。

他是来报告最近最重要的一系列事情的，这其中，就包含了泽州的进展。“鬼王”王狮童，便是此次晋王手下一系列动作中最为关键的一环。

“……眼下已能确认，这王狮童，当年确是小苍河中黑旗余孽，如今泽州一带尚未见黑旗残部有明显动作，绿林人在大光明教的怂动下倒是过去了不少，但不足为虑。其余地方，皆已严密监控……”

胡英陆陆续续报告了情况，田虎静静地在那边听完，健硕的身躯站了起来，他目光冷然地看了胡英许久，终于缓缓地去往窗边。

“心魔宁毅，确是人心中的魔头，胡卿，朕为此事准备两年时光，黑旗不除，我在中原，再难有大动作。这件事情，你盯好了，朕不会亏待你。”

“臣为此事，也已准备两年，必肝脑涂地，不负陛下所托！”

胡英表忠心时，田虎望着窗外的风景，目光凶狠。两年前，心魔宁毅的死令得天下人为之错愕，但随之而来的许多讯息，也令得中原地区多方势力进退不得、如鲠在喉，这两年的时光，虽然中原地区对于黑旗、宁毅等事情再不多提，但这片地方所有崛起的势力其实都在忐忑，没有人知道，有多少黑旗的棋子，从五年前开始，就在悄无声息地渗入每一股势力的内部。

然而能够明确的是，这些事情，并非空穴来风。两年时光，无论是刘豫的大齐朝廷，还是虎王的朝堂内，其实或多或少的，都抓出了或是发现了黑旗余孽的影子，作为王者，对于这样的杯弓蛇影，如何能够容忍。

在这太平和混乱的两年过后，对自身力量掌控最深的晋王田虎，终于开始出手，要将扎进身上的毒刺一举拔出！

山雨欲来。整个虎王的地盘上，实际都已变得萧杀肃静——

第七二四章 风起云聚 天下泽州（三）

天色已晚，从庄严巍峨的天极宫望出去，彤云正渐渐散去，空气里感觉不到风。位于中原这举足轻重的权力核心，每一次权力的起落，其实也都有着类似的气息。

虎王语速不快，向着大臣胡英叮嘱了几句，安静片刻后，又道：“为了这件事，朕连楼卿都下了狱……”言语之中，并不轻松。

胡英行礼，上前一步，口中道：“楼舒婉不可信。”

“她与心魔，毕竟是有杀父之仇的。”

“然而楼舒婉也是最早与那魔头拉上关系的，当此大事，父仇又有何不能忍？何况，以楼舒婉平日心性……她嫌疑甚大。”

田虎沉默片刻：“……朕心中有数。”

这番对话说完，田虎挥了挥手，胡英这才告辞而去，一路离开了天极宫。此时威胜城中人流如织，天极宫依山而建，自窗口望出，便能看见城池的轮廓与更远方起伏的山峦，经营十数年，位于权力中央的男人目光远望时，在威胜城中目光看不见的地方，也有属于各人的事情，正在交错地发生着。

天牢。

在此时的任何一个政权当中，有着这样一个名字的地方都是隐藏于权力中央却又无法让人感到愉悦的黑暗深渊。大晋政权自山匪造反而起，最初律法便凌乱不堪，各种斗争只凭心机和实力，它的牢狱之中，也充满了无数黑暗和血腥的过往。即便到得此时，大晋这个名字已经比下有余，秩序的架子仍旧未能顺利地搭建起来，位于城东的天牢，从某种意义上来说，便仍是一个能够止小儿夜啼的修罗地狱。

压抑而又腥臭的气息中，惨叫声偶尔会自远处响起，隐隐约约的，在牢狱之中回荡。在牢狱的最深处，是一些大人物的安置之所，此时在这最深处的一间简单牢房中，灰衣的女子便在简陋的、铺着稻草的床边正襟危坐，她身形单薄，按在膝盖上的十指修长，脸色在数日不见阳光之后虽然显得苍白，但目光仍旧平静而冷淡，唯有双唇紧抿，微微显得有些用力。

这个名叫楼舒婉的女人曾经是大晋权力体系中最大的异数，以女子身份，深得虎王信任，在大晋的内政管理中，撑起了整个势力的半边天。

她为人心狠手辣，对手下的管理严格，在朝堂上公事公办，从不卖任何人面子。在金人数度南征，中原混乱、民生凋敝，而大晋政权中又有大量信奉享乐主义，作为皇亲国戚要求特权的局面中，她在虎王的支持下，死守住几处重要州县的耕种、商业体系的运转，以至于能令这几处地方为整个虎王政权输血。在数年的时间内，走到了虎王政权中的最高处。

如今，有人称她为“女宰相”，也有人私下骂她“黑寡妇”，为了维护手下州县的正常运作，她也有几度亲自出面，以血腥而凌厉的手段将州县之中闹事、捣乱者乃至于背后势力连根拔起的事情，在民间的某些人口中，她也曾有“女青天”的美誉。但到得如今，这一切都成虚幻了。

昏暗的地牢里，人声、脚步声快速的朝这边过来，不一会儿，火把的光芒随着那声音从通道的转角处蔓延而来。为首的是最近常常跟楼舒婉打交道的刑部侍郎蔡泽，他带着几名天牢士兵，挟着一名身上带血的狼狈瘦高男子过来，一面走，男子一面呻吟、求饶，士兵们将他带到了牢房前方。

楼舒婉坐在牢中，冷冷地看着这一幕。

“楼大人。”蔡泽拱手，“您看我今天带来了谁？”

楼舒婉的目光盯着那须发凌乱、身材干瘦而又狼狈的男子，安静了许久：“废物。”

蔡泽笑着：“令兄长说要与您对质。”

“我的兄长是什么东西，虎王清清楚楚。”

楼舒婉的回答冷漠，蔡泽似乎也无法解释，他微微抿了抿嘴，向旁边示意：“开门，放他进去。”

眼前被带过来的，正是楼舒婉的兄长楼书恒，他年轻之时本是样貌俊美之人，只是这些年来酒色过度，掏空了身体，显得消瘦，此时又显然经过了拷打，脸上青肿数块，嘴唇也被打破了，狼狈不堪。面对着牢房里的妹妹，楼书恒却微微有些畏缩，被推进去时还有些不情愿——许是愧疚——但终于还是被推进了牢房之中，与楼舒婉冷然的目光一碰，又畏缩地将眼神转开了。

楼舒婉盯了他片刻，目光转望蔡泽：“你们管这就叫做拷打？蔡大人，你的手下没有吃饭？”她的目光转望那帮压抑：“朝廷没给你们饭吃？你们这就叫天牢？他都不用敷药！”

“楼大人，令兄指证你与黑旗军有私。”

“他是个废物。”

“楼公子，你说吧。”

楼书恒身体颤了颤，一名衙役挥起刀鞘，砰的敲打在牢房的柱子上，楼舒婉的目光望了过来，牢房里，楼书恒却陡然哭了出来：“他们、他们会打死我的……”

楼舒婉目现悲哀，看向这作为她兄长的男子，牢房外，蔡泽哼了一句：“楼公子！”

“你与宁立恒有旧！”楼书恒说了这句，微微停顿，又哭了出来，“你，你就承认了吧……”

楼舒婉只是看着他，偏了偏头：“你看，他是个废物……”

“你、你们有旧……你们有勾结……”

“废物。”

“我不是废物！”楼书恒双脚一顿，抬起红肿的眼睛，“你知不知道这是什么地方，你就在这里坐着……他们会打死我的。你知不知道外面、外面是什么样子的，他们是打我，不是打你，你、你……你是我妹妹，你……”

楼书恒的话语中带着哭腔，说到这里时，却见楼舒婉的身影已冲了过来，“啪”的一个耳光，沉重又清脆，声音远远地传开，将楼书恒的嘴角打破了，鲜血和口水都留了下来。

女子站在兄长面前，胸口因为愤怒而起伏：“废！物！我活着，你有一线生机，我死了，你一定死，这么简单的道理，你想不通。废物！”

“我也知道……”楼书恒往一边躲，楼舒婉啪的又是一个耳光，这一巴掌将他打得又往后踉跄了一步。

“我也知道……”

“废物。”

“出去受刑的不是你！”楼书恒吼了一声，目光通红地望向楼舒婉，“我受不了了！你不知道外面是什么样子——”

“拔指甲、剪手指头打碎你的骨头剥了你的皮。天牢我比你来得多——”

“但是受刑的是我！”楼书恒红着眼睛，下意识地又回头看了看蔡泽，再回头道，“你、你……你就认了，你办法多你把我弄出去，我是你的哥哥！或者你让蔡大人手下留情……蔡大人，虎王倚重我妹妹……妹妹，你有关系、你肯定还有关系，你用关系把我保出去……”

“啪”的又是一个种种的耳光，楼舒婉牙关紧咬，几乎忍无可忍，这一下楼书恒被打得眼冒金星，撞在牢房房门上，他稍稍清醒一下，猛然间“啊”的一声朝楼舒婉推了过去，将楼舒婉推得踉跄后退，摔倒在牢房角落里。

“我是你哥哥！你打我！有种你出去啊！你这个****——”楼书恒几乎是歇斯底里地大喊。他这几年借着妹妹的势力吃喝嫖赌，也曾作出一些不是人做的恶心事情，楼舒婉无法可想，不止一次地打过他，那些时候楼书恒不敢抵抗，但此时毕竟不同了，牢狱的压力让他爆发开来。

“你装什么冰清玉洁！啊？你装什么大公无私！你是个****！千人跨万人骑的****！朝堂上有多少人睡过你，你说啊！老子今天要教训你！”

楼书恒骂着，朝那边冲过去，伸手便要去抓自己的妹妹，楼舒婉已经扶着墙壁站了起来，她目光冷漠，扶着墙壁低声一句：“一个都没有。”猛然伸手，抓住了楼书恒伸过来的手掌尾指，向着下方用力一挥！

咔——

“哇啊啊啊啊啊啊——”

令人毛骨悚然的惨叫声回荡在牢房里，楼舒婉的这一下，已经将兄长的尾指直接折断，下一刻，她冲着楼书恒胯下便是一脚，手中朝着对方脸上劈头盖脸地打了过去，在惨叫声中，抓住楼书恒的头发，将他拖向牢房的墙壁，又是砰的一下，将他的额角在墙上磕得头破血流。

楼书恒捂着胯下在地上低嚎，楼舒婉又踢了几脚，口中说话：“你知不知道，他们为什么不拷打我，只拷打你，因为你是废物！因为我有用！因为他们怕我！他们不怕你！你是个废物，你就活该被拷打！你活该！你活该……”

如此打了片刻，她毕竟是个女人，喘息着退回到那破床边坐下，目光望着在地上发出呻吟声的兄长，眼神冷漠，又带着伤心，如此安静了好久。

“楼书恒……你忘了你以前是个什么样子了。在杭州城，有父兄在……你觉得自己是个有能力的人，你意气风发……风流才子，呼朋唤友到哪里都是一大帮人，你有什么做不到的，你都敢光明正大抢人老婆……你看看你现在是个什么样子。天下大乱了！你这样的……是该死的，你本来是该死的你懂不懂……”

牢房稍有些昏暗，她说到后来，眼眶不自禁地酸起来，但她偏头朝向里面，没有让人看到。那位侍郎蔡泽看着这样的一幕，一时间也稍稍有些尴尬，朝旁边挥了挥手，让士兵将楼书恒架出去，口中发出声音：“咳。”

楼舒婉望向他：“蔡大人。”

“呃……楼大人，你也……咳，不该这样打犯人……”

“海纳百川，有容乃大，壁立千仞，无欲则刚。”楼舒婉轻声说话，“陛下看重我，是因为我是女人，我没有了家人，没有丈夫没有孩子，我不怕得罪谁，所以我有用。”

“……”蔡泽舔了舔嘴唇。

“我还没被问斩，或许就还有用。”楼舒婉道，“我的哥哥是个废物，他也是我唯一的亲人和拖累了，你若好心，救救他，留他一条命在，我记你这份情。”

“呃……”蔡泽斟酌着言辞，“……分内之事。”

“……谢你了。”

士兵们拖着楼书恒出去，渐渐火把也远离了，牢房里回复了黑暗，楼舒婉坐在床上，背靠墙壁，颇为疲惫，但过得片刻，她又尽量地、尽量地，让自己的目光清醒下来……

权力的交织、千万人之上的浮浮沉沉，其中的残酷，方才发生在天牢里的这出闹剧不能概括其万一。多数人也并不能理解这许许多多事情的波及和影响，即便是最顶端的圈内少数人，当然也无法预测这桩桩件件的事情是会在无声中平息，还是在突然间掀成巨浪。

圈外人当然就更加无法了解了。泽州城，今年十七岁的游鸿卓才刚刚进入这复杂的江湖，并不知道不久之后他便要经历和见证一波巨大的、排山倒海的浪潮的一部分。此时此刻，他正行走在良安客栈的一隅，随意地观察着中的状况。

此时三人落脚的这处良安客栈不大也不小，住人的是两进的院子，环绕成日字形的两层楼房。前后院落各有一棵大槐树，树叶郁郁葱葱如同伞盖。客栈之中住的人多，此时天气炎热，人声也喧嚣，小孩奔跑、夫妻吵闹，从乡下里带来的鸡鸭在主人追赶下满院子乱窜。

游鸿卓对这样的景象倒没什么不适应的，之前关于王狮童，关于大将孙琪率重兵前来的消息，便是在院落中听大声交谈的商旅说出方才知晓，此时这客栈中可能还有三两个江湖人，游鸿卓暗中窥探打量，并不轻易上前搭话。

作为乡下来的少年人，他其实喜欢这种混乱而又喧闹的感觉，当然，他的心中也有自己的事情在想。此时已入夜，泽州城远远近近的亦有亮起的火光，过得一阵，赵先生从楼上下来，拍了拍他的肩膀：“听到想听的东西了？”

游鸿卓便将王狮童、孙琪的事情说了一遍。赵先生笑着点头：“也是难怪，你看城门处，虽然有盘查，但并不禁止绿林人出入，就知道他们不怕。真出大事，城一封，谁也走不了。”

他看看游鸿卓，又开口安慰：“你也不用担心这样就瞧不见热闹，来了这么多人，总会动手的。绿林人嘛，无组织无纪律，虽然是大光明教暗地里牵头，但真的聪明人，多半不敢跟着他们一道行动。若是遇上鲁莽和艺高人胆大的，说不定这几晚便会有人劫狱，你若想看……嗯，可以去大牢附近租个房子。”

赵先生以己度人，以为小朋友是遗憾没有热闹可看，却没说自己其实也喜欢瞧热闹。这话说完，游鸿卓说了声是，过得片刻，却见他蹙眉道：“赵前辈，我心中有事情想不通。”

“年轻人，知道自己想不通，就是好事。”赵先生看看周围，“我们出去走走，什么事情，边走边说。”

“嗯。”游鸿卓点头，随了对方出门，一面走，一面道，“今日下午过来，我一直在想，中午见到那刺客之事。护送金狗的军队乃是咱们汉人，可刺客出手时，那汉人竟为了金狗用身体去挡箭。我以往听人说，汉人军队如何战力不堪，降了金的，就更加贪生怕死，这等事情，却实在想不通是为什么了……”

第七二五章 风起云聚 天下泽州（四）

“今日下午过来，我一直在想，中午见到那刺客之事。护送金狗的军队乃是咱们汉人，可刺客出手时，那汉人竟为了金狗用身体去挡箭。我以往听人说，汉人军队如何战力不堪，降了金的，就更加贪生怕死，这等事情，却实在想不通是为什么了……”

从良安客栈出门，外头的道路是个行人不多的弄堂，游鸿卓一面走，一面低声说话。这话说完，那赵先生偏头看看他，大概想不到他竟在为这件事苦恼，但随即也就微微苦笑地开了口，他将声音稍稍压低了些，但道理却实在是太过简单了。

“这事啊……有什么可奇怪的，如今大齐受女真人扶持，他们是真正的上等人，过去几年，明面上大的反抗不多了，暗地里的刺杀一直都有。但事涉女真，刑罚最严，一旦这些女真家眷出事，士兵要连坐，他们的家人要受牵连，你看今天那条道上的人，女真人追究下来，全都杀光，也不是什么大事……过去几年，这都是发生过的。”

赵先生说着这事，语气平平淡淡的只是陈述，理所当然的现实，游鸿卓一时间，却不知道该说什么才好。

“那人为女真贵人挡了一箭，便是救了大伙的性命，否则，女真死一人，汉人至少百人赔命，你说他们能怎么办？”赵先生看了看他，目光温和，“另外，这可能还不是最主要的。”

前方灯火渐明，两人已走出了弄堂，上到了有行人的街头。

“战争也好，太平年景也好，看看这里，人都要活着，要过日子。武朝从中原离开才几年的时间，大家还想着反抗，但在实际上，一条往上走的路已经没有了，当兵的想当将军，就算不能，也想多赚点银子，贴补家用，经商的想当财主，农民想当地主……”

赵先生一面说，一面指点着这街道上三三两两的行人：“我知道游小兄弟你的想法，即便无力改变，至少也该不为恶，就算不得已为恶，面对这些女真人，至少也不能真心投靠了他们，就算投靠他们，见他们要死，也该尽可能的袖手旁观……可是啊，三五年的时间，五年十年的时间，对一个人来说，是很长的，对一家人，更加难熬。每日里都不韪良心，过得紧巴巴，等着武朝人回来？你家中女人要吃，孩子要喝，你又能眼睁睁地看多久？说句实在话啊，武朝就算真能打回来，十年二十年以后了，很多人半辈子要在这里过，而半辈子的时间，有可能决定的是两代人的一辈子。女真人是最好的上位通道，所以上了战场贪生怕死的兵为了保护女真人舍命，其实不出奇。”

两人一路前行，待到赵先生简单而平淡地说完这些，游鸿卓却呐呐地张了张嘴，对方说的前半段刑罚他固然能想到，对于后半，却多少有些迷惑了。他仍是年轻人，自然无法理解生存之重，也无法理解依附女真人的好处和重要性。

他迷惑半晌：“那……前辈就是说，他们不是坏人了……”

赵先生拍拍他的肩膀：“你问我这事情是为什么，所以我告诉你理由。你如果问我金人为什么要打下来，我也一样可以告诉你理由。只是理由跟好坏无关。对我们来说，他们是不折不扣的坏人，这点是没错的。”

“那我们要怎么样……”

“我们要杀了他们的人，逼死他们的老婆，摔死他们的孩子。”赵先生语气温和，游鸿卓偏过头看他，却也只看到了随意而理所当然的表情，“因为有一点是肯定的，这样的人多起来，不管为了什么理由，女真人都会更快地统治中原，到时候，汉人就都只能像狗一样，拿命去讨别人的一个欢心。所以，不管他们有什么理由，杀了他们，不会错。”

“是。”游鸿卓口中说道。

这一路过来，三日同行，赵先生与游鸿卓聊的不少，他心中每有疑惑，赵先生一番解说，多半便能令他豁然开朗。对于途中看到的那为金人舍命的汉兵，游鸿卓少年心性，自然也觉得杀之最为畅快，但此时赵先生说起的这温和却饱含煞气的话，却不知为什么，让他心底觉得有些惘然。

此后两人沿着泽州城内街道一路前行，于最为热闹的街市上找了处茶楼，在二楼临街的窗口前叫上茶点后，赵先生道：“我有些事情，你在此等我片刻。”便即离去。泽州城的繁华比不得当初中原、江南的大城市，但茶楼上糕点甜美、歌女唱腔婉转对于游鸿卓来说却是难得的享受了。他吃了两块糕点，看着周围这一片的灯火迷离，脑子不禁又回到令他迷惑的事情上来。

如此待到再反应过来时，赵先生已经回来，坐到对面，正在喝茶：“看见你在想事情，你心里有问题，这是好事。”

“赵前辈……”

赵先生拿着茶杯，目光望向窗外，表情却严肃起来——他先前说杀人全家的事情时，都未有过严肃的神情，此时却不一样：“江湖人有几种，跟着人混日子随波逐流的，这种人是绿林中的混混，没什么前途。一路只问手中钢刀，直来直往，快意恩仇的，有一天可能变成一代大侠。也有事事斟酌，对错两难的胆小鬼，也许会变成子孙满堂的富家翁。习武的，大多数是这三条路。”

他喝了一口茶，顿了顿：“但只有走第四条路的，可以成为真正的大宗师。”

游鸿卓站了起来：“赵前辈，我……”一拱手，便要跪下去，这是想要拜师的大礼了，但对面伸出手来，将他托了一下，推回椅子上：“我有一个故事，你若想听，听完再说其它。”

游鸿卓连忙点头。那赵先生笑了笑：“这是绿林间知道的人不多的一件事，前一代武艺最高强者，铁臂膀周侗，与那心魔宁毅，曾经有过两次的照面。周侗性格方正，心魔宁毅则心狠手辣，两次的照面，都算不得愉快……据闻，第一次乃是水泊梁山覆灭之后，铁臂膀为救其弟子林冲出面，同时接了太尉府的命令，要杀心魔……”

街道上行人来往，茶楼之上是摇曳的灯火，歌女的唱腔与老叟的二胡声中，游鸿卓听着面前的前辈说起了那多年前的武林轶事，周侗与那心魔在山东的碰面，再到后来，水患汹汹，粮灾之中老人的奔走，而心魔于京城的力挽狂澜，再到江湖人与心魔的交锋中，周侗为替心魔申辩的千里奔行，而后又因心魔手段狠毒的不欢而散……

绿林中一正一邪传奇的两人，在这次的汇聚后便再无照面，年过八旬的老人为刺杀女真元帅粘罕轰轰烈烈地死在了忻州杀阵之中，而数年后，心魔宁毅卷起壮烈兵锋，于西北正面厮杀三载后牺牲于那场大战里。手段迥异的两人，最终走上了类似的道路……

只是听到这些事情，游鸿卓便觉得自己心中在滚滚燃烧。

赵先生以茶杯敲打了一下桌子：“……周侗是一代宗师，说起来，他应该是不喜欢宁立恒的，但他仍旧为了宁毅奔行了千里，他死后，人头由弟子福禄带出，埋骨之所后来被福禄告知了宁立恒，如今可能已再无人知晓了。而心魔宁毅，也并不喜欢周侗，但周侗死后，他为了周侗的壮举，仍旧是不遗余力地宣传。说到底，周侗不是胆小之人，他也不是那种喜怒由心，快意恩仇之人，当然也绝不是胆小鬼……”

“他知道宁立恒做的是什么事情，他也知道，在赈灾的事情上，他一个个山寨的打过去，能起到的作用，恐怕也比不过宁毅的手腕，但他依然做了他能做的所有事情。在忻州，他不是不知道刺杀的九死一生，有可能完全没有用处，但他没有瞻前顾后，他尽了自己所有的力量。你说，他到底是个什么样的人呢？”

游鸿卓皱着眉头，仔细想着，赵先生笑了出来：“他首先，是一个会动脑子的人，就像你现在这样，想是好事，纠结是好事，矛盾是好事，想不通，也是好事。想想那位老人家，他遇上任何事情，都是一往无前，一般人说他性格方正，这方正是死板的方正吗？不是，即便是心魔宁毅那种极端的手段，他也可以接受，这说明他什么都看过，什么都懂，但就算这样，遇上坏事、恶事，就算改变不了，就算会因此而死，他也是一往无前……”

“一般的人开始想事，很快就会觉得难，你会觉得矛盾——庸人总喜欢说，我就是个普通人，我顾不了这个、顾不了那个，说尽力了，说我就算这样这样，又能改变什么，世间安得双全法，想得头疼……但世事本就艰难，人走在夹缝里，才叫做侠。”

“你今日中午觉得，那个为金人挡箭的汉狗该死，晚上可能觉得，他有他的理由，然而，他有理由，你就不杀他吗？你杀了他，要不要杀他的家人？如果你不杀，别人要杀，我要逼死他的妻子、摔死他的孩子时，你挡不挡我？你如何挡我。你杀他时，想的莫非是这片土地上受苦的人都该死？这些事情，若都能想通，你挥出的刀，就能有至大的力量。”

赵先生给自己倒了一杯茶：“道左相逢，这一路同行，你我确实也算缘分。但老实说，我的妻子，她愿意提点你，是看中你于刀法上的悟性，而我看中的，是你举一反三的能力。你自小只知呆板练刀，一次生死之间的领悟，就能渗入刀法之中，这是好事，却也不好，刀法难免渗入你将来的人生，那就可惜了。要打破条条框框，一往无前，首先得将所有的条条框框都参悟清楚，那种年纪轻轻就觉得世上所有规矩皆虚妄的，都是不可救药的垃圾和庸人。你要警惕，不要变成这样的人。”

游鸿卓想了片刻：“前辈，我却不知道该如何……”

“看和想，慢慢想，这里只是说，行步要谨慎，挥刀要坚决。周前辈一往无前，其实是极谨慎之人，他看得多，想得多，勘破了，方能真正的一往无前。你三四十岁上能有成就，就非常不错。”

赵先生笑了笑：“我这几年当惯老师，教的学生多，不免爱唠叨，你我之间或有几分缘分，倒不必拜了，心照既可。我能告诉你的，最好的可能就是这个故事……接下来几天我夫妇俩在泽州有些事情要办，你也有你的事情，这边过去半条街，便是大光明教的分舵所在，你有兴趣，可以过去看看。”

游鸿卓的目光朝那边望过去。

赵先生喝着茶：“河朔天刀谭正武艺不错，你如今尚不是对手，多看多想，三五年内，未必不能杀他。至于你的那位四哥，若能找到，不妨将事情问清楚些，是杀是逃，无愧于心既可。”

游鸿卓的心中犹然混乱，对方跟他说的事情，毕竟是太大了。这天回去，游鸿卓又想起些疑惑，开口询问，赵先生便是一五一十地回答，不再说些让他惘然的话。晚上练完武艺，他在客栈的房间里坐着，心潮起伏，更多却是因为听了周宗师的故事而澎湃——十七岁的少年纵然记住了对方的话，更多的还是会幻想将来的样子，对于成为周宗师那般大侠的憧憬。

如此这般，心底忽然掠过一件事情，让他微微失神。

他想起离村那夜，他挥刀杀了大光明教那许多的和尚，又杀了那几名女子，最后挥刀杀向那原本是他未婚妻的少女时，对方的求饶，她说：“狗子，你莫杀我，我们一起长大，我给你做婆娘……”

他与少女虽然订的娃娃亲，但要说感情，却算不得多么刻骨铭心。那****一路砍将过去，杀到最后时，微有迟疑，但随即还是一刀砍下，心中固然有理由，但更多的还是因为这样更加简单和痛快，不必考虑更多了。但到得此时，他才忽然想到，少女虽被送入和尚庙，却也未必是她甘愿的，而且，当时少女家贫，自己家中也早已无能接济，她家中不这样，又能找到多少的活路呢，那终究是走投无路，而且，与今日那汉人士兵的走投无路，又是不一样的。

自己当时，原本或许是可以缓那一刀的。

他年纪轻轻，父母双双而去，他又经历了太多的杀戮、提心吊胆、乃至于快要饿死的窘境。几个月来看着眼前唯一的江湖道路，以意气风发掩盖了一切，此时回头想想，他推开客栈的窗户，眼见着天上平淡的星月光芒，一时间竟心痛如绞。年轻的心中，便真正感受到了人生的复杂难言。

他倒是不知道，这个时候，在客栈楼上的房间里，赵先生正与妻子抱怨着“小孩子真麻烦”，收拾好了离开的行李。

第二天游鸿卓从床上醒来，便见到桌上留下的干粮和银两，以及一本薄薄的刀法心得，去到楼上时，赵氏夫妇的房间早已人去房空——对方亦有重要事情，这便是告别了。他收拾心情，下去练过两遍武艺，吃过早餐，才默默地出门，去往大光明教分舵的方向。

要好好看，慢慢想，挥刀之时，才能一往无前——他只是将这件事情，记在了心中。

此时尚是清晨，一路还未走到昨日的茶楼，便见前方街头一片喧嚣之声响起，虎王的士兵正在前方列队而行，大声地宣告着什么。游鸿卓赶往前去，却见士兵押着十数名身上带伤的绿林人正往前方菜市口广场上走，从他们的宣告声中，能知道这些人乃是昨日试图劫狱的匪人，当然也有可能是黑旗余孽，今日要被押在广场上，一直示众数日。

此时还在伏天，这样炎热的天气里，示众时日，那便是要将这些人活生生的晒死，恐怕也是要因对方党羽出手的诱饵。游鸿卓跟着走了一阵，听得那些绿林人一路破口大骂，有的说：“有种和爷爷单挑……”有的说：“十八年后又是一条好汉——”“田虎、孙琪，****你奶奶——”

途中便也有民众拿起石头砸过去、有挤过去吐口水的——他们在这混乱的中原之地好不容易能过上几日比其他地方安稳的日子，对这些绿林人又或是黑旗余孽的观感，又不一样。

第七二六章 风起云聚 天下泽州（五）

一天的阳光划过天空逐渐西沉，浸在橙红夕阳的泽州城中扰攘未歇。大光明教的寺庙里，缭绕的青烟混着和尚们的诵经声，信众跪拜依然热闹，游鸿卓随着一波信众弟子从门口出来，手中拿了一只馒头，三两口地吃了，这是从庙里请来的“善食”，用作饱腹，总算也聊胜于无。

寺庙附近街巷有许多大树，傍晚时分飒飒的风声传来，闷热的空气也显得凉爽起来。街巷间行人如织，亦有许多三三两两拖家带口之人，父母携着跑跑跳跳的孩子往外走，若是家境殷实者，在街道的转角买上一串糖葫芦，便听孩子的笑闹声无忧无虑地传来，令游鸿卓在这喧嚣中感到一股难言的宁静。

此时由于饿鬼的事情，王狮童的押至与孙琪大军的到来，泽州城内局势紧张，即便是普通民众，也能够清晰感觉到山雨欲来的气息。大光明教宣扬世间有三十三难，光明佛救世，到了这等境况，心神不宁的信众们便更多的聚集过来。

家境殷实的富绅地主们向大光明教的禅师们打听个中内幕，普通信众则心存侥幸地过来向菩萨、神佛求拜，或希望不要有厄运降临泽州，或祈祷着即便有事，自己家中众人也能平安度过。拜佛之后在功德箱里投下一枚数枚的铜板，向僧众们领取一份善食，待到离开，心情竟也能够宽松许多，一时间，这大光明教的庙宇周围，也就真成了城池中一片最为太平祥和之地，令人心情为之一松。

武朝原本繁荣富庶，若往上推去数年，中原地区这等祥和繁荣景象也算是随处可见。也是这几年战乱就发生在众人身边，虎王地盘上几处大城中的太平气息才真正显得弥足珍贵，令人格外珍惜。

游目四顾，人群之中偶尔也能见到些风尘仆仆、衣着或破旧或干练的男男女女。

这些一看便是从外地而来的人中不少都是绿林人物，这其中，下九流的绿林人刀口舔血，许多却是模样寒酸，多有藏匿手段，混在人群中不易辨认。只有那些衣衫不错又身携刀兵者才是相对容易识破的习武之人。无论乱世还是太平年景，穷文富武都是常态，这些武林人或是一地的地头蛇，或是富绅地主出身，于这乱世之中，也各有自身际遇，其中不乏神态沉稳干练者，来到大光明教这边与僧侣们打出江湖切口，随后也各有去处。

游鸿卓在这庙宇中呆了大半天，发现过来的绿林人虽然也是不少，但不少人都被大光明教的僧侣拒绝了，只得疑惑离开——先前来泽州的路上，赵先生曾说过泽州的绿林聚会是由大光明教故意发起，但想来为了避免被官府探知，这事情不至于做得如此大张旗鼓，其中必有猫腻。

他早先曾被大光明教缉拿，此时却不敢主动与庙中僧众打探情况，对于那些被拒绝后离开的武者，一时间也没有选择贸然跟踪。

泽州的事情闹得如此沸沸扬扬，一方面大军入城，一方面有关黑旗余孽的传闻涌动，大光明教一边在泽州城开场子，一边又聚集绿林人声援“鬼王”一方，纵然如今天下已乱，各方势力错综复杂，这事情看起来委实有些奇怪。

虽然来的时候也曾想过看看这场热闹，但那是有赵先生赵夫人压阵。如今两位前辈已然离开，他不过是个初入江湖的菜鸟，真要掺合所有的事情，却没有那么大的胆子了。对他而言真正重要的却是找到“四哥”的下落，打探其余几位兄姐的消息，之后要么报仇，要么伺机救人，都不好鲁莽行事。

在他的心底，终究希望几位兄姐仍旧平安，也希望四哥并非叛徒，其中另有内情——虽然可能性不大，那谭正的武艺、大光明教的势力，比之当初的兄弟七人实在大得太多了，自己的逃脱只是侥幸——但无论如何，事情未定，心中总有一分期待。

他心中的预期少了，需要做的事情也就少了许多。这一天的时间等待下来，谭正一行人并未曾在庙中出现，游鸿卓也不焦虑，随着行人离去，穿过了扰攘的城市。此时夕阳西下，行人来去的街头偶尔便能见到一队士兵经过，从外地过来的旅人、乞丐比他去过的一些地方都显多。

回到良安客栈的那处巷子，四周房舍间饭菜的香气都已经飘出来，远远的能看到客栈门外老板与几名邻里正在相聚说话，一名样貌敦实的汉子挥舞着手臂，说话的声音颇大，游鸿卓过去时，听得那人说道：“……管他们哪里人，就该死，活活晒死最好，要我看啊，这些人还死得不够惨！惨死他们、惨死他们……哪里不好，到泽州凑热闹……”

随着汉子的话语，周围几人频频点头，有人道：“要我看啊，最近城里不太平，我都想让妮子回乡下……”

“……外乡人敢搞事，拿把刀戳死他们……”

这话语声中，那良安客栈老板见游鸿卓走进，说道：“你们莫在我门口堵起，我还做不做生意，好了好了……”众人这才闭嘴，看看过来的游鸿卓，一人拿眼睛瞪他，游鸿卓点了点头算是与他们打过招呼，从客栈门口进去了。

听他们这话语的意思，早晨被抓了示众的那群匪人，多半是在广场上被活生生的晒死了，也不知道有没有人来营救。

他只是普通人，来到泽州不为凑热闹，也管不了天下大事，对于本地人些微的敌意，倒不至于太过介怀。回到房间之后对于今天的事情想了一阵子，随后去跟客栈老板买了份饭菜，端在客栈的二楼廊道边吃。

夕阳彤红，渐渐的隐没下去，从二楼望出去，一片土墙灰瓦，层层叠叠。不远处一所栽有矮桐树的院子里却已经灯火通明、人头攒动，还有唢呐和唱戏的声音传来，却是有人娶亲摆酒。

游鸿卓吃着饭，看着这祥和的气息，又想起客栈门口、城市之中人们焦躁不安的情绪，自己与赵家夫妇来时，遇上的那金人车队——他们却是从泽州城离开的，或许也是感受到了这片地方的不太平。这一家人在此时结亲，也不知道是不是想要趁着眼下的些许太平光景，想将这事办妥。

这几年来，中原板荡，所谓的不太平，早已不是看不见摸不著的玩笑了。

傍晚沉没下去，客栈中也点起灯了，空气还有些燥热，游鸿卓在微光之中看着眼前这片万家灯火，不知道会不会是这座城池最后的太平光景。

心有恻隐，但并不会过多的在意。

他早已经历过了。

************

入夜后的万家灯火在城市的夜空中映衬出热闹的气息来，以泽州为中心，斑斑点点的蔓延，军营、驿站、村庄，往日里行人不多的小路、山林，在这夜里也亮起了稀疏的光芒来。

泽州城已经许久没有这般热闹的景象，城内城外，气氛便都显得紧张。

气氛紧张，各种事情就多。泽州知州的府邸，一些结伴前来请求官府关闭城门不许外人进入的宿老乡绅们刚刚离去，知州陆安民用手巾擦拭着额头上的汗珠，心绪焦虑地在这偏厅中走了几圈，在椅子上坐了下来。

宿老乡绅们的要求难以达到，即便是拒绝，也并不容易，但毕竟人已经离去，照理说他的情绪也应该安定下来。但在此时，这位陆知州显然仍有其它为难之事，他在椅子上目光不宁地想了一阵，终于还是拍拍椅子，站了起来，出门往另一间会客室过去。

房间的门口，有两名侍卫，一名侍女守着。陆安民走过去，低头向侍女询问：“那位姑娘吃东西了没有？”

侍女摇了摇头：“回老爷，还没有。”

陆安民皱了皱眉头，迟疑一下，终于伸手，推门进去。

武朝倾覆、天下纷乱，陆安民走到今天的位置，曾经却是景翰六年的进士，经历过金榜题名、跨马游街，也曾经历万人离乱、混战饥荒。到得如今，居于虎王手下，守御一城，许许多多的规矩都已毁坏，许许多多混乱的事情，他也都已亲眼见过，但到的泽州局势紧张的当下，今天来拜访他的这个人，却委实是令他感到有些意外和棘手的。

房门推开，馨黄的灯火之中，有一桌早已凉了的饭菜，房间一侧的灯火下坐着的，却是一名僧衣如水的女尼，这带发修行的女尼一头长发垂下，正微微低头，拨弄指尖的念珠。听见开门声，女尼抬起头来，目光望向陆安民，陆安民在心中叹了口气。

混乱的年代，所有的人都身不由己。生命的威胁、权力的腐蚀，人都会变的，陆安民已经见过太多。但只在这一眼之中，他仍旧能够察觉到，某些东西在女尼的眼神里，仍旧倔强地生存了下来，那是他想要看到、却又在这里不太想看到的东西。

于是他叹一口气，往旁边摊了摊手：“李姑娘……”他顿了顿：“……吃了没？”

面对着这位曾经名叫李师师，如今可能是整个天下最麻烦和棘手的女人，陆安民说出了毫无新意和创见的招呼语。

女尼起身，朝他柔柔地一礼。陆安民心中又叹息了一声。

可惜她并不只是来吃饭的……

***********

灯火、素斋，光芒点点的，有话语声。

“……年轻时，意气风发，金榜题名后，到汾州那片当县令。小县城，治得还行，只是许多事情看不习惯，放不开，三年考评，最后反倒吃了挂落……我那会啊，性子耿直，自觉进士身份，读圣贤之书，不曾有愧于人，何必受这等腌臜气，便是上头有了门路，那一会儿也犟着不愿去疏通，几年里碰得头破血流，干脆辞官不做了。好在家中有闲钱，我名声也不错，过了一段时间的好日子。”

“……后来金人南下了，跟着家里人东躲西藏，我还想过聚集起一批人来抵挡，人是聚起来了，闹哄哄的没多久又散掉。普通人懂什么啊，国破家亡、身无长物了，聚在一起，要吃东西吧，哪里有？只好去抢，自己手上有了刀，对身边的人……格外下得了手，呵呵，跟金人也没什么两样……”

“……就这样，人散就散了，后来又是奔走啊，躲啊藏啊，我原配妻子带着大儿子……死在战乱里了，父亲死了，我有两次快要饿死。妾室扔下女儿，也跟别人跑了……”灯光之中，说话的陆安民拿着酒杯，脸上带着笑容，停顿了许久，有些自嘲地笑笑，“我当时想啊，也许人还是不散，反而好点……”

对面的女尼给他夹了一筷子菜，陆安民看了片刻，他近四十岁的年纪，气质儒雅，正是男人沉淀得最有魅力的阶段。伸了伸手：“李姑娘不要客气。”

他说着又微微笑了起来：“如今想来，第一次见到李姑娘的时候，是在十多年前了吧。那时候汴梁还在，矾楼还在，我在御街边住下时，喜欢去一家老周汤面铺吃汤面、肉丸。那年大雪，我冬天过去，一直等到来年……”

对面的女尼也是缅怀地笑了笑：“陆知州见到的，还是个小姑娘吧。”

陆安民看着李师师的脸：“当时李姑娘大概十多岁，已是矾楼最上头的那批人了。当时的姑娘中，李姑娘的性情与旁人最是不同，跳脱出俗，或许也是因此，如今众人已缈，唯有李姑娘，依旧名动天下。”

师师低了低头：“我称得上什么名动天下……”

陆安民肃容：“去年六月，濮阳大水，李姑娘来回奔走，说动周围富户出粮，施粥赈灾，活人无数，这份情，天下人都会记得。”

“那却不算是我的作为了。”师师低声说了一句，“出粮的不是我，受苦的也不是我，我所做的是什么呢，无非是腆着一张脸，到各家各户，下跪磕头罢了。说是出家，带发修行，实际上，做的还是以色娱人的事情。到得头来，我却担了这虚名，每日里惶恐。”

女子说得平静，陆安民一时间却微微愣了愣，随后才喃喃道：“李姑娘……做到这个程度了啊。”

“各人有际遇。”师师低声道。

“是啊。”陆安民低头吃了口菜，随后又喝了杯酒，房间里沉默了许久，只听师师道：“陆知州，师师今日前来，也是因为有事，觍颜相求……”

陆安民只是沉默地点点头。

“求陆知州能想办法闭了城门，救救那些将死之人。”

陆安民摇头：“……事情不是师师姑娘想的那么简单。”

“可总有办法，让无辜之人少死一些。”女子说完，陆安民并不回答，过得片刻，她继续开口道，“黄河岸边，鬼王被缚，四十万饿鬼被冲散，杀得已是血流成河。如今你们将那位王狮童抓来此处，大张旗鼓地处置，以儆效尤也就罢了，何必波及无辜呢。泽州城外，数千饿鬼正朝这边前来，求你们放了王狮童，不日便至。这些人若来了泽州，难有幸理，泽州也很难太平，你们有军队，冲散了他们赶跑他们都行，何必非得杀人呢……”

陆安民坐正了身体：“那师师姑娘知否，你如今来了泽州，也是很危险的？”

女人看着他：“我只想救人。”

“这其中事态复杂，师师你不明白。”陆安民顿了顿：“你若要救人，为何不去求那位？”

师师迷惑片刻：“哪位？”

“……黑旗的那位。”

她明白过来，望着陆安民：“可是……他已经死了啊。”

陆安民啪的一声将筷子放下，偏了头盯着她，想要分辨这其中的真伪。

陆安民之所以并不想见到李师师，并非因为她的存在代表着曾经某些美好时光的记忆。她之所以让人觉得麻烦和棘手，及至她今天来的目的，乃至于如今整个泽州的局势，若要一丝一毫的抽到底，泰半都是与他口中的“那位”的存在脱不了关系。虽然之前也曾听过不少次那位先生死了的传闻，但此时竟在对方口中听到如此干脆的回答，一时之间，也让陆安民觉得有些思绪紊乱了。

这到底是真、是假，他一时间也无法分得清楚……

第七二七章 风起云聚 天下泽州（六）

武建朔八年夏，黑旗军从西北败退两年之后，当初因为黑旗军而存在的诸多遗留问题，已经到了不能不明确、不得不解决的时候。

这其中，有关于在三年大战、扩军期间黑旗军渗入大齐各方势力的众多奸细问题，自然是重中之重。而在此期间，与之并行的一个严重问题，则是真正的可大可小，那就是：有关于黑旗宁毅的死讯，是否真实。

三年的大战，金国在如日中天之际于西北折损两员大将，中原大齐兴师百万之众，最终斩杀宁毅，令黑旗终于溃败出西北。事情底定之际，众人只是沉浸在三年的折磨终于过去了的放松感中，对于整件事情，没有多少人敢去唱反调、谈忧患。反正宁毅已死、黑旗覆亡，这就是最好的结局。

在这之后，有关于黑旗军的更多消息才又逐渐浮出水面。溃退出西北的黑旗残部并未覆亡，他们选择了吐蕃、大理、武朝三方交界的区域作为暂时的根据地，休养生息，而后力量还隐隐辐射云贵川、湘南等地，慢慢的站住了脚跟。

对于这支队伍，吃尽苦头的武朝不敢轻易去惹，吐蕃、大理等地其实也没有多少势力真能与其正面叫板，而在西北的大战之后，黑旗军也更加倾向于内敛****伤口，对外责只是数支商队在天南一隅奔走，势力内部情况，一时间难有人说得清楚。

有关于宁毅的死讯，在最初的时日里，是没有多少人存有质疑的，原因主要还是在于大家都倾向于接受他的死亡，更何况人头验明正身还送去北方了呢。然而黑旗军依旧存在，它在暗中到底如何运作，大家一番好奇的探寻，有关于宁毅未死的传言才更多的传出来。

如今的黑旗军，虽然很难深入探寻，但毕竟不是完全的铁板一块，它也是人组成的。当探寻的人多起来，一些明面上的讯息逐渐变得清晰。首先，如今的黑旗军发展和巩固，虽然低调，但仍旧显得很有条理，并未陷入领导人缺失后的混乱，其次，在宁毅、秦绍谦等人空缺之后，宁家的几位遗孀站出来挑起了担子，也是她们在外界放出讯息，声名宁毅未死，只是外敌紧盯，暂时必须藏匿——这倒不是假话，若是真的确认宁毅还活着，早被打脸的金国说不定立刻就要挥军南下。

说到底，宁毅的死活，在如今的中原，成为了鬼魅一般的传说，谁也没见过、谁也不确定。而最主要的还是因为即便宁毅已经脱离明面，黑旗军的势力似乎依旧在正常运行着，即便他死了，众人依然无法掉以轻心，但如果他活着，那整个事情，就足以令整个中原的势力都感到恐惧了。

在论证宁毅死活的这件事上，李师师这个名字突然出现，只能说是一个意外。这位曾经的京城名妓原本倒也算不得天下皆知，尤其在战乱的几年时间里，她早已淡出了众人的视线，然而当众人开始探寻宁毅死活的真相时，曾经的一位六扇门总捕，绿林间有数的高手铁天鹰追寻着这位女子的踪迹，向他人表示宁毅的死活很有可能在这个女人的身上追寻到。

理由在于，宁毅这个人虽然心狠手辣，但对于家人、身边人却颇为照顾，而这位李姑娘，恰恰是曾经与他有旧的红颜知己。宁毅的死讯传出后，这位隐居云南带发修行的女子一路北上，如果她遇上危险，那么显然，宁毅不会无动于衷。

很难说这样的推测是铁天鹰在怎样的情况下透露出来的，但无论如何，终究就有人上了心。去年，李师师拜访了黑旗军在吐蕃的基地后离开，围绕在她身边，第一次的刺杀开始了，而后是第二次、第三次，到得六月前，因她而死的绿林人，估计已破了三位数。但保护她的一方到底是宁毅亲自下令，还是宁毅的家眷故布疑阵，谁又能说得清楚。

这是围绕宁毅死讯边缘的冲突，却让一个早已淡出的女子再度落入天下人的眼中。六月，濮阳大水，洪水波及大名、冀州、恩州、深州等地。此时朝廷已失去赈灾能力，灾民流离失所、苦不堪言。这位带发修行的女尼四处奔走求告，令得众多大户联手赈灾，顿时令得她的名声远远传开，真如观音在世、万家生佛。

自此之后，围绕在李师师这个名字周边的，不仅有保护她的黑旗势力，还有不少自发组织的绿林人。当然，为了不再波及太多人，这位姑娘此后似乎也找到了藏匿行踪的手段，偶尔在某处地方出现，后又消失。

如此这般，到得如今，她出现在泽州，才是真正让陆安民感到棘手的事情。首先这女人不能上——谁知道她是不是那位宁魔头的人，其次这女人还不能死——就算宁毅真死了，黑旗军的报复恐怕也不是他可以承受得了的，再次她的请求还不好直接拒绝——这却是因为人非草木、孰能无情，对于李师师，他是真的心存好感，甚至对她所行之事心存敬佩。

只是他真的无能为力而已。

“泽州之事，如陆某所说，不是那么简单的。”陆安民斟酌了片刻，“李姑娘，生逢乱世，是所有人的不幸。呵，我如今，说是牧守一方，然而此等时局，素来是拿刀的人说话。此次泽州一地，真正说话算数的，李姑娘也该明白，是那孙琪孙将军，关城门这等大事，我纵然心有恻隐，又能如何。你与其劝我，不如去劝劝那些来人……没有用的，七万大军，更何况这背后……”

他说到这里，看看李师师，欲言又止：“李姑娘，个中内情，我不能说得太多。但……你既然来此，就呆在这里，我总得护你周全，说句实在话，你的行踪若然暴露，实难平安……”

这话还未说完，师师望着他，推开椅子站起了身，随后朝他盈盈拜倒。陆安民连忙也推椅子起来，皱眉道：“李姑娘，这样就不好了。”

“我也知道这样不好。”师师的声音甚低，“在矾楼之中，凡事都讲个分寸，便是求人，也不能咄咄逼人，那是为了让彼此好受，即便不成，自己也在对方心中留个好印象。但师师确实是无能的弱女子，我心怀恻隐，却手无缚鸡之力，即便想要拿刀上阵杀敌，想必也抵不过半个男儿，陆先生你却贵为知州，纵然对一些事情无力改变，但只要心怀恻隐之心，一念之差也总能救下数十数百人……”

她顿了顿：“师师今日，并不想逼陆先生表态。但陆先生亦是善心之人……”

“那却未必！”陆安民挥了挥手。

“……只希望先生能存一仁心，师师为能够活下来的人，先行谢过。往后时日，也定会铭记在心，****为先生祈福……”

“唉……你……唉、你……”陆安民有些混乱地看着她在地上向他磕了三个头，一时间扶也不是受也不是，这跪拜之后，对方倒是主动起来了。她灵动的双眼未变，额头之上却微微红了一片，表情带着些许赧然，显然，这样的跪拜在她而言也并不自然。

“其实，我什么也没有，别人能出力的地方，我身为女子，便只能求求拜拜，打仗之时如此，救灾时也是如此。我情知这样不好，但有时苦苦求拜过后，竟也能有些用处……我愿以为什么用处都是没有的了。其实想起来，我这一生心不能静、愿不能了，出家却又不能真出家，到得最后，其实也是以色娱人、以情份牵累人。实在是……对不住。我知道陆先生也是为难的。”

“师师姑娘……岂能如此作践自己……唉，这世道……”

“师师便先告辞了。”

“你实在不必走……”陆安民道，“我没有其它意思，但这泽州城……确实不太平。”

“师师亦有自保手段。”

“我不是说一般的不太平……”

如此说得几句，对方依然从房间里出去了，陆安民其实也怕牵累，将她送至后门，眼见着对方的身影在黑夜中渐渐离去，有些话终于还是没有说。但她虽然身着僧衣，却口称师师，虽诚心相求，却又口出歉疚，这其中的矛盾与用心，他终究是明明白白的。

只是，自己在这其中又能做得了几分……

名叫李师师的女尼从知州府离开，逐渐消失在泽州的街头后，陆知州也折返回了府邸之中，远处的城池间，良安客栈旁的婚宴还在进行，更远处的街道传来了衙役缉捕匪人的喧嚣声。城市东北一侧，如今是灯火通明的、数万大军驻扎的军营，自东南驿道而下，数千的流民也已经浩浩荡荡的往泽州而来，他们是那数十万饿鬼被冲散后的残部，没了兵器与物资，其实就与乞丐无异，在部分人的建议下，一路跟随大军前来泽州，要求这虎王朝廷放了王狮童。

这些人身无长物，且饥肠辘辘，南下之时，多受了王狮童的恩惠，此番过来，除了要求虎王开恩，其实也要求泽州收留，否则他们大多都过不了这一年的秋天了。若是泽州不管他们，闹将起来被泽州官兵给杀了，其实也未必是最惨的结果。

距离泽州城十数里外的小山岭上有一处小庙，原本隶属于鬼王麾下的另一批人，也已经率先到了。此时，树林中燃起火把来，百十人在这庙宇附近的林间警戒着。

鬼王南下，聚集三四十万之众的流民，途中也曾连破数城，其麾下真正能战的军队并非没有。这百余人的队伍便是追随着王狮童的嫡系，自黄河北岸战败后，收拢起来，保下性命的便就是这些人，其中也有数名伤残的，因心有不甘，北上而来。

庙宇之中，有六名汉子正在商议事情对策，他们分别是李圭方、于警、唐四德、钱秋、古大豪和逢阳波。王狮童的队伍被传作黑旗余部，这其中，就有李圭方、唐四德两人是真正参加过黑旗军的，李圭方身材干瘦，一只手掌是断的，那是在小苍河与女真作战时被人一刀剁断了手掌，他为人冷静，还算有些计谋，在饿鬼队伍里乃是军师的身份，唐四德则身材高大，颇有武艺，脸上有一道刀疤，耳朵缺了一块，是饿鬼军中的勇将。

当然，如今说是军队，毕竟也只有眼前这么一点人了。

“……若是未有猜错，此次过去，只是死局，孙琪天罗地网，想要掀起波浪来，很不容易。”

“……这事情究竟会怎样，先得看他们明日是否放我们入城……”

“……一网打尽又能如何，我们如今可还有路走。看看后头那些人，他们今年要被活生生饿死……”

“……进城之后把城点了！”

“……那要死多少人。”

“……你当孙琪不会防着吗……孙琪不在乎……”

“……不能抹黑华夏军……”

“……华夏军那是你们，若真的还有，那位宁先生怎不出来救我们……”

“……你不会自救！？”

“……我怎么救，我死不足惜——”

庙中的议论断断续续，时而低沉时而激烈，到得后来，钱秋、唐四德、古大豪等人便争吵起来，众人皆知已是穷途末路，争吵无用，可又不得不吵。李圭方站在一旁的角落中，面色阴晴不定：“好了，现在是吵架的时候？”

“我没有想吵架！”唐四德道，“可他们岂能侮辱华夏军！”

“就这一百多人了。”旁边于警道，“再吵不如散伙，谁想走的谁走就是！”

他这番话可能是众人心中都曾闪过的念头，说了出来，众人不再出声，房间里沉默了片刻，身上还有伤的钱秋叹道：“我不走了。”

“走到哪里去，这么多人死……”古大豪咬了咬牙，“大不了死在泽州城吧……”

“没人想走……”

“……我不走。”

“……不是说黑旗军仍在，要是他们这次真肯出手，该多好啊。”过得片刻，于警叹了口气，他这句话说完，李圭方摇了摇头，便要说话。就在此时，陡然听得笑声传来。

“哈哈哈哈——宁立恒假仁假义，哪里救得了你们——”

这笑声震耳，在夜色中陡然回荡，庙中六人悚然而惊。这一瞬间，唐四德拔刀，于警抓起身边的一杆突火枪，与此同时，巨大的身影破开瓦片，从天而降。

风压与碎石压伏了庙中的火光，一时间，巨大的黑暗朝周围推开，那声音如雷霆：“让本座来搭救你们吧——”于警这是才刚刚转过身，破风声至。

那是犹如江河绝提般的沉重一拳，突火枪从中间崩碎，他的身体被拳锋一扫，整个胸口已经开始塌陷下去，身体如炮弹般的朝后方飞出，掠过了唐四德、钱秋等人的身边，往庙墙撞飞而出。

林地中的众人也已经反应了过来，他们望向庙宇时，只见那庙宇的屋顶陡然崩塌，下一刻，便是侧面的土墙轰然而倒，与土石一道摔出来的身体已经不成人形，昏暗的烟尘之中，众人看见颇有武勇的古大豪被那来袭的身影一拳轰在了头上，整个颈项都扭曲地往后方折去。

林地外，火箭升起。

“迎敌——”有人呐喊——

碎片飞溅的庙宇中，唐四德挥舞钢刀，合身冲上，那身影横挥一拳，将他的钢刀砸飞出去，虎口鲜血迸裂，他还来不及止步，拳风左右袭来，砰的一声，同时轰在他的头上，唐四德跪倒在地，已经死了。

“大光明教替天行道——”夜色中有人呐喊。

忽如其来的身影犹如魔神，打倒唐四德后，那身影一爪抓住了钱秋的脖子，如同捏小鸡一般捏碎了他的喉管。巨大的混乱在一瞬间降临了这一片地方，也是在这一瞬间，站在角落里的李圭方忽然明白了来人的身份。

他身处战场，从未想过会面对眼前这样的人。

大光明教主，林宗吾。

打遍天下无敌手，如今公认的武艺天下第一！

十数年前，圣公方腊还在时，数年前，铁臂膀周侗还在时，包括两年前，宁先生以心魔之名压伏天下时，黑旗军的众人是不会将这个人当成一回事的。但眼下终究是不同了。

魔神的身影趋进，一拳打死了逢阳波，豪迈地跨步而来。李圭方用他仅剩的一只手抓起了随身的火药捆，伸手在旁边的火盆上点燃了引线。他将火药捆护在怀里，朝着林宗吾一刻不停地走过去。

光影摇动，那强大的身影、威严凛然的面目上陡然显出了一丝怒色和尴尬，因为他伸手往旁边抓时，手边没有能用作投掷物的东西，于是他退后了一步。

李圭方笑了起来，这笑容是他留在世上最后的痕迹了，因为下一刻，他被林宗吾全力掷出的石块轰飞出去，在庙宇侧面爆成了一片光火……

第七二八章 风起云聚 天下泽州（七）

月亮在安谧的夜色里划过了天空，大地之上的城池里，灯火渐熄，走过了最深沉的夜色，鱼肚白才从冬天的天际微微的吐露出来。

鸡鸣三遍，泽州城中又开始热闹起来了，早起的小贩匆匆忙忙的入了城，今天却也没有了高声吆喝的心情，大都显得面色惶然、惴惴不安。巡逻的衙役、捕快排成长列从城市的街道间过去，游鸿卓已经起来了，在街头看着一小队士兵肃杀而过，而后又是押解着匪人的军人队伍。

被这入城士兵押着的匪人身上大都有伤，有的甚至浑身血污，与昨日见的那些高喊十八年后又是一条好汉的犯人不同，眼前这一批偶尔开口，也带了一丝绝望肃杀的气息。如果说昨日被晒死的那些人更想表现的是“爷爷是条好汉”，今天的这一批匪人，则更像是从凄惨绝境中爬出来的鬼魅了，愤怒、而又让人感到凄凉。

“你们看着——有报应的——”一名浑身是血的汉子被绳子绑了，奄奄一息地被关在囚车里走，陡然间朝着外头喊了一声，旁边的士兵挥舞刀柄猛地砸下去，正砸在他嘴上，那汉子倒下去，满口鲜血，估计半口牙齿都被狠狠砸脱了。

人群中涌起议论之声，惶惶不安：“饿鬼……是饿鬼……”

“几十万人被打散在黄河岸……今早到的……”

“到不了南面……就要来吃我们……”

“作孽……”

这个早晨，数千的饿鬼，已经从南面过来了。一如众人所说的，他们过不了黄河，就要回头来吃人，泽州，正是风口浪尖。

众人的议论之中，游鸿卓看着这队人过去，陡然间，前方发生了什么，一名官兵大喝起来。游鸿卓扭头看去，却见一辆囚车上方，一个人伸出了手臂，高高的举起一张黑布。旁边的军官见了，大喝出声，一名士兵冲上去挥起钢刀，一刀将那手臂斩断了。

鲜血飞舞，嘈杂的声音中，伤者大喝出声：“活不了了，想去南面的人做错了什么，做错了什么——你们要饿死他们……”

他这暴喝声夹着断手之痛，混在众人的惊呼声中，格外凄然，而周围的士兵、军官也在暴喝，一个人挥起长刀，刺进了他的嘴里。此时人群中也有些人反应过来，想到了另一件事，只听得有人低声说道：“黑旗、黑旗……”这声音如涟漪般在人群里泛开，游鸿卓隔得稍远，看不清楚，但此时也已经明白过来，那人手中拿着的，很可能便是一面黑旗军的旗帜。

人群一阵议论，便听得有人吼道：“黑旗又如何！”

却是那领队的军官，他下得马来，抓起地面上那张黑布，高高举起。

“不论旁人如何，我泽州百姓，安居乐业，素来不与人争。几十万饿鬼南下，连屠数城、生灵涂炭，我大军方才出动，替天行道！如今我等只诛王狮童一党恶首，不曾波及他人，还有何话说！诸位兄弟姐妹，我等军人所在，是为保家卫国，护佑大伙，今日泽州来的，不论是饿鬼，还是什么黑旗，只要闹事，我等必定豁出命去，保卫泽州，绝不含糊！诸位只需过好日子，如平日一般，奉公守法，那泽州太平，便无人能动——”

那将领这番话慷慨激昂、掷地有声，话说完时，抽出钢刀，将那黑旗刷刷几下斩成了碎片。人群之中，便陡然发出一阵暴喝：“好——”

有人大喝起来：“说得没错——”

“我等泽州人，又未曾惹你——”

“你们要饿死了，便来作乱，被你们杀了的人又如何——”

“呸——你们这些畜生，要是真敢来，我等杀了你们——”、

“渣滓！”

众人的情绪有了出口，喝骂声中，有人捡起石块便往那囚车上打，一时间打骂声在街道上沸腾起来，如雨点般响个不停。

泽州城外，军队正如长龙般的往城市南面移动过来，把守了城外要道，等待着还在数十里外的饿鬼人潮的到来。纵然当此局面，泽州的城门仍未关闭，军队一方面安抚着民心，一方面已经在城市的各处加强了防守。大将孙琪带领亲卫进驻州府，开始真正的居中坐镇。

城中的富绅、大户们更是慌乱起来，他们昨夜才结伴拜访了相对好说话的陆安民，今日看军队这架势，显然是不愿被流民逼得闭城，各家加强了防守，才又忧心忡忡地串联，商议着要不要凑出钱物，去求那大将军严肃对待，又或者，加强众人家中的士兵看守。

之前武朝兴盛时，到得冬天偶尔也有流民潮、饥民潮，当时的各个大城是否封闭是有斟酌的，即便不闭城门，赈灾安抚之下，也不至于出现大乱。但如今局势不同，这些饥民也是上过战场杀过人甚至屠过城的，若是铤而走险，即便军队能够压伏，自己这些人一个不小气岂不成了陪葬。

众人的忐忑中，城市间的本地平民，已经变得群情汹涌，对外地人颇不友善了。到得这天下午，城市南面，混乱的乞讨、迁徙队伍三三两两地接近了士兵的封锁点，随后，看见了插在前方旗杆上的尸首、头颅，这是属于古大豪、唐四德等人的尸身，还有被炸得漆黑破烂的李圭方的尸身——众人认不出他，却或多或少的能够认出其余的一两位来。

人群的聚集渐渐的多了起来，他们衣着破烂、身形消瘦、发蓬如草，有些人推着独轮车，有些人背后背着这样那样的包袱，目光中大都透着绝望的颜色——他们多不是乞丐，有的在启程南下时甚至家境殷实，然而到得现在，却都变得差不多了。

这人群在军队和尸体面前开始变得无措，过了许久，才有白发苍苍的老人带着大群的人跪在了军队面前，磕头求拜，人群中大哭起来。军队组成的人墙不为所动，傍晚时分，带队的军官方才挥手，装有白粥和馒头等物的车子被推了出来，才开始让饥民排队领粮。

有了吃的，大片大片的饥民都开始听从起军队的指挥来，前方的军官看着这一切，面露得意之色——实际上，没有了首领，他们大多也是产生不了太多害处的平民。

威胁、煽动、打击、分化……这天夜里，军队在城外的所为便传入了泽州城内，城内群情激昂，对孙琪所行之事，津津乐道起来。没有了那成千上万的流民，即便有坏人，也已掀不起风浪，原本觉得孙琪大军不该在黄河边打散饿鬼，引祸水北来的民众们，一时之间便觉得孙大将军真是武侯再世、神机妙算。

这一天，即便是在大光明教的寺庙之中，游鸿卓也清晰地感觉到了人群中那股躁动的情绪。人们谩骂着饿鬼、谩骂着黑旗军、谩骂着这世道，也小声地谩骂着女真人，以这样的形式平衡着心绪。有数拨歹人被军队从城内查出来，便又发生了各种小规模的厮杀，其中一拨便在大光明寺的附近，游鸿卓也悄悄过去看了热闹，与官兵对抗的匪人被堵在房间里，让军队拿弓箭悉数射死了。

游鸿卓心中也不免担心起来，这样的局势当中，个人是无力的。久历红尘的老江湖多有藏匿的手段，也有各种与地下、绿林势力来往的方式，游鸿卓此时却根本不熟悉这些。他在小山村中，家人被大光明教逼死，他可以从死人堆里爬出来，将一个小庙中的男男女女悉数杀尽，那时候他将生死至于度外了，拼了命，可以求取一份胜机。

然而跟这些军队拼命是没有意义的，结局只有死。

他进到泽州城时，赵先生曾为他弄了一张路引，但到得此时，游鸿卓也不知道这路引是否真的有用，如果那是假的，被识破出来——或许他该早些离开这里。

他斟酌着这件事，又觉得这种情绪实在太过胆小。还未决定，这天夜里便有军队来良安客栈，一间一间的开始检查，游鸿卓做好搏命的准备，但好在那张路引发挥了作用，对方询问几句，终于还是走了。

经过了这个小插曲，他才觉得倒也不必立刻离开。

这一天是建朔八年的六月二十七，距离王狮童要被问斩的日子还有四天。白日里，游鸿卓继续去到大光明寺，等待着谭正等人的出现。他听着人群里的消息，知道昨夜又有人劫狱被抓，又有几波几波的混乱发生，城东头甚至死了些人。到得下午时分，谭正等人仍未出现，他看着日渐西斜，知道今天可能又没有结果，于是从寺中离开。

走过几条街道，他发现自己被盯上了。

傍晚的街道行人不多，对面一名背刀汉子径直逼过来时，后方也有两人围了上来，将游鸿卓逼入旁边的小巷当中。这三人武艺看来都不低，游鸿卓深吸了一口，心中盘算着该如何说话，巷道那头，一道身影映入他的眼帘。

“……四哥。”游鸿卓轻声低喃了一句，对面，正是他曾经的那位“四哥”况文柏，他身着白衣，背负单鞭，看着游鸿卓，眼中隐隐有着一丝得意的神色。

游鸿卓定下心神，笑了笑：“四哥，你怎么找到我的啊？”

“五弟教我一个道理，只有千日做贼，没有千日防贼，我做下那样的事情，又跑了你，总不能现在就无忧无虑地去喝花酒、找粉头。所以，为了等你，我也是费了功夫的。”

我做下那样的事情……听得这句话，游鸿卓的心中已经叹了口气。

“那……四哥……”他心中沉重，此时开口都有些艰难，“几位兄姐，还活着吗？”

况文柏看着他，沉默许久，陡然一笑：“你觉得，怎么可能。”他伸手摸上单鞭，“你今天走了，我就真的放心了。”

“可……这是为什么啊？”游鸿卓大声道：“我们结拜过的啊！”

第七二九章 非人间（上）

“结拜！你这样的愣头青才信那是结拜，哈哈，兄弟七人，不求同年同月同日生，但求同年同月同日死。你知道栾飞、秦湘他们是什么人，劫富济贫，劫来的银子又都去了哪里？十六七岁的小娃子，听多了江湖戏文，以为大伙儿一道陪你闯江湖、当大侠呢。我今日让你死个明白！”

巷道那头况文柏的话语传来，令得游鸿卓微微愕然。

“栾飞、秦湘这对狗男女，他们乃是乱师王巨云的部属。替天行道、劫富济贫？哈！你不知道吧，我们劫去的钱，全是给别人造反用的！中原几地，他们这样的人，你以为少吗？结义？那是要你出劳力，给别人赚钱！江湖豪杰？你去街上看看，那些背刀的，有几个背后没站着人，手上没沾着血。铁臂膀周侗，当年也是御拳馆的拳师，归朝廷节制！”

如今黄河以北几股站得住脚的大势力，首推虎王田虎，其次是平东将军李细枝，这两拨都是名义上臣服于大齐的。而在这之外，聚百万之众的王巨云势力亦不可小觑，与田虎、李细枝鼎足而三，由于他反大齐、女真，因此名义上更加站得住脚，人多称其义师，也有如况文柏一般，称其乱师的。

眼见着游鸿卓愕然的神情，况文柏得意地扬了扬手。

“你看，小朋友，你十几岁死了爹娘，出了江湖把他们当兄弟，他们有没有当你是兄弟？你当然希望那是真的，可惜啊……你以为你为的是江湖义气，结义之情，没有这种东西，你以为你今天是来报血海深仇，哪有那种仇？王巨云口称义师，暗地里让这些人杀人越货，买军械军粮，他的治下男盗女娼，老子便是看不惯！抢就抢杀就杀，谈什么替天行道！我呸——”

“要我卖命可以，要么大家真是兄弟，抢来的，一齐分了。要么花钱买我的命，可咱们的栾大哥，他骗我们，要我们出力卖命，还不花一钱银子。骗我卖命，我就要他的命！游鸿卓，这世界你看得懂吗？哪有什么英雄豪杰，都是说给你们听的……”

“那我知道了……”

游鸿卓语气低沉，喃喃叹了一句。他年纪本不大，身体算不得高，此时微微躬着身子，因为神情沮丧，更像是矮了几分，然而也就是这句话后，他反手拔出了裹在背后衣服里的钢刀。

“呀——”

“你敢！”

少年人的吼声刹然响起，夹杂着后方武者雷霆般的震怒，那后方三人之中，一人劈手抓出，游鸿卓身上的袍服“砰——哗——”的一声，撕裂在空中，那人抓住了游鸿卓后背的衣物，直拉得绷起，然后砰然碎裂，其中与袍袖相连的半件却是被游鸿卓挥刀割断的。

嘶吼之中，少年奔突如虎豹，直冲况文柏，况文柏已是三十出头的老江湖，早有提防下又如何会怕这等年轻人，钢鞭一挥，截向游鸿卓，少年长刀一举，逼近眼前，却是放开了怀抱，合身直扑而来！

同归于尽！

况文柏乃是谨慎之人，他出卖了栾飞等人后，即便只是跑了游鸿卓一人，心中也并未就此放下，反倒是发动人手，****警惕。只因他明白，这等少年人最是讲究义气，若是跑了也就罢了，如若没跑，那唯有在最近杀了，才最让人放心。

他做好了准备，之前又拿语言打击对方，令对方再难有慷慨复仇的热血。却终未想到，此时少年的陡然出手，竟仍能如此凶狠暴烈，第一招下，便要以命换命！

这几日里，由于与那赵先生的几番交谈，少年人想的事情更多，敬畏的事情也多了起来，然而那些敬畏与害怕，更多的是因为理智。到得这一刻，少年人终究还是当初那个豁出了性命的少年人，他双目赤红，高速的冲锋下，迎着况文柏的招式，不挡不躲，便是刷的一刀直刺！

要么让开，要么一起死！

况文柏招式往旁边一让，游鸿卓擦着他的身体冲了过去，那钢鞭一让之后，又是顺势的挥砸。这一下砰的打在游鸿卓肩膀上，他整个身体失了平衡，朝着前方摔跌出去。巷道阴凉，那边的道路上淌着黑色的污水，还有正在流淌污水的沟渠，游鸿卓一时间也难以清楚肩膀上的伤势是否严重，他顺着这一下往前飞扑，砰的摔进污水里，一个翻滚，黑水四溅之中抄起了沟渠中的淤泥，哗的一下朝着况文柏等人挥了过去。

这处沟渠不远便是个小菜市，污水长久堆积，上头的黑水倒还好些，下方的淤泥杂物却是沉积许久，一经挥起，巨大的恶臭令人恶心，黑色的污水也让人下意识的躲避。但纵然如此，不少污泥还是批头盖脸地打在了况文柏的衣服上，这污水飞溅中，一人抓起暗器掷了出去，也不知有没有打中游鸿卓，少年自那污水里冲出，啪啪几下翻上前方巷道的一处杂物堆，翻过了旁边的院墙。

这边况文柏带来的一名武者也已经蹭蹭几下借力，从院墙上翻了过去。

那边也只是普通的人家院落，游鸿卓掉进鸡窝里，一个翻滚又踉跄冲出，撞开了前方围起的竹篱笆。鸡毛、稻草、竹片乱飞，况文柏等人追将进来，拿起石块扔过去，游鸿卓挥起一只木桶回掷，被钢鞭打碎在空中，院落主人从房舍里冲出来，随后又有女人的声音惊呼尖叫。

这四追一逃，一时间混乱成一团，游鸿卓一路狂奔，又翻过了前方院落，况文柏等人也已经越追越近。他再翻过一道院墙，前方已然是城中的街道，院墙外是布片扎起的棚子，游鸿卓一时来不及反应，从布棚上滚落，他摔在一只箱子上，棚子也哗啦啦的往下倒。不远处，况文柏翻上围墙，怒喝道：“哪里走！”挥起钢鞭掷了出来，那钢鞭擦着游鸿卓的脑袋过去，砸中了绑在街边的一匹马。

顷刻间，巨大的混乱在这街头散开，惊了的马又踢中旁边的马，挣扎起来，又踢碎了旁边的摊子，游鸿卓在这混乱中摔落地面，后方两名高手已经飞身而出，一人伸脚踢在他背上，游鸿卓只觉得喉头一甜，咬紧牙关，仍旧发足狂奔，惊了的马挣脱了柱子，就奔跑在他的侧后方，游鸿卓脑子里已经在嗡嗡响，他下意识地想要去拉它的缰绳，第一下伸手挥空，第二下伸手时，之间前方不远处，一名男孩儿站在道路中央，已然被跑来的人和马惊呆了。

没能想得太多，这一瞬间，他纵身跃了出去，伸手往哪男孩儿身上一推，将男孩推向旁边的菜筐，下一刻，奔马撞在了他的身上。

游鸿卓飞了出去。

身体腾空的那片刻，人群中也有呼喊，后方追杀的高手已经过来了，但在街边却也有一道身影犹如风暴般的逼近，那人一只手抱起孩子，另一只手似乎抄起了一根木杆，轰的扫出，那奔跑中的马在轰然间朝街边滚了出去。

少年摔落在地，挣扎一下，却是难以再爬起来，他目光之中晃动，迷迷糊糊里，看见况文柏等人追近了，想要抓他起来，那名抱着孩子手持长棍的汉子便挡住了几人：“你们干什么！光天化日……我乃辽州巡捕……”

如果游鸿卓仍旧清醒，或许便能分辨，这忽然过来的汉子武艺高强，只是方才那随手一棍将奔马都砸出去的力道，比之况文柏等人，便不知高到了哪里去。只是他武艺虽高，说话之中却并不像有太多的底气，众人的僵持之中，在城中巡逻的士兵赶过来了……

**************

醒过来时，夜色已经很深，周围是各种各样的声音，隐隐约约的，谩骂、惨叫、诅咒、呻吟……茅草的地铺、血和腐肉的气息，后方小小的窗棂告知着他所处的时间，以及所在的位置。

泽州大牢。

泽州街头的一路奔逃，游鸿卓身上裹了一层淤泥，又沾满泥灰、鸡毛、稻草等物，污秽难言，将他拖进来时，曾有捕快在他身上冲了几桶水，当时游鸿卓短暂地清醒，知道自己是被当成黑旗余孽抓了进来。

人生的际遇，在这些时日里，乱得难以言喻，游鸿卓的思绪还有些迟钝，无法从眼下的境况里想到太多的东西，过去和未来都显得有些虚幻了。牢房的那一边，还有另外一个人在，那人衣衫褴褛、浑身是血，正发出令人牙根都为之酸楚的呻吟。游鸿卓怔怔看了许久，意识到这人可能是昨日或是哪日被抓进来的饿鬼成员，又或是黑旗余孽。

他靠在地上想了一阵子，脑子却难以正常转动起来。过了也不知多久，昏暗的牢房里，有两名狱卒过来了。

其中一人在牢房外看了游鸿卓片刻，确定他已经醒了过来，与同伴将牢门打开了。

“醒来了？”

游鸿卓微微点头。

“你进来的时候，真是臭死老子了！怎么样？家中还有什么人？可有能帮你说情的……什么东西？”狱卒三根手指搓捏了一下，示意，“要告诉官爷我的吗？”

游鸿卓想了想：“……我不是黑旗余孽吗……过几日便杀……怎么说情……”

“好！官爷看你模样奸猾，果然是个刺头！不给你一顿威风尝尝，看来是不行了！”

狱卒说着，一把拉起了游鸿卓，与同伴一道将他往外头拖去，游鸿卓伤势未愈，这一晚，又被打得遍体鳞伤，扔回房间时，人便昏迷了过去……

第七三〇章 非人间（下）

夜里过去了白天又来，第一个白天外面下了雨，雨水顺着墙壁流进来，将本就腐臭的牢房浸得潮湿不堪。远远近近的，骂声、说话声、呻吟声，犹如鬼蜮般的声响。

狱卒敲打着牢房，高声呼喝，过得一阵，将闹得最凶的囚犯拖出去拷打，不知什么时候，又有新的囚犯被送进来。

同房的那名伤员在下午呻吟了一阵，在稻草上无力地滚动，呻吟之中带着哭腔。游鸿卓浑身疼痛无力，只是被这声音闹了许久，抬头去看那伤者的样貌，只见那人满脸都是刀痕，鼻子也被切掉了一截，大概是在这牢狱之中被狱卒肆意拷打的。这是饿鬼的成员，或许曾经还有着黑旗的身份，但从些许的端倪上看年纪，游鸿卓估计那也不过是二十余岁的年轻人。

游鸿卓还不到二十，对于眼前人的年纪，便生不出太多的感慨，他只是在角落里沉默地呆着，看着这人的受苦——伤势太重了，对方迟早要死，牢房中的人也不再管他，眼下的这些黑旗余孽，过得几日是必然要陪着王狮童问斩的，无非是早死晚死的区别。

游鸿卓还想不通自己是如何被当成黑旗余孽抓进来的，也想不通当初在街头看到的那位高手为何没有救自己——不过，他如今也已经知道了，身在这江湖，并不见得大侠就会行侠仗义，解人危难。

他觉得自己恐怕是要死了。

少年人在这世上活了还没有十八岁，最后这半年，却实在是尝过了太多的酸甜滋味。全家死光、与人搏命、杀人、被砍伤、差点饿死，到得如今，又被关起来，用刑拷打。坎坎坷坷的一路，如果说一开始还颇有锐气，到得此时，被关在这牢房之中，心里却渐渐有了一丝绝望的感觉。

因为一时间想不到该如何反抗，心中关于反抗的情绪，反而也淡了。

到得夜里，同房的那伤者口中说起胡话来，嘟嘟囔囔的，多数都不知道是在说些什么，到了深夜，游鸿卓自浑浑噩噩的梦里醒来，才听到那哭声：“好痛……我好痛……”

“爹啊……娘啊……”那伤者在哭，“我好痛啊……”

原来这些黑旗余孽也是会哭成这样的，甚至还哭爹喊娘。

游鸿卓心中想着。那伤者呻吟许久，凄楚难言，对面牢房中有人喊道：“喂，你……你给他个痛快的！你给他个痛快啊……”是对面的汉子在喊游鸿卓了，游鸿卓躺在黑暗里，怔怔的不想动弹，眼泪却从脸上不由自主地滑下来了。原来他不自禁地想到，这个二十多岁的人要死了，自己却只有十多岁呢，为何就非死在这里不可呢？

这样躺了许久，他才从那儿翻滚起来，朝着那伤者靠过去，伸手要去掐那伤者的脖子，伸到半空中，他看着那人脸上、身上的伤，耳中听得那人哭道：“爹、娘……哥哥……不想死……”想到自己，眼泪忽然止不住的落。对面牢房的汉子不解：“喂，你杀了他是帮他！”游鸿卓终于又折返回去，隐身在那黑暗里，瓮瓮地答了一句：“我下不了手。”

“你个****，看他这样了……若能出去老子打死你——”

“有种过来弄死我啊——”

游鸿卓歇斯底里的大喊。

**************

少年陡然的发作压下了对面的怒意，眼下牢房之中的人或者将死，或者过几日也要被处死，多的是绝望的情绪。但既然游鸿卓摆明了不怕死，对面无法真冲过来的情况下，多说也是毫无意义。

再经过一个白天，那伤者奄奄一息，只偶尔说些胡话。游鸿卓心有怜悯，拖着同样有伤的身子去拿了水来，给他润了几口，每到此时，对方似乎便好过不少，说的话也清晰了，拼拼凑凑的，游鸿卓知道他之前至少有个兄长，有父母，现在却不知道还有没有。

傍晚时分，昨天的两个狱卒过来，又将游鸿卓提了出去，拷打一番。拷打之中，为首捕快道：“也不怕告诉你，哪位况爷出了银子，让哥俩好好收拾你。嘿，你若外头有人有孝敬，官爷便也能让你好受点。”

游鸿卓孤家寡人，孑然一身，天地之间哪里还有亲人可找，良安客栈之中倒还有些赵先生离开时给的银子，但他昨夜心酸流泪是一回事，面对着这些恶人，少年却仍旧是死硬的性子，并不开口。

两名捕快将他打得皮开肉绽浑身是血，方才将他扔回牢里。他们的拷打也有分寸，虽然痛苦不堪，却始终未有大的伤筋动骨，这是为了让游鸿卓保持最大的清醒，能多受些折磨——他们自然知道游鸿卓乃是被人陷害进来，既然不是黑旗余孽，那或许还有些银钱财物。他们折磨游鸿卓虽然收了钱，在此之外能再弄些外快，也是件好事。

被扔回牢房之中，游鸿卓一时之间也已经毫无力气，他在稻草上躺了好一阵子，不知什么时候，才忽然意识到，旁边那位伤重狱友已没有在呻吟。

他艰难地坐起来，旁边那人睁着眼睛，竟像是在看他，只是那双眼白多黑少，神色渺茫，好久才微微地动一下，他低声在说：“为什么……为什么……”

“女真人……坏人……狗官……马匪……恶霸……军队……田虎……”那伤者喃喃念叨，似乎要在弥留之际，将记忆中的恶人一个个的全都诅咒一遍。一会儿又说：“爹……娘……别吃，别吃观音土……我们不给粮给别人了，我们……”

“等到大哥打败女真人……打败女真人……”

“为什么自己人打自己人……打女真人啊……”

这喃喃的声音时高时低，有时候又带着哭声。游鸿卓此时痛楚难言，只是漠然地听着，对面牢房里那汉子伸出手来：“你给他个痛快的、你给他个痛快的，我求你，我承你人情……”

游鸿卓怔怔地没有动作，那汉子说得几次，声音渐高：“算我求你！你知道吗？你知道吗？这人的哥哥当年参军打女真送了命，他家中本是一地富户，饥荒之时开仓放粮给人，后来又遭了马匪，放粮放到自己家里都没有吃的，他爹娘是吃观音土死的！你抬抬手，求你给他一个痛快的——”

游鸿卓想要伸手，但也不知道是为什么，眼下却始终抬不起手来，过得片刻，张了张嘴，发出嘶哑难听的声音：“哈哈，你们惨，谁还没见过更惨的？你们惨，被你们杀了的人怎么样，好多人也没有招你们惹你们咳咳咳咳……泽州的人——”

他一句话呛在喉咙里。对面那人愣了愣，勃然大怒：“你说什么？你有没有看见过人活生生的饿死！”

“我差点饿死咳咳——”

“有没有看见几千几万人没有吃的是什么样子！？他们只是想去南边——”

“想去南边你们也杀了人——”

“那……还有什么办法，人要活生生饿死了——”

两边吼了几句，游鸿卓只为抬杠：“……若是泽州大乱了，泽州人又怪谁？”

“……若是在外面，老子弄死你！”

“哈哈，你来啊！”

“草你娘！你不得好死——”

游鸿卓干巴巴的笑声中，周围也有骂声响起来，片刻之后，便又迎来了狱卒的镇压。游鸿卓在昏暗里擦掉脸上的眼泪——那些眼泪掉进伤口里，真是太痛太痛了，那些话也不是他真想说的话，只是在这样绝望的环境里，他心中的恶意真是压都压不住，说完之后，他又觉得，自己真是个恶人了。

记忆在随后变得迷迷糊糊，他的身体撑不起亢奋的情绪，在发泄过后，睡意如潮涌而来。噩梦里什么都有，他也能在片段里看到自己的父母了，被侮辱后疯了的母亲，被屈辱杀死的父亲，他隐隐看到小时候的一家三口，有时候记忆破碎，他看见父母在饥饿中吃下观音土死了，母亲喂他喝粥，一边喂，一边说：“快些吃，快些吃，娘不饿，吃得好撑……”母亲的肚子微微鼓起来，然而在梦中，可怕的清醒让他明白那腹中都是泥土，他心中想要大喊，无法喊得出来，小小的游鸿卓开心地喝掉了粥。

到底有怎样的世界像是这样的梦呢。梦的碎片里，他也曾梦见对他好的那些人，几位兄姐在梦里自相残杀，鲜血遍地。赵先生夫妇的身影却是一闪而过了，在浑浑噩噩里，有温暖的感觉升起来，他睁开眼睛，不知道自己所在的是梦里还是现实，依旧是迷迷糊糊的昏暗的光，身上不那么痛了，隐隐的，是包了绷带的感觉。

处斩之前可不能让他们都死了……

似乎有这样的话语传来，游鸿卓微微偏头，隐约觉得，似乎在梦魇之中。

——牢房的那头，一道身影坐在地上，不像是牢狱中见到的人，那竟有些像是赵先生。他穿着长衫，身边放着一只小箱子，坐在那儿，正静静地握着那重伤年轻人的手。

弥留之际的年轻人，在这昏暗中低声地说着些什么，游鸿卓下意识地想听，听不清楚，然后那赵先生也说了些什么，游鸿卓的意识时而清晰，时而远去，不知道什么时候，说话的声音没有了，赵先生在那伤者身上按了一下，起身离去，那伤者也永远地安静了下来，远离了难言的痛楚……

牢狱中喧嚣一阵，旋又安静，游鸿卓无法完全地清醒过来，终于又陷入沉睡当中了，一些他似乎听到又似乎不曾听过的话，在黑暗中浮起来，又沉下去，到他醒来的时候，便几乎完全的沉入他的意识深处，无法记得清楚了。

——你像你的兄长一样，是令人敬佩的，伟大的人……

——我很荣幸曾与你们这样的人，一道存在于这个世界。

**************

泽州大牢牢门，宁毅张开手，与其他大夫一样又接受了一遍狱卒的搜身。有些狱卒经过，疑惑地看着这一幕，不明白上头为什么忽然心血来潮，要组织大夫给牢中的重伤者做疗伤。

走上街道时，正是夜色最为深沉的时刻了，六月的尾巴，天空没有月亮。过得片刻，一道身影悄然而来，与他在这街道上并肩而行：“有没有觉得，这里像是杭州？”

“乱的地方你都觉得像杭州。”宁毅笑起来，身边名叫刘西瓜的女人微微转了个身，她的笑容清澈，如同她的眼神一样，即便在经历过许许多多的事情之后，依旧纯净而坚定。

他们行走在这黑夜的街道上，巡逻的更夫和军队过来了，并没有发现他们的身影。即便在这样的夜里，灯火已然微茫的城市中，依然有各种各样的力量与企图在躁动，人们各行其是的布局、尝试迎接碰撞。在这片看似太平的渗人寂静中，即将推向接触的时间点。

晨光微熹，火一般的白昼便又要取代夜色到来了……

第七三一章 中冲（上）

山雨欲来。

泽州城附近石滨峡村，村民们在打谷场上聚集，看着士兵进去了山坡上的大宅子，喧闹的声音一时未歇，那是大地主的妻子在哭喊了。

“……你们这是污攀好人……你们这是污攀——”

“……沈家沈凌于私塾之中为黑旗逆匪张目，私藏禁书，分明与逆匪有涉！这一家皆是嫌疑之人，将他们悉数抓了，问清楚再说——”

军队的行动，引起大规模的哭喊，几日以来，在泽州附近已经不是第一起类似事件。打谷场上的村民惴惴不安，不过，牵涉的是大户，一时之间，倒也没有引起过多的恐慌。

“泽州时局不平！歹人聚集，最近几日，恐会闹事，诸位乡党不要怕，我等抓人除逆，只为稳定时势。近几日或有大事，对诸位生活造成不便，但孙将军向诸位保证，只待逆贼王狮童授首，这局势自会太平下来！”

负责宣传的士兵在打谷场前方大声地说话，随后又例举了沈家的罪证。沈家的公子沈凌原本在村中负责乡学私塾，爱谈些时政，偶尔说几句黑旗军的好话，乡民听了觉得也不足为怪，但最近这段时间，泽州的平静为饿鬼所打破，饿鬼势力据说又与黑旗有关系，士兵抓捕黑旗的行动，众人倒因此接受下来。虽然平日对沈凌或有好感，但谁让你通逆匪呢。

村民的心理终究朴素，打女真归打女真，但自己只想过好自己的日子，黑旗军要把火烧到这边，那自然就是十恶不赦的坏人了。

士兵押着沈氏一家人，一路推推搡搡地往泽州城去。村民们看着这一幕，倒是没有人会意识到，他们可能回不来了。

两日后便是鬼王授首之时，只要过了两日，一切就都会好起来了……

泽州的府衙之中，陆安民面色复杂焦躁地走过了长廊，跨下台阶时，差一点便摔了一跤。

他手中拿着一卷宣纸卷宗，内心焦虑。一路走到孙琪办公的正殿外，只见原是州府大堂的地方等待的官员众多，有的是军队中的将领，有的是州府中的文职，吵吵嚷嚷的等待着大将军的接见。眼见着陆安民过来，文职官员纷纷涌上，与他分说此时的泽州事务。

孙琪如今坐镇州府，拿捏一切事态，却是优先召进军队将领，州府中的文职便被拦在门外许久，手头上许多紧急的事情，便不能得到处理，这中间，也有许多是要求查清错案、为人求情的，往往这边还未见到孙琪，那边军队中人已经做了处理，或许押往大牢，或是已经在军营附近开始用刑——这许多人，两日之后，便是要处斩的。

武朝还控制中原时，诸多事务向来以文臣居首。陆安民牧守一地，此时已是当地最高的文官，然而一时间仍旧被拦在了大门外。他这几日里来回奔走，遭到的冷遇也不是一次两次了，纵然形势比人强，心中的愤懑也早已在积聚。过得一阵，眼见着几拨将领先后进出，他霍然起身，陡然向前方走去，士兵想要拦他，被他一把推开。

“不要挡着我！本官还是泽州知州——便是要见虎王！也不至被如此轻视——”

大堂之中，孙琪正与几名将领议事，耳听得喧哗传来，停下了说话，冰冷了面孔。他身材高瘦，手臂长而有力，双眼却是狭长阴鸷，长期的军旅生涯让这位大将显得极为危险，普通人不敢近前。看见陆安民的第一时间，他拍响了桌子。

“放肆！如今军队已动，此地便是中军营帐！陆大人，你如此不知轻重！？”

“孙将军，本官还未被解职，如今便是泽州官长。有要事见你，三番五次通报，到底你我是谁不知轻重！”

他眼中充血，几日的煎熬中，也已被气昏了头脑，暂时忽略了眼下其实军队最大的事实。眼见他已不计后果，孙琪便也猛的一挥手：“你们下去！”人还没走，望向陆安民：“陆大人，此次行事乃虎王亲自下令，你只需配合于我，我不必对你交代太多！”

“然则，此次事件之后，泽州还要不要了！”

“陆安民，你知道如今本将所为何事！”

“不必做到如此地步吧！”

“你以为本将等的是什么人？七万大军！你以为就为了等城外那一万将死之人！？”

“不必做到如此！”陆安民大声强调一句，“那么多人，他们九成以上都是无辜的！他们背后有亲族有家人——家破人亡啊！”

“本将五万军队便冲散了四十万饿鬼！但如今在这泽州城是七万人！陆！大！人！”孙琪的声音压过来，压过了大堂外阴沉天色下的风吼，“你！到！底！知！道！不！知道！？我们等的是什么人——”

陆安民怔怔地看他，随后一字一顿：“家！破！人！亡！啊！”

“打仗十年了！家破人亡啊！”陆安民指着外头，“多少人家破人亡，孙将军，我知道你有手段，城外一万流民你打的打压的压杀的杀，他们没法反抗，城里的人还觉得安心。我是个文职，可我知道，事情做完以后，泽州城是要垮的，是要乱的，十年了，好不容易有这样一片地方，你要搞乱他。”

“你要做事我知道，你以为我不知轻重缓急，可不必做到这等程度。”陆安民挥着手，“少死些人、是可以少死些人的。你要敛财，你要拿权力，可做到这个地步，以后你也没有东西可拿……”

“你说什么！”孙琪砰的一声，伸手砸在了桌子上，他目光盯紧了陆安民，如同噬人的眼镜蛇，“你给我再说一遍，什么叫做敛财！拿权力！”

陆安民说到那时，本身也已经有些后怕。他一时间鼓起勇气面对孙琪，脑子也被冲昏了，却将有些不能说的话也说了出来。只见孙琪伸出了手：

“九成无辜？你说无辜就无辜？你为他们担保！保证他们不是黑旗人！？放走他们你负责，你负得起吗！？我本以为跟你说了，你会明白，我七万大军在泽州严阵以待，你竟当成儿戏——我看你是昏了头了。九成无辜？我出来时虎王就说了，对黑旗，宁可错杀！绝不放过！”

“哼！你这等人，也配做一州父母！你以为你只是区区小吏？与你一见，真是浪费本将心力。来人！带他出去，再有敢在本将军前闹事的，格杀勿论！”

孙琪这话一说，他身边副将便已带人进来，架起陆安民双臂便往外走。陆安民看着孙琪，终于忍不住挣扎道：“你们小题大做！孙将军！你们——”

他此时已被拉到门口，挣扎之中，两名士兵倒也不想伤他太甚，只是架着他的手让他往外退，随后，便听得啪的一声响，陆安民陡然间踉跄飞退，滚倒在大堂外的地下。

这一声突如其来，外头不少人都看到了，反应不过来，附近廊苑都瞬间安静下来。片刻之后，人们才意识到，就在方才，那军中副将竟然一巴掌抽在了陆安民脸上，将他抽得几乎是飞了出去。

陆安民这一瞬间也已经懵了，他倒在地下后坐起来，才感到了脸上火辣辣的痛，更为难堪的，恐怕还是周围众多人的围观。

在一切秩序崩溃的时候，这样的事情，其实并不出奇。泽州附近当初也曾稍稍经历和感受过那样的时期，只是这几年的太平，冲淡了众人的记忆，唯有此时的这一巴掌，才让人们重又记了起来。

即便是几年以来中原最为稳定太平的地方，虎王田虎，曾经也只是造反的猎户而已。这是乱世，不是武朝了……

陆安民坐在那里，脑中转的也不知是什么念头，只过得许久，才艰难地从地上爬了起来，屈辱和愤怒让他浑身都在颤抖。但他没有再回头纠缠，在这片大地最乱的时候，再大的官员府邸，也曾被乱民冲进去过，即便是知州知府家的家眷，也曾被乱民****至死，这又有什么呢？这个国家的皇族也经历了这样的事情，那些被俘北上的女子，其中有皇后、贵妃、公主、大臣贵女……

其实一切都不曾改变……

副将返回大堂，孙琪看着那外头，咬牙切齿地点了点：“他若能做事，就让他做事！若然不能，摘了他的帽子——”

泽州城内，大部分的人们，情绪还算安定。他们只以为是要诛杀王狮童而引起的乱局，而孙琪对于城外局面的掌控，也让平民们暂时的找到了太平的优越感。一些人因为家中被波及，来回奔走，在最初的日子里，也并未得到大伙儿的同情——风口浪尖上，便不要添乱了，杀了王狮童，事情就好了。

城外的军营、关卡，城内的街道、高墙，七万的大军严密把守着一切，同时在内部不断肃清着可能的异党，等待着那或许会来，或许不会出现的敌人。而事实上，如今虎王麾下的大多数城池，都已经陷入这般紧张的氛围里，清洗已经展开，只是最为核心的，还是要斩杀王狮童的泽州与虎王坐镇的威胜而已。

大牢之中，游鸿卓坐在草垛里，静静地感受着周围的混乱、那些不断增加的“狱友”，他对于接下来的事情，难有太多的推想，对于牢狱外的形势，能够知道的也不多。他只是还在心头疑惑：之前那晚上，自己是否真是见到了赵先生，他为何又会变作大夫进到这牢里来呢？难道他是虎王的人？而他若进来了，为何又不救自己呢？

或许是假的吧……

他最终这样想着。如果这大牢中，四哥况文柏能够将触手伸进来，赵先生他们也能随意地进来，这个事情，岂不就太显得儿戏了……

这几日里的经历，见到的惨剧，多少让他有些心灰意冷，如果不是这样，他的脑子或许还会转得快些，意识到其它一些什么东西。

越来越紧张的泽州城里，绿林人也以各种各样的方式聚集着。这些附近绿林来人有的已经找到组织，有的游离四处，也有不少在数日里的冲突中，被官兵围杀或是抓入了大牢。不过，连日以来，也有更多的文章，被人在暗地里围绕大牢而作。

时已傍晚，天色不好，起了风暂时却没有要下雨的迹象，大牢后门的巷道里，有数道身影互相搀扶着从那牢门里出来了，数辆马车正在这里等待，眼见众人出来，也有一名和尚带了十数人，迎了上去。

被放出来的人有年轻的，也有老人，只是身上的打扮都有着武者的气息，他们当中有不少甚至都被用了刑、带着伤。迎来的和尚与随行者以江湖的招呼拱手——他们也带了几名大夫。

“唐英雄、郑英雄，诸位前辈、兄弟，受苦了，此次事起仓促，官府奸猾，我等营救不及，实是大错……”

那和尚言辞恭敬。被救出来的绿林人中，有老者挥了挥手：“不必说，不必说，此事有找回来的时候。光明教仁义大德，我等也已记在心中。诸位，这也不是什么坏事，这大牢之中，咱们也算是趟清了路数，摸好了点了……”

“唐前辈所言极是……”众人附和。

“此事我们还是离开再说……”

“正是，先离开……”

议论声中，众人上了马车，一路远离。巷道空旷起来，而不久之后，便又有马车过来，接了另一拨绿林人离开。

不远处一座安静的小楼里，大光明教的高手云集，当初游鸿卓守候数日未见的河朔天刀谭正正是其中之一，他见多识广，守在窗前悄然从缝隙里看着这一切，随后转过去，将一些讯息低声告知房间里那位身宽体庞，犹如弥勒的男子：“‘引魂刀’唐简，‘龙拳’郑五，柴门拳的一些朋友……被救出来了，一会应当还有五凤刀的好汉，雷门的英雄……”

由于弥勒般的贵人到来，这样的事情已经进行了一段时间——原本是有其它小喽啰在这里做出记录的。听谭正回报了几次，林宗吾放下茶杯，点了点头，往外示意：“去吧。”他话语说完后片刻，才有人来敲门。

谭正过去开门，听那下属回报了情况，这才折返：“教主，先前那些人的来路查清了。”

“嗯。”林宗吾点了点头。

“听说乃是‘八臂龙王’一党，他赤峰山做不下去，却想不到来了泽州，要与我等为难，听说明日英雄会上，他便打算与我等对着干。”

“早先他经营赤峰山，本座还以为他有了些出息，想不到又回来跑江湖了，真是……格局有限。”

林宗吾淡淡地说着，喝了一口茶。这些时日，大光明教在泽州城内经营的是一盘大棋，聚拢了不少绿林豪杰，但自然也有许多人不愿意与之同行的，最近两日，更是冒出了一帮人，私下里游说各方，坏了大光明教不少好事，察觉之后谭正着人调查，如今方才知道竟是那八臂龙王。

这八臂龙王在近几年里原本也算得上是中原风头最劲的一列，赤峰山群豪最为兴盛时聚集十万英雄，然而到了这半年，有关赤峰山内讧的消息频出，大概是在饿鬼被孙琪打散前不久，平东将军李细枝麾下的力量打破了赤峰山，八臂龙王流落江湖，不意竟在此地出现。

谭正看着搜集上来的资料：“这‘八臂龙王’史进，据说原本是梁山匪寇，本号九纹龙，梁山破后失了踪迹，这几年才以八臂龙王闻名，他私下里打杀金人不遗余力。听人说起，武艺是相当高强的，有私下里的消息说，当初铁臂膀周侗刺杀粘罕，史进曾与之同行，还曾为周侗点化，传授衣钵……”

“哈哈……”听着谭正说话，林宗吾笑了起来，他起身走到窗口，背负了双手，“八臂龙王也好，九纹龙也好，他的武艺，本座早先是听说过的。当年本座拳试天下，本想过与之一晤，顾虑他是一方豪杰，怕损及他在下属心中地位，这才跳过。如此也好，周侗的最后传授……哈哈哈哈……”

林宗吾笑得开心，谭正走上来：“要不要今晚便去拜访他？”

“何必如此？我等来到泽州，所为何事？区区史进，都不能正面接下，如何面对这潭浑水后头的大敌？只需照常准备，明日英雄会上，本座便以双拳，亲自会会他的八角混铜棍，拔了他的龙皮龙筋！权做——”

“——此行的开胃菜了！”

风吹过城市，无数不同的意志，都在汇集起来。

武建朔八年，六月二十八。黑夜降临。

第七三二章 中冲（下）

风在吹，陆安民走在城墙上，看着南面远处传来的微微光亮，夜色之中，想象着有多少人在那里等待、承受煎熬。

他的心绪混乱，这一日之间，竟涌起万念俱灰的念头，但好在早已经历过大的变乱，此时倒也不至于纵身一跃，从墙头上下去。只是觉得黑夜中的泽州城，就像是囚牢。

这几日时间里的来回奔走，很难说其中有多少是因为李师师那日求情的原因。他已经历许多，感受过妻离子散，早过了被美色迷惑的年纪。这些时日里真正驱使他出头的，终究还是理智和最后剩下的文人仁心，只是未曾料到，会碰壁得如此严重。

这等乱世之中，任何势力每一次大的运动，都是赤果果的权力斗争，都要包含权力的上升与下降——这才是最直观的东西。但由于秩序的失去，此时的权力斗争，也早变得简单而粗暴，不仅如此，简单粗暴的背后，是更加快捷的见效，权力一上手，只要能够使唤得动人，无论金银、女人、富贵荣华，都将在一两天内迅速实现。早已不像武朝仍在时的盘根错节，就算一人倒台，瘦死的骆驼也能比马大。

军队在这里，有着天然的优势。只要拔刀出鞘，知州又如何？不过是个手无缚鸡之力的书生。

白日里的一巴掌，打掉了他苦苦积累的权威，也将让那些依附于他的人，迅速地离开找出路。在这样的时局、孙琪的默许之下，想要反抗是很难的——甚至于根本没有可能，对方根本不介意杀人。陆安民能看到这些，便只能把牙齿和血吞下，只是心中的愤懑和无奈，则更多的堆积起来了而已。

对付黑旗、清理内患，可杀错，绝不放过……说得漂亮，实际上，谁不是在揽自己的权力！孙琪接管了泽州，往后泽州便要成为他手下的势力。虎王朝堂几拨人：文臣、皇亲、武将。除了有文臣痕迹的一拨人苦苦地经营民生，其它两拨，又有谁懂治地安民的？

这几年来，虎王周围的皇亲国戚，几乎是肆无忌惮的划地而居，过着将周围所有东西都看做私产，随意掠夺打杀的好日子。看见了好东西就抢，看见了合眼的姑娘掳回府中都是常事，有格外残暴的将治下县城玩得十室九空，实在没人了跑到其他地方探望，要各处大臣孝敬的，也不是什么奇事。

而手有重兵的武将，只知掠夺圈地不知治理的，也都是常态。孙琪参与过早些年对小苍河的征伐，军队被黑旗打得鬼哭狼嚎，自己在逃跑的混乱中还被对方士兵砍了一只耳朵，从此对黑旗成员格外残暴，死在他手中或是黑旗或疑似黑旗成员者不在少数，皆死得苦不堪言。

在这两年风声鹤唳到处都可能是黑旗奸细的风声里，他反倒因此而受重用，从此一路升迁。这次泽州以孙琪为主，他手段严厉狠辣，私下里却又何尝不是在大肆牟取私利。养兵要钱粮，有了兵，就能滚出更多的钱粮来，几年来的军队大都如此运作。然而陆安民经营数年，稻子这样不顾后果的一割，泽州城，便难复旧观了。

眼下死一批人，可能平民还不太反应得过来。这一批上层士绅死了之后，城里的运作要出大问题，权力的空缺将导致大打出手，再死一批，到时候习惯了刀兵的泽州便是武力说话，混混横行。整个泽州城，也就真的要乱起来、垮下去了。

他又能有什么办法呢？

此时的泽州城于他而言，犹如囚牢，看着这一切，已经无能为力。不过，当看见昏暗中城墙上出现的那道身影时，陆安民还是在心中苦涩地笑了一下。

“知州大人。”

“这么几年不见，你还真是……神通广大了。”

“便是在京城时，师师找些关系，也能在夜里上城墙一趟的。陆大人，您这几日奔走，实在不易，您尽力了，不要再……”

“不要再什么？呵，我不是为了你们，你们不是唯一关心这城中子民的人，你们……呵，我说错了，你们其实也不关心这城中子民，我才是唯一关心的人……师师姑娘，你来安慰我，又是想从我这里知道些什么？”

看着前方披着薄斗篷，在昏暗中出现的女子，陆安民一时间心情激荡，语带讽刺。只见师师微微低了头，眼中闪过一丝歉意：“我……嗯……只是来谢过陆知州的……”

她说完这句，与陆安民并排而站，扭头望向城外。陆安民笑了一句：“哈，你总不会是以为本官要跳城墙，上来阻拦我的。”

师师微微低头，并不再说话，陆安民神情苦涩，心绪极乱，过得片刻，却在这安静中缓缓平息下来。他也不知道这女子过来是要利用自己还是真为了阻止自己跳城楼，但或许两者都有——隐隐的，他心中却愿意相信这一点。

远处的山和微光影影绰绰，吹来的风就像是山在远处的说话。不知什么时候，陆安民摇了摇头、叹了口气：“乱世人不如太平犬，是我失态了，我只是……君子远庖厨，闻其声，不忍见其死。有些事情就算看得懂，终究心有恻隐，家破人亡，这次很多人，可能还反应不过来，便要家破人亡了……”

“陆知州，您已尽力了。”

“尽力……对着那些当兵的，我没力气，尽的什么力……”他顿了顿，平静说道，“李姑娘，你坦白说，今日过来，有没有存利用我的心思？早几日呢？”

这句话说出来，场面安静下来，师师在那边沉默了许久，才终于抬起头来，看着他：“……有的。”

陆安民笑着望向城墙外：“好受吗？”

“多数时间不好受。”师师回答，过得片刻，补充道，“晚上做梦，都不好受。”

“那……你是什么时候加入他们的？”陆安民看着她，斟酌片刻，“我说的那位，他真的还活着吗？”

师师那边，安静了许久，看着山风呼啸而来，又呼啸地吹向远方，城墙远处，似乎隐隐有人说话，她才低声地开了口：“景翰十四年，那人杀掉了皇帝，他决定杀皇帝时，我不知道，世人皆以为我跟他有关系，其实言过其实，这有一些，是我的错……”

轻柔的语声，在风里浸着：“我当时在矾楼之中做那等事情，说是花魁，其实无非是陪人说话给人看的行当，说风光也风光，其实有的东西不多……那时有几位儿时相识的朋友，于我而言，自不一般，其实也是我心中盼着，这真是不一般的关系。”

“宁立恒是这其中之一，他是最不寻常之人，我一开始反倒不清楚。我那几位好友，多是京城小吏、落魄书生，李师师既然是京城花魁，又是这般不寻常的好友，偶尔与他们相聚，自然也能帮到他们些许……我心中存了功利的心思，如今想来，反倒并不纯粹。如今想来，那终究是我年轻无知，太过自大了。”

“至于立恒，他从来不需我的名声，只是我既然开口相邀，他偶尔便也去。一来二往，我将这关系做给了别人看，实际上我于他而言，却未必是个多特别的人。”

昏暗中，陆安民蹙眉倾听，沉默不语。

“……到他要杀皇帝的关口，安排着要将一些有干系的人带走，他心思缜密、算无遗策，知道他行事之后，我必被牵连，因此才将我计算在内。弑君那日，我也是被强行带离矾楼，后来与他一道到了西北小苍河，住了一段时间。”

“我那时早习惯了以言语动人，他杀景翰帝，乃是因为右相府的事情，这些事情，如今在中原也早已不是禁忌。右相一系当初忠贞为国、拳拳之心可鉴，景翰帝倒行逆施，我也心中愤慨，但总想着，不见得这样你就能杀皇帝、要造反。如此冲冠一怒，你又能做到什么？我与他辩论争执，不过，他也毫不相让。”

师师面上流露出复杂而缅怀的笑容，随即才一闪而逝。

“其实，以他的性情，能行这种事情，心中早已将各种情由想过无数遍，哪里是我这等整日浸淫风花雪月的肤浅女子可以辩倒的。这是他心中大事，不会对一女子让步，我劝说无果，便离了小苍河，在他的安排下，去了大理，后来，带发出家。”

她话语说得平静，陆安民的情绪，其实也已经安静下来，此时道：“你选了出家，未必没有他的原因吧？”

“或许有吧。”师师笑了笑，“举凡女子，仰慕英雄豪杰，人之常情，似我这等在矾楼中浸淫长大的，也算是多见了别人口中的人中龙凤。然而，除却弑君，宁立恒所行诸事，当是最合英雄二字的评价了。我……与他并无亲密之情，只是偶尔想及，他乃是我的好友，我却既不能帮他，亦不能劝，便只好去到庙中，为他诵经祈福，赎去罪孽。有了这样的心思，也像是……像是我们真有些说不得的关系了。”

“所以……你终究还是选择了帮他。因为他确是英雄。”

师师摇了摇头，眼中涌起浓浓的苦涩和悲凄，她闭了闭眼睛，然后睁开，言语犹如梦呓：“后来西北大战，女真亦南下，靖平之耻，他在西北对抗西夏，再抗女真，三年小苍河大战，我在大理，亦被震动……天下倾覆，汴梁百万人，以一个骗子守城，中原一败涂地。谁又做到过他这等事情，以西北贫瘠数城，抗天下围攻，至死不降……”

她说起这个，望了陆安民一眼，眼中像是有火焰在烧。陆安民也不禁点了点头：“没错，没人做得到。”

小苍河三年大战，小苍河击溃大齐进攻何止百万人，即便女真精锐，在那黑旗面前也难说必胜，后来小苍河遗下的奸细消息虽然令得中原各方势力束手束脚、苦不堪言，但只要说起宁毅、黑旗这些名字，许多人心中，终究还是得竖起大拇指，或感叹或后怕，不得不服。

“小苍河大战后，他的死讯传来，我心中再难安宁，有时候又想起与他在小苍河的论辩，我……终究不肯相信他死了，于是一路北上。我在吐蕃见到了他的妻子，然而对于宁毅……却始终不曾见过。”

她低下了头，昏暗之中看不清她的表情，但可想而知，恐怕是酸楚而复杂的，只是这么久过去了，随后语气上倒也听不出来什么：“她们对内说立恒未死，但没有多少人知道真假，我也不知道，离了吐蕃之后，她们担心我的安危，安排了人手随行保护，呵，其实……只是做给天下人看的疑兵之计。”

“……心魔宁毅的几位妻妾，听说有一两人，手段很强硬。”

“檀儿姑娘……”师师复杂地笑了笑：“或许确实是很厉害的……”

她顿了顿，过得片刻，道：“我心绪难平，再难回到大理，装模作样地念经了，于是一路北上，途中所见中原的情形，比之当初又更为艰难了。陆大人，宁立恒他当初能以黑旗硬抗天下，即便杀皇帝、背骂名也不为所动，我一介女流，能够做些什么呢？你说我是否利用你，陆大人，这一路上来……我利用了所有人。”

师师最后那句，说得极为艰难，陆安民不知如何接下，好在她随后就又开口了。

“即便是在这等情况下，热血之人，终究还是有，我这一路，求人放粮，求人行善，求人帮忙，细想下来，什么都没有付出过。然而在这等世道，想要做好事，是要吃大亏的，陆大人你做了好事，或许不是因为我，但这大亏，确实是摆在眼前，我一路之上，利用的何止是陆大人一人……”

“可又能如何呢？陆大人，我求的不是这天下一夕之间就变得好了，我也做不到，我前几日求了陆大人，也不是想着陆大人出手，就能救下泽州，或者救下将死的那些流民。但陆大人你既然是这等身份，心中多一份恻隐，或许就能随手救下几个人、几家人……这几日来，陆大人奔走来回，说无能为力，可实际上，这些时日里，陆大人按下了数十案子，这救下的数十人，终究也就是数十家庭，数百人侥幸避开了大难。”

师师望着陆安民，脸上笑了笑：“这等乱世，他们往后或许还会遭逢不幸，然而我等，自然也只能这样一个个的去救人，莫非这样，就不算是仁善么？”

看着那笑容，陆安民竟愣了一愣。片刻，师师才望向前方，不再笑了。

“我这一路，说是救人，终究是拿着别人的善心、别人的力量去的。有时候有了好结果，也有的时候，善心人就遭逢了厄运，濮阳水患过后，我还心中得意，想着自己终于能做些事情，后来……有人被我说动去救人，最终，全家都被女真人杀了，陆大人，这罪孽到底是落在我的身上，还是谁的身上呢？我不曾亲自拿刀上阵杀人，却让别人去，我不曾自己救人，却煽动陆大人你去，我还装模作样的给你磕头，其实磕头算什么，陆大人，我那时也只是想……多利用你一下……”

昏暗之中，师师披着斗篷的身影犹如剪影，陆安民侧着头看她，过了许久，终于还是哈哈笑起来：“所以，知道我上了城墙，你终究担心我跳下去……”

师师要说话，陆安民挥了挥手：“算了，你现在是撇清还是承认，都没关系了，如今这城中的局势，你背后的黑旗……到底会不会动手？”

“我不知道，他们只是保护我，不跟我说其它……”师师摇头道。

“也是了。”陆安民点头，“但有些事情，你们或许知道，或许不知道。这次的事，波及的远不止泽州一处，它是个大局，最重要的是，参与的还远不止虎王一系……”

夜晚的风声安谧，城墙之上昏暗的火光在风里摇曳，倒也看不清什么东西，城池之中灯火延伸、熄灭，明明暗暗的交织出一幕人群聚集声息的光景。陆安民在城头上说了许多事情，师师只是静静地听，待到夜已深了，陆安民停下来，她才面对陆安民，无比沉重地一揖，这不是女子的礼节，在此时却像是有着特殊的涵义。

“陆大人，你这样，或许会……”师师斟酌着词句，陆安民挥手打断了她。

“师师姑娘，不要说这些话了。我若因此而死，你多少会不安，但你只能这样做，这就是事实。说起来，你这样两难，我才觉得你是个好人，可也因为你是个好人，我反倒希望，你不要两难最好。若你真只是利用别人，反而会比较幸福。”

“陆大人……”

陆安民摇头：“我不知道这样是对是错，孙琪来了，泽州会乱，黑旗来了，泽州也会乱。话说得再漂亮，泽州人，终究是要没有家了，可是……师师姑娘，就像我一开始说的，世上不止有你一个好心人。你或许只为泽州的几条人命着想，救下几人是几人，我却是真正希望，泽州不会乱了……既然这样希望，其实终究有些事情，可以去做……”

他在这番说话之中，想通了什么，不久之后，两人才自城墙上离开。只一个人时，陆安民冷静下来细想，才意识到一些事情，自从大堂外被扇了耳光之后，孙琪不可能不派人盯着自己，而自己方才却能与师师姑娘在城墙上交谈那样久的时间……这黑旗，对虎王权力系统的渗入，又到了一个什么样的程度？

************

同样的夜色里，不知道有多少人，在黑暗中诡秘地在行动。夏日的风吹了半夜，第二天早上，是个阴天，处斩王狮童的日子便在明日了。大清早的，城内二松胡同一处破院前方，两个人正在路边的门槛上蹲坐着吃面，这两人一位是大概四十岁的中年汉子，一位是二十多岁的年轻人。

两个人都算得上是泽州本地人了，中年汉子样貌敦厚，坐着的样子稍微稳重些，他叫展五，是远远近近还算有些名头的木匠，靠接街坊的木匠活过日子，口碑也不错。至于那二十多岁的年轻人，样貌则有些难看，尖嘴猴腮的一身流气。他名叫方承业，名字虽然端正，他年少时却是让附近街坊头疼的混世魔王，后来随父母远迁，遭了山匪，父母过世了，于是早几年又回到泽州。

早年的混世魔王如今也是混混，他孤身一身，在附近打架斗殴乃至收保护费无所不为，但本着兔子不吃窝边草的江湖气，在附近这片，方承业倒也不至于让人天怒人怨，甚至若有些外乡人砸场子的事情，大家还都会找他出头。

他每日里打流，今日大概是见到展五叔家中吃面，过来蹭面。此时端了大碗在门边吃，分外没有形象，展五蹲在门槛边，有一搭没一搭的与他说话。

这是泽州数万人中每日里最为常见的情形，然而双方说着的，却可能是最不能被人听到的对白。

“……昨夜的消息，我已通知了行动的兄弟，以保万无一失。至于突然来的联络人，你也不要不耐烦，这次来的那位，代号是‘黑剑’……”

“咕……”方承业的面条差点呛到鼻孔里，“……唔……素么……什么……”

“可能是那一位，你要去见，便准备好了……”

交谈中流出的讯息令得方承业格外失态，过得好久他才恢复过来，他按捺住情绪，一路回到家中，在破旧的房间里打转——他这等江湖混混，多半身无长物，家徒四壁，他想要找些好东西出来，此时却也抓耳挠腮地无从寻找。过了好久，才从房间的墙砖下弄出一个小包裹，里面包着的，竟是一块腊肉，其中以肥肉居多。

他在附近打流，自然也有些混混常常来往，一般来说腊肉要挂在厨房熏着吹风比较易保存，但大家都过得不好，若是挂出来，估计这块肉早就没了。好在他埋下去的日子也不久，腊肉看来成色还不错。

鬼鬼祟祟地将腊肉换了个包裹，方承业将它揣在怀里，中午草草吃了些东西，边出门去与展五汇合，打的是有人找展五做事情的名头。两人一路前行，展五询问起来，你这一上午，准备了什么。方承业将腊肉拿出来给他看了。

“呃……”展五一脸复杂，“这肉看来不错，够肥了，不过，就拿这个去，是不是有点太……太奇怪了？”

“不拿这个，我还有什么？家中被那群人来来去去，有什么好东西，早被糟蹋了。我就剩这点……原本是想留到过年分你一些的。”方承业一脸流氓相，说完这些面色却微微肃容起来，“若来的真是那位，我……其实也不知道该拿些什么，就像展五叔你说的，只是个礼数。但这么两年……老师若是不在了……对师娘的礼数，这就是我的孝心……”

他在展五面前，极少提及老师二字，但每次提起来，便极为恭敬，这可能是他极少数的恭敬的时候，一时间竟有些语无伦次。展五拍了拍他的肩膀：“咱们做好了事情，见了也就足够高兴了，带不带东西，不重要的。”

“那是，事情当然要做好……不过，礼数也重要……”方承业又前后不一地说了一句。

两人一路前行，到得城中一处平平无奇的院落旁，敲了门，有人过来开了，又对了暗语，他们穿过外头院子，进到里面的房间。推开门，房间里有三个人，一男一女正在桌边说话，更里面一点是个正在看书的男人，见来了人，站了起来。

方承业却陡然间懵了，定在了那儿。展五进门之后，如常说话，他看见桌边那为首的穿着黑衣目光明澈的女子，隐约猜到对方的身份，心中也是激动，但扭头看方承业时，只见这平素尖嘴猴腮一身流气的混子此时竟已流气全无，他红了眼眶，神情肃穆得就像是要去决死搏杀。

“老师……”年轻人说了一句，便跪下去。里面的书生却已经过来了，扶住了他。

“展五兄，还有方猴子，你这是干什么，以前可是天地都不跪的，不要矫情。”

书生对展五打了个招呼，展五怔怔的，随后竟也行了个不怎么标准的黑旗军礼——他在竹记身份特殊，一开始未曾见过那位传说中的东家，后来积功往上升，也一直未曾与宁毅照面。

书生回以一礼，之后看着方承业，张开手将他抱了一下，拍打了一下他的后背，笑出来：“比以前长高了。”

“老师，你没死……”

“本来就说没死，不过完颜希尹盯得紧，出面要谨慎。我闲得无聊，与你西瓜师娘这次去了西夏，转了一个大圈回来，适逢其会，与你们碰个面。其实若有要事，也不必顾虑我们。”

方承业情绪昂然：“老师您放心，所有事情都已经安排好了，您跟师娘只要看戏。哦，不对……老师，我跟您和师娘介绍情况，这次的事情，有你们二老坐镇……”

“什么二老，没规矩了你？”宁毅失笑，“这次的事情，你师娘参与过计划，要过问一下的也是她，我呢，主要负责后勤工作和看戏，嗯，后勤工作就是给大家泡茶，也没得选，每人就一杯。方猴子你情绪不对，不必交代工作了，展五兄，麻烦你与黑剑老大说一说吧，我跟猴子叙一叙旧。”

他说到“黑剑老大”这个名字时，略带调侃，被一身黑衣的西瓜瞪了一眼。此时房间里另一名男子拱手出去了，倒也没有打招呼——这些环节上的许多人彼此其实也不需要知道对方身份。

**************

自小苍河三年大战后，中原之地，一如传闻，确实留下了大量的黑旗成员在暗中行动，只不过，两年的时间，宁毅的死讯传播开来，中原之地各个势力也是不遗余力地打击内中的间谍，对于展五、方承业等人来说，日子其实也并不好过。

尤其是在宁毅的死讯传得神乎其神的时候，感觉黑旗再无前途，选择投敌或是断了线的潜伏人员，也是不少。但好在当初竹记的宣传理念、组织方式本就高出这个时代一大截，因此到得如今，暗伏的众人在中原大地还能保持足够有效的运作，但如果再过几年，恐怕一切都会真的土崩瓦解了。

眼下在泽州出现的两人，无论对于展五还是对于方承业而言，都是一支最有效的强心剂。展五按捺着心情给“黑剑”交待着这次的安排，明显过于激动的方承业则被宁毅拉到了一边叙旧，说话之中，方承业还突然反应过来，拿出了那块腊肉做礼物，宁毅哑然失笑。

“……说起来，这次用黑剑这个代号也算是故意的，下次便不能用了，免得你们能猜到，透出消息后，别人也能猜到。”

“听说这位师娘刀法最厉害。”

宁毅失笑：“是啊，当初用这个代号，就是反其道而行。她跟我说：既然我最擅用刀，代号便要用剑，而一字反义，另一字最好用正。我当时说，那难道叫霸剑？但你师娘说，她心狠手黑，令人胆寒，所以可以叫黑剑，哈哈哈哈呼呼呼呼……”

他说起这番话，戳中了自己的笑点，笑不可支。方承业心情正激动，对师娘尊敬无已，却无法发现其中的幽默了，一脸的严肃。宁毅笑得一阵，便被心狠手黑令人胆寒的女子给瞪了，宁毅拍拍方承业的肩膀：“走走走，我们出去，出去说，也许还能去看个戏。”

两人走出房间，到了院子里，这时候已是下午，宁毅看着并不明媚的天色，肃容道：“这次的事情最重要，你与展五兄搭档，他在这里，你若是有事，便不必陪我，事了之后，还有时间。”

方承业却摇头：“事情确实已安排好了，若真有变化，自然也会有人找来。嗯……”他也看看天色，“若是计算不错，威胜那头，应当已经发动了。”

威胜那头，应当已经发动了。

院落里，这句话轻描淡写，两人却都已经抬起头，望向了天空。过得片刻，宁毅道：“威胜，那女人答应了？”

“答应了。她骑虎难下，王巨云也虎视眈眈……不过就算她不答应，我们也有其它的人选。对了，按照我们的消息，王巨云恐怕便是当初永乐朝的尚书王寅。”

“嗯，这个我知道。”宁毅点了点头，“孔雀明王剑，还是很厉害的。”

过了一阵，宁毅道：“城内呢？”

“城内也快……”方承业说了数字。

宁毅笑起来：“既然还有时间，那我们去看看其他的东西吧。”

“啊？”

“大光明教的聚会不远，应该也打起来了，我不想错过。”

“老师……千金之子坐不垂堂……”

“放心，都安排好了。”他看了看还阴着的天色，“王狮童就要授首，城里城外，所有人都为了这件事，憋足了劲，预备一吹哨就对冲开打。这中间，有多少人是冲着我们来的，虽然我们是可爱迷人的反派角色，但是看看他们的努力，还是可以的。”

威胜，大雨。

楼书恒躺在牢房里，看着那一队奇怪的人从门外走过去了，这队人犹如依仗一般，有人着甲持刀，有人捧着鲜艳华服，神色肃穆难言。

——有人要从牢里被放出来了。

他心中闪过这样的明悟，然后，又颓然躺下。

外头的大雨愈发激烈，水正渗进来，何等漫长的折磨啊，他不知道什么时候才会结束……

不久，那一队人来到楼舒婉的牢门前。

威胜已经发动——

泽州大军军营，一切已经肃杀得几乎要凝固起来，距离斩杀王狮童只有一天了，没有人能够轻松得起来。孙琪同样回到了军营坐镇，有人正将城内一些不安的消息不断传回来，那是关于大光明教的。孙琪看了，只是按兵不动：“跳梁小丑，随他们去。”

宁毅与方承业走出院子，一路穿过了泽州的市集长街，紧张感虽然弥漫，但人们依旧在如常地生活着，市集上，店铺开着门，小贩偶尔叫卖，一些闲人在茶馆中聚集。

大牢里，游鸿卓看着外面透过来的阴沉的天色，隐约觉得，什么事情，正要发生。

大光明教的英雄大会在城内寺庙的广场上举行，随着事情的推进，一群在城内揭露大光明教与虎王勾结，故意陷害绿林人然后施恩内幕的绿林武者，也已经出现了。为首的是一名手持八角混铜棍的久历战阵的英雄。

“八臂龙王”史进，这几年来，他在对抗女真人的战阵中，杀出了赫赫威名，也是如今中原之地最令人敬佩的武者之一。赤峰山大变之后，他出现在泽州城的会场上，也顿时令得许多人对大光明教的观感发生了摇摆。

“佛王”林宗吾也终于正面站了出来。

此时中原大地的最强一战，便要展开。

第七三三章 天地不仁 万物有灵（上）

临近申时，城中的天色已渐渐露出了一丝明媚，下午的风停了，触目所及，这个城市渐渐安静下来。泽州城外，一拨数百人的流民绝望地冲击了孙琪军队的营地，被斩杀大半，当日光推开云霾，从天空吐出光芒时，城外的坡地上，士兵已经在阳光下收拾那染血的战场，远远的，被拦在泽州城外的部分流民，也能够看到这一幕。

少量幸存者被连成长串，抓进城中。城门处，注意着事态的包打听快速奔走，向城中许多茶肆中聚集的平民们，描述着这一幕。

自发组织起来的民团、义勇亦在各处聚集、巡视，试图在接下来可能会出现的混乱中出一份力，与此同时，在另一个层次上，陆安民与麾下一些下属来回奔走，游说此时参与泽州运作的各个环节的官员，试图尽可能地救下一些人，缓冲那必然会来的厄运。这是他们唯一可做之事，然而只要孙琪的军队掌控此地，田里还有稻子，他们又岂会停止收割？

如同天灾来时动物们的活动，察觉到危险后，在利索能力的范围内，人们也都以各自的形式，尽可能地选择着抗争。

宁毅与方承业走在街道上，看着远远近近的这一切，肃杀中的焦灼，人们粉饰平静后的忐忑。黑旗真的会来吗？那些饿鬼又是否会在城内弄出一场大乱？即便孙将军及时镇压，又会有多少人遭到波及？

孩子们追打奔跑过脏乱的菜市，可能是家长的妇人在不远处的门口看着这一切。

“……南方的情况，其实还好。吐蕃的环境艰苦一些，郭药师的残部去了那边你是知道的，我们有过一些摩擦，但他们不敢惹我们。从吐蕃到湘南苗疆，我们一共有三个据点，这两年，内部的改造和整顿是要务，上下一条心是非常重要的……另外，往日里我插手太多，固然可以振奋士气，但是内里要发展，不能寄托于一个人，希望他们能真心认同一些想法，脑子要再多动一点，想得要更深一点。他们想要的将来是什么样的……所以，我暂时不多出现，也并不是坏事……”

“那老师这几年……”

“没事的时候讲讲课，你前后有几批师兄弟，被找过来，跟我一起讨论了华夏军的将来。光有口号不行，纲领要细，理论要经得起推敲和计算。‘四民’的事情，你们应该也已经讨论过好几遍了。”

“民族、民权、民生、民智，我与展五叔他们说过几次，但民族、民权、民生倒是简单些，民智……一时间似乎有些无处下手。”

宁毅扭头看了看他，蹙眉笑起来：“你脑子活，确实是只猴子，能想到这些，很不简单了……民智是个根本的大方向，与格物，与各方面的思想相连，放在南面，是以它为纲，先兴格物，北面的话，对于民智，得换一个方向，我们可以说，理解华夏二字的，即为开了明智了，这毕竟是个开端。”

方承业想了想，他还有些犹豫，但终于点了点头：“然而这两年，他们查得太厉害，以往竹记的手段，不好明着用。”

“这次的事情之后，就可以动起来了。田虎按捺不住，我们也等了好久，正好杀鸡儆猴……”宁毅低声说着，笑了笑：“对了，你是在这里长大的吧？”

“过去两条街，是父母健在时的家，父母过后之后，我回来将地方卖了。这边一片，我十岁前常来。”方承业说着，面上保持着吊儿郎当的神色，与街边一个大叔打了个招呼，为宁毅身份稍作遮掩后，两人才继续开始走，“开客栈的李七叔，往日里挺照顾我，我后来也过来了几次，替他打跑过闹事的混子。不过他这个人软弱怕事，将来就算乱起来，也不好发展重用。”

宁毅拍了拍他的肩膀，过得片刻方道：“想过这里乱起来会是什么样子吗？”

“想过……”方承业沉默片刻，点了头，“但跟我爹娘死时比起来，也不会更惨了吧。”

宁毅看着他，方承业微微低下头，随后又露出坚毅的目光：“其实，老师，我这几天也曾想过，要不要警告身边的人，早些离开这里——只是随意想想，当然不会这样去做。老师，他们如果遇上麻烦，到底跟我有没有关系，我不会说无关。就当是有关系好了，他们想要太平，大家也想要太平，城外的饿鬼何尝不想活，而我是黑旗，就要做我的事情。当初跟随老师上课时，汤敏杰有句话说得或许很对，总是屁股决定立场，我现在也是这样想的，既然选了坐的地方，妇人之仁只会坏更多事情。”

宁毅目光平静下来，却微微摇了摇头：“这个想法很危险，汤敏杰的说法不对，我早就说过，可惜当初未曾说得太透。他去年外出办事，手段太狠，受了处分。不将敌人当人看，可以理解，不将百姓当人看，手段狠毒，就不太好了。”

“他……”方承业愣了半晌，想要问发生了什么事情，但宁毅只是摇了摇头，并未细说，过得片刻，方承业道：“可是，岂有万世不变之对错真理，泽州之事，我等的对错，与他们的，终究是不同的。”

宁毅却是摇头：“不，恰恰是相同的。”

他们转出了这边菜市，走向前方，大光明教的寺庙已经近在眼前了。此时这街巷外头守着大光明教的僧众、弟子，宁毅与方承业走上前去时，却有人首先迎了过来，将他们从侧门迎接进去。

对于自方在大光明教中也有安排，方承业自然见怪不怪。相对于当初大肆征兵，后来多少还有个体系的伪齐、虎王等势力，大光明教这种广揽群雄来者不拒的绿林组织活该被渗透成筛子。他在暗中活动久了，才真正明白华夏军中数次整风整肃到底有着多大的意义。

只是这一路前行，周围的绿林人便多了起来，过了大光明教的后门，前方寺庙广场上更是绿林群雄聚集，远远看去，怕不有上千人的规模。引他们进来的人将两人带上二楼僧房，聚集在过道上的人也都给二人让步，两人在一处栏杆边停下来，周围看来都是形容各异的绿林好汉，甚至有男有女，只是置身其中，才觉得气氛怪异，恐怕都是宁毅带着来的黑旗成员们。

这廊道位于武场一角，下方早被人站满，而在前方那武场中央，两拨人明显正在对峙，这边便如同戏台一般，有人靠过来，低声与宁毅说话。

“史进知道了这次大光明教与虎王内部勾结的计划，领着赤峰山群豪过来，方才将事情当众揭穿。救王狮童是假，大光明教想要借此机会令众人归心是真，而且，或许还会将众人陷于危险境地……不过，史英雄这边内部有问题，方才找的那透露消息的人，翻了口供，说是被史进等人逼迫……”

将这些事情说完，介绍一番，那人退后一步，方承业心中却涌着疑惑，忍不住低声道：“老师……”

宁毅看着前方，拍了拍他的肩膀：“这世间是非对错，是有万世不易的真理的，这真理有两条，理解它们，基本上便能了解世间一切对错。”

他虽然未曾看方承业，但口中话语，并未停下，平静而又温和：“这两条真理的第一条，叫做天地不仁，它的意思是，主宰我们世界的一切事物的，是不可变的客观规律，这世界上，只要符合规律，什么都可能发生，只要符合规律，什么都能发生，不会因为我们的期待，而有半点转移。它的计算，跟数学是一样的，严格的，不是含糊和模棱两可的。”

“而构成对错衡量的第二条真理，是生命都有自己的倾向性，我们姑且叫做，万物有灵。世界很苦，你可以憎恨这个世界，但有一点是不可变的：只要是人，都会为了那些好的东西感到温暖，感受到幸福和满足，你会觉得开心，看到积极向上的东西，你会有积极向上的情绪。万物都有倾向，所以，这是第二条，不可变的真理。当你理解了这两条，一切都只是计算了。”

随后，宁毅的话语缓慢下来，似乎要强调：“有倾向的生命，生存在没有倾向的世界上，理解这个世界的基本规则，理解人的基本属性，然后进行计算，最终达到一个尽量满足我们倾向性的积极和温暖的结果，是人对于智慧的最高尚的运用。但之所以强调这两条，是因为我们要看清楚，结果必须是积极的，而计算的过程，必须是冰冷的、严格的。脱离这两者的，都是错的，符合这两者的，才是对的。”

几乎是低声地，一字一顿将这番话说完，宁毅举起手，指向前方的武场：“你看，万物有灵，所有每一个人，都在为自己觉得好的方向，做出抗争。他们以他们的智慧，推演这个世界的发展，然后做出认为会变好的事情，然而天地不仁，计算是否正确，与你是否善良，是否慷慨激昂，是否饱含伟大目标没有任何关系。如果错了，苦果一定到来。”

“所以，天地不仁以万物为刍狗，圣人不仁以百姓为刍狗。为了实质上能够真正达到的积极正面，放下所有的乡愿，所有的侥幸，所进行的计算，是我们最能接近正确的东西。所以，你就可以来算一算，如今的泽州，这些善良无辜的人，能不能达到最终的积极和正面了……”

……

天地不仁，然万物有灵。

……

所以每一个人，都在为自己认为正确的方向，做出努力。

武场上，史进持棍而立，他身材高大、气势凛然，顶天立地。在方才的一轮口舌交锋中，赤峰山的众人未曾料到那告密者的变节，竟在武场中当场脱下衣物，露出满身伤痕，令得他们随后变得极为被动。

但史进微微闭着眼睛，并未为之所动。

自与周侗一道参与刺杀粘罕的那场大战后，他侥幸未死，从此踏上了与女真人不断的战斗当中，哪怕是数年前天下围剿黑旗的境况中，赤峰山也是摆明车马与女真人打得最惨烈的一支义军，他因此积下了厚厚的名望。

但驱使他走到这一步的，并非是那层虚名，自周侗最后那一夜的亲传，他于战阵中搏杀近十年时间，武艺与意志早已坚如磐石。除了因内讧而崩溃的赤峰山、那些无辜死去的弟兄还会让他动摇，这世上便再也没有能打破他心防的东西了。

十年沙阵，由武入道，这一刻，他在武道上，已经是真正的、名副其实的大宗师。

如果周宗师在此，他会如何呢？

林宗吾已经走下武场。

“……虽然其中有着诸多误会，但本座对史英雄仰慕敬重已久……今日情况复杂，史英雄看来不会相信本座，但这么多人，本座也不能让他们就此散去……那你我便以绿林规矩，手上功夫说了算。”

林宗吾抬起手来，亦有掌握风雷的气势与压迫感。

“一！对一！”

当初年少任侠的九纹龙，如今顶天立地的龙王睁开了眼睛。那一刻，便似有雷光闪过。

……

“好。”

……

武场上，风雷在轰然间冲撞在一起，超越武者极限的对决开始了——

第七三四章 天地不仁 万物有灵（下）

下午的日光从天际落下，庞大的身躯卷起了风声，袈裟袍袖在空中兜起的，是如涡旋般的罡风，在猝然的交锋中，砸出轰然声响。

在这一刻，人们口中的佛王收敛了善意，如金刚怒目，奔突往前，凌厉的杀意与凛冽的气势，看起来足可碾碎眼前的一切敌人，尤其是在常年习武的绿林人眼中，将自己代入到这摄人心魄的挥拳中时，足以让人胆战心寒。不光是拳脚，在场的多数人恐怕只是触及林宗吾的身体，都有可能被撞得五脏俱裂。

而在这一瞬间，武场对面的八臂龙王，展露出的亦是令人心寒的战神之姿。那声平静的“好”字还在回荡，两道身影陡然间拉近。武场中央，沉重的八角混铜棍扬起在天空中，奋起千钧棒！

林宗吾的双手犹如抓握住了整片大地，挥砸而来。

那轰的一声响起时，令人头皮都为之发麻。

武道巅峰全力施为时的恐怖力量，即便是在场的大部分武者，都不曾见过，甚至于习武一生，都难以想象，也是在这一刻，出现在他们眼前。

兵器在这种层次的对决里，已经不再重要，林宗吾的身形奔突飞跃，拳脚踢、砸之间力道似有千钧，袍袖亦兜起罡风，面对着史进那在战阵间杀人无数的混铜棒，竟没有丝毫的示弱。他那庞大的身形原本每一寸每一分都是武器，面对着铜棒，转眼间砸打欺近，要与史进变成贴身对轰。而在接触的瞬间，两人身形绕圈疾走，史进棒舞如雷，在旋走之中劈头盖脸地砸过去，而他的攻势也并不只靠武器，一旦林宗吾欺近，他以肘对拳，以腿对腿，面对林宗吾的巨力，也没有丝毫的示弱。

尘埃飞旋，地面上石块在踩踏中破裂，又溅起来飞出去。除了这打斗之声，周围一时间安静得令人窒息，如果有十年前见过吕梁山一战的旁观者，或许就能发现，林宗吾此时的攻势如大江，如海潮，澎湃厚重，连绵不绝。

他的袍袖兜起罡风，身形挥砸中，一拳一招推起下一拳下一招，近乎不绝不尽。江湖之上武艺中原有长江三叠浪这种效法自然的武艺，顺大势而攻，犹如大河巨浪，将威力推至最高。然而林宗吾的武艺已经完全凌驾于这概念之上，十年前，红提领悟太极的哲学入武道，她借力打力、卸力，将自身溶入自然之中，顺势寻找每一个破绽，在战阵中杀人于举手投足，至比武时，林宗吾的力量再大，始终无法真正将力量打上她。而到得如今，或许是当初那一战的启发，他的力量，走向了属于他的另一个方向。

操纵力量，掌控力量，如水流般的积蓄和爆发那巨大的力量。如漩涡海浪，又如大河绝堤，千万倾的洪流奔泻，对着眼前的敌人，不留任何余地的冲撞压下。这是顺应太极如水之后的至大破坏。

而面对着这样的力量，虽然史进在两人回旋对轰之中往往属于后退的那一个，却没有人认为他是处于下风，枪棒原本便是一寸长一寸强，在林宗吾排山倒班般的攻势中，他稳稳地将两人拉开在固定的距离里，棒影飞舞，同样将足可裂地崩石的攻击，不断地攻向敌人。

如果说林宗吾的拳脚如大海汪洋，史进的攻击便如千万龙腾。鲤鱼朔千里，逆流而化龙，巨龙有不屈的意志，在他的攻击中，那千万巨龙舍身冲上，要撞散敌人，又如同千万雷鸣，轰击那排山倒海的汪洋大潮，试图将那千里巨浪硬生生地砸溃。

两人的武艺皆已入道，走的又都是正面对撼的路子。在场千人纵然许多修为不够，此时竟也能隐约看懂其中展露出来的昂然意志。

多年之前林宗吾便说要挑战周侗，然而直到周侗杀身成仁，这样的对决也未能实现。后来吕梁山一战，观众不多，陆红提的剑道，杀人只是为救人，务实之至，林宗吾虽然正面硬打，然而在陆红提的剑道中始终憋屈。直至今日，这等对决出现在千百人前，令人心神激荡，壮阔不已。林宗吾打得顺畅，陡然间开口长啸，这声音犹如金刚梵音，浑厚高亢，直冲云天，往武场四面八方扩散出去。

众人都隐约明白这是注定名留青史的一战，一时间，满天的光华，都像是要聚集在这里了。

……

宁毅看着这一切，手指轻轻敲打着栏杆，低声说话，语气在远处那激昂的打斗中，却显得平静。犹如区隔于世界的另一端。

“……一个人在世上如何生活，两个人如何，一家人，一村人，直至千万人，如何去生活，厘定怎样的规矩，用怎样的律法，沿怎样的习俗，能让千万人的太平更为长久。是一项最为复杂的计算。自有人类始，计算不断进行，两千年前，百家争鸣，孔子的计算，最有代表性。”

“孔子的一生，追求仁、礼，在当时他并没有受到太多的重用，其实从现在看过去，他追求的到底是什么呢，我认为，他首先很讲道理。以德报怨何如？以直报怨，以德报德。这是使善恶有报的基本说法。在当时的社会，慕侠义，重复仇，杀人偿命欠债还钱，正义很简单。后世所称的以德报怨，其实是乡愿，而乡愿，德之贼也。然而，单说他的讲道理，并不能说明他的追求……”

“孔子的论语里，有子贡赎人、子路受牛的故事。鲁国有律法，国人若是见到同胞在外沦为奴隶，将之赎回，会得到奖赏，子贡赎人，不要奖赏，而后与孔子说，被孔子骂了一顿，孔子说，这样一来，别人就不会再到外面赎人了，子贡在实质上害了人。而子路见人溺水，对方送他一头牛，子路欣然接下，孔子非常高兴：国人往后必然会勇于救人。”

“而在这个故事之外，孔子又说，亲亲相隐，你的父亲犯了罪，你要为他隐瞒。这个符不符合仁德呢？似乎不符合，受害者怎么办？孔子当时提孝道，我们以为孝重于一切，然而不妨回头想想，当时的社会，地广人稀国家松散，人要吃饭，要生活，最重要的是什么呢？其实是家庭，那个时候，如果反着提，让一切都秉承公道而行，家庭就会破裂。要维系当时的生产力，亲亲相隐，是最务实的道理，别无他法。”

“《论语》的许多故事和说法，围绕几个核心，却并不统一。但如果我们静下心来，只要一个统一的核心，我们会发现，孔子所说的道理，只为了真正在实质上维护当时社会的稳定和发展，这，是唯一的核心目标。在当时，他的说法，没有一项是不切实际的。”

宁毅敲打栏杆的声音单调而平缓，在这里，话语微微顿了顿。

“春秋之后，国家的范围扩大，渐渐发展，一个国家已经不是一城一地了。人们虽然拿起论语治天下，以直报怨却慢慢的在淡化，子贡赎人子路受牛不再被提倡，至唐时，国家的存在进一步增强，亲亲相隐也被限定了范围，谋反谋逆不可隐。我们说，以德报怨真的合道理吗？如果大家都说以德报怨，有一天你要报仇，岂不是会被大家阻止？然而在实质意义上，国家越来越大，一个地方的人到另一个地方，你不了解旁边的人，他说报仇，你如何查证？如果大家都性情刚直，以直报怨，社会反有可能过犹不及，在实质上崩溃。所以当国家有千万之民，官员、执法又不可能时时到位时，弱化民众的性情，成为实质上长久的道路。”

“春秋战国，秦汉晋唐，至于如今，两千年发展，儒家的代代改进，不断修正，是为了礼吗？是为了仁？德？其实都只是为了国家实质上的延续，人在实质上得到最多的利益。然而论及对与错，承业，你说他们对还是不对呢？”

方承业蹙着没有，此时却不知道该回答什么。

宁毅看着武场上的打斗：“两千年了，亿万人生了又死，任何国家，区区两百年的延续。论及对错，承业，圣人论对错的方法，与乡愿是不同的。”

他微微的，叹了口气：“世人皆愿意相信对与错的判定，普通人面对事情，问一句什么是对的什么是错的，相信按对的做一定会好。譬如何时务农，我们在最好的日子插秧，剩下的放归天意，简单明白，对吧？”

宁毅笑了笑：“两千年前，孔子与一群人——或许也是我们这样的普通人，讨论怎么样过日子，能过下去，能尽量过好。两千年来，人们修修补补，到现在国家能延续两百多年，我们能有当初武朝那样的繁华，到终点了吗？我们的终点是让国家千秋百代，不断延续，要寻找方法，让每一代的人都能够幸福，基于这个终点，我们寻求千万人相处的方法，只能说，我们算出了一条很窄的路，很窄很窄，但它不是答案。如果以要求论对错，我们是错的。”

“孔子不知道怎样是对的，他不能确定自己这样做对不对，但他反复思考，求真而务实，说出来，告诉别人。后世人修修补补，然而谁能说自己绝对正确呢？没有人，但他们也在深思熟虑之后，推行了下去。圣人不仁以百姓为刍狗，在这个深思熟虑中，他们不会因为自己的善良而心存侥幸，他严肃认真地对待了人的习性，严肃认真地推演……反面如史进，他性格刚直、信兄弟、讲义气，可推心置腹，可向人托付性命，我既欣赏而又敬佩，然而赤峰山内讧而垮。”

“什么对，什么错，承业，我们在问这句话的时候，其实是在推卸自己的责任。人面对这个世界是艰难的，要活下来很艰难，要幸福生活更艰难，做一件事，你问，我这样做对不对啊，这个对与错，基于你想要的结果而定。但是没人能回答你——世界知道，它会在你做错了的时候，给你当头一棒，更多的时候，人是对错参半，你得到东西，失去另外的东西。”

“人只能总结规律。面对一件大事，我们不知道自己接下来的一步是对还是错，但我们知道，错了，非常凄惨，我们心中恐惧。既然恐惧，我们反复审视自己做事的方法，反复去想我有没有什么遗漏的，我有没有在计算的过程里，加入了不切实际的期待。这种恐惧会驱使你付出比旁人多无数倍的心力，最终，你真正尽力了，去迎接那个结果。这种恐惧感，让你学会真正的面对世界，让人学会真正的责任。”

“试想一个普通人，经营一摊子生意，他很善良，看着身边一切都和乐融融就行，他不在乎三姑六婆在里面拿了钱，不在乎自己兄弟在台面下有私心。有一天生意垮了，他说，我就是个普通人，我善良有错吗？设想有一天，这个人要经营一个国家……”

“回到插秧上，有人今天插了秧，等待天命给他丰收或者是饥荒，他知道自己控制不了天气，他尽力了，心安理得。也有人插了秧，他对饥荒非常恐惧，所以他挖水渠，建池塘，认真分析每一年的天气，灾害规律，分析有什么粮食灾害后也可以活下来，千秋百代后，也许人们会因为这些恐惧，再也不必害怕天灾。”

“我们不知道什么样的行为是对的，但我们知道什么样的态度是最对的。孔子是对的，他针对当时生活的条件，提出了真正可以运作下去的，最大的良善。圣人不仁是对的，他们求真而务实，不会提出不能运作的善良。唐时安史之乱，有将领张巡守睢阳，围城无粮，他将小妾先杀给将士吃了，然后让士兵吃城里的人，守到最后，战死疆场，甚至他也是对的。”

宁毅顿了许久：“然而，普通人只能看见眼前的对错，这是因为首先没可能让天下人读书，想要教会他们这么复杂的对错，教不了，与其让他们性情暴烈，不如让他们性情软弱，让他们软弱是对的。但如果我们面对具体事情，譬如泽州人，大难临头了，骂女真，骂田虎，骂饿鬼，骂黑旗，骂这乱世，有没有用？你我心怀恻隐，今天这摊浑水，你我不趟了，他们有没有可能在实质上到达幸福呢？”

宁毅拍了拍方承业的肩膀：“未来的几年，时局会愈发艰难，我们不参与，女真会真正的南下，取代大齐，覆灭南武，蒙古人可能会南下，我们不参与，不壮大自己，他们能不能幸存，甚至不说将来，今天有没有可能幸存？什么是对的？未来有一天，天下会以某一种方式平定，这是一条窄路，这条路上一定鲜血淋淋。为泽州人好，什么是对的，骂肯定不对，他拿起刀来，杀了女真杀了饿鬼杀了大光明教杀了黑旗，从此天下太平，只要做得到，我引颈以待。做得到吗？”

“战争就是对子，一定会死很多人。”宁毅道，“多年前我杀皇帝，因为很多让我觉得认同的人，觉醒的人、伟大的人死了，杀了他，是不妥协的开始。这些年来我的身边有更多这样的人，每一天，我都在看着他们去死，我能心怀恻隐吗？承业，你甚至不能让你的情绪去干扰你的判断，你的每一次犹豫、动摇、计算失误，都会多死几个人。”

“你只能冷静地看，反复地提醒自己天地不仁的客观规律，他不会因为你的善良而宽待你，你反复地去想，我想要达到的这个将来，死了很多很多人的将来，是否已经是相对最好的了。是否在死去这么多人之后，经过没有倾向的客观计算，能符合万物有灵这个倾向性的结果……”

……

武场上，豪壮刚勇的打斗还在继续，林宗吾的衣袖被呼啸的棒影砸得粉碎了，他的双臂在攻击中渗出鲜血来，滴滴飞洒。史进的肩上、手上、额角都已受伤，他不为所动地沉默迎上。

前方，“佛王”双拳的力量竟还在攀升，令史进都为之震惊的变得越来越强！

“史进！”林宗吾大喝，“哈哈，本座承认，你是真正的武道宗师，本座近十年所见的——第一高手！”

金刚怒佛般的豪迈声音，回荡武场上空——

……

“……儒学发展两千年，到了曾经秦嗣源这里，又提出了修改。引人欲，而趋天理。这里的天理，其实也是规律，然而民众并不读书，如何教会他们天理呢？最终可能只能教会他们行为，只要按照阶层，一层一层更严格地守规矩就行。这或许又是一条不得已的道路，但是，我已经不愿意去走了……”

廊道上，宁毅微微闭上眼睛。

……

大雨中的威胜，城内敲起了警钟，巨大的混乱，已经在蔓延。

半边沦陷的皇宫中，田虎持剑大吼，对着外头那原本绝对信任的臣子：“这是为什么，给了你的什么条件——”

……

田虎地盘以北，义师王巨云大军压境。

……

泽州大牢，两名捕快缓缓地过来了，口中还在闲聊着家常，胖捕快扫视着牢房中的囚犯，在游鸿卓的身上停了一下，过得片刻，他轻哼着，掏出钥匙开锁：“哼哼，明日就是好日子了，今日让官爷再好好招呼一回……小秦，那边嚷什么！看着他们别惹事！”

“好。”叫做小秦的年轻捕快回答了一句，他手中原本提着一只桶子，此时在那边的牢门边放下，然后游鸿卓看见他转身，保持着随意的步伐，往这边走了过来。

他将腰中的一把三角锥抽了出来。

“官爷今日心情可不怎么好……”

“胖哥。”

“嗯？你……”

年轻的捕快照着他的脖子，顺手插了一下，然后抽出来，血噗的喷出来，胖捕快站在那里，愣了片刻。

昏暗的灯光里，附近牢房里的人愣愣地看着那胖捕快捂住脖子，身体退后两步靠在牢房柱子上终于滑下去，身体抽搐着，血流了一地，眼中犹是不可置信的神情。

“对不起，我是好人。”

小秦如此说了一句，然后望向旁边的牢房。

“华夏军做事，请大家配合，暂时不要喧哗……”

“……谢谢配合。”

……

“……就纯粹的现实层面考虑，对只能接受简单对错行为的普通大众改造至能基本接受对错逻辑的启蒙能否实现……也许是有可能的……”

宁毅说着这话，睁开眼睛。

“……这其中最基本的要求，其实是物质条件的改变，当格物之学大幅度发展，令整个国家所有人都有读书的机会，是第一步。当全部人的读书得以实现之后，随即而来的是对精英文化体系的改良。由于我们在这两千年的发展中，大部分人不能读书，都是不可更改的客观现实，因此造就了只追求高点而并不追求普及的文化体系，这是需要改造的东西。”

他看着有些迷惑却显得兴奋的方承业，整个神态，却微微有些疲惫和迷惘。

“试想有一天，这天下所有人，都能读书识字。能够对这个国家的事情，发出他们的声音，能够对国家和官员做的事情做出他们的评价。那么他们首先需要保证的，是他们足够了解天地不仁这个法则，他们能够理解什么是长远的，能够真正达到的善良……这是他们必须达到的目标，也必须完成的功课。”

“我们面对悬崖，不知道下一步是不是正确的，但我们知道，走错了，会摔下去，话说错了，会有后果，所以我们探索尽量客观的规律……因为对走错的恐惧，让我们认真，在这种认真当中，我们可以找到真正正确的态度。”

他看着前方。

“儒家已经用了两千年的时间。如果能够发展格物，普及读书，我们也许能用几百年的时间，完成启蒙……你我这一生，若能奠基，那便足堪告慰了。”

武场上的比武，分出了胜负。

宁毅看着那边，许久，叹了口气，伸手入怀中，掏出两个铜板，远远的扔出去。

“有赏。”

就在他扔出铜板的这一瞬间，林宗吾福灵心至，朝着这边望了过来。

隆隆的爆炸声，从城市的远处传来。

“啊……时间到了……”

宁毅转身，从人群里离开。这一刻，泽州盛大的混乱，拉开了序幕。

第七三五章 譬如兴衰 譬如交替（上）

战斗和杀戮、棍棒刀枪，迎面而来的恶意犹如万千流矢，从身边射过时……几乎没有感觉。

这些年来，这是他经历得最多的东西。

“八臂龙王”史进，华州华阴县人，史家庄史太公长子，家境殷实，少年纨绔，母亲是淳朴的妇人，劝他不住，被气死了。史太公无奈，只得由他学武。后来，八十万禁军教头王进因犯了案子，投宿史家庄时，见他资质，遂收他为徒。

那时候的他年少任侠，意气风发。少华山朱武等头目至华阴抢粮，被史进击败，几人折服于史进武艺，刻意结交，年轻的侠客迷醉于绿林圈子，最是追求那豪迈的兄弟义气，随后也以几人为友。

不久之后，史进结交山匪的事情被告发，官府派兵来剿，史进与朱武等人打败了官兵，却也没有了容身之处。朱武等人乘机劝他上山入伙，史进却并不愿意，转去渭州投奔师父，这期间结识鲁智深，两人一见如故，然而到后来鲁智深杀郑屠，史进也被连带着遭了通缉，如此只得再行远遁。

他自渭州转折延州，寻找师父仍旧未果，一路去到北京，盘缠用尽又遭遇打劫等事，史进打杀几名恶霸，一番周折之下，身心也已疲累，终于还是回到少华山，落草为寇。

此后加入梁山，又到梁山倾覆……回想起来，做过许多的错事，只是当时并不明白那些是错的。

在梁山之上，他爽直任侠的性子与许多人都交好，然而最亲近的是鲁智深，最欣赏的，倒是遭遇坎坷，却潇洒干净的林冲。自知道林冲遭遇后，他恨不能立刻去到东京，手刃高衙内一家。也是因此，后来梁山倾覆得知林冲为宵小所害，他最为义愤填膺，反倒是与他关系最好的鲁智深的死，史进并未耿耿于怀。

绿林求生，你杀我我杀你，既然杀到别人家里去，对方杀了回来，那也是理所应当的。也是因此，对于心魔此人，他反倒没有多少恨意，相反后来黑旗抗金，他心中是有敬意的。

不过那时候他还没有多懂事，曾经的梁山让他不舒服，这种不舒服更甚少华山，倒了也好。他便随波逐流，一路上打探林冲的消息，令自己心安，直到……遇上那位老人。

他们聊了林冲，聊了其它几句，其实也聊得简简单单。

“那我们七十多人，至少还要在城中躲藏两天？”

“很不容易，但也没办法。”

……

“你是王进的徒弟，随我打一套伏魔棍吧。”

老人在他的面前，打了一套伏魔棍。那棍法简简单单，甚至比当初师父王进带着他打的都简单，没有过多的教导，只是全心全意的将招式做出来。

直到他从那片尸山血海里爬出来，活下来，老人那简单的、义无反顾的身影，同样简单的棍法，才真正在他的心中发酵。义之所至，虽千万人而吾往，对于老人而言，那些行为可能都没有任何出奇的。然而史进那时候才真正感受到了那套棍法中传承的力量。

老人却已经死了……

随后的十年，当初的年轻人蜕变为战士，冲在战场上，寻找那义无反顾的力量，生死于他，已不足为虑。他带领的弟兄，曾经遭到女真人大军冲进、战败，遭到大齐各方的围剿，他忍受伤痛和饥饿，在大雪之中，与将士困在被围的谷地，带着伤饿过三天三夜，那是他最感豪迈和昂扬的日子。他受到身边人的崇敬，成为真正的“龙王”。

然而渐渐的，身边开始变了，力量壮大，身边宽松之后，那些兄弟，开始变得让他感到陌生。有人从军资中牟利，有人与百姓私斗，有人偏帮兄弟，欺压良善，十余万义军，恍然间竟变得让他感到回到梁山了。

他也曾努力整顿，甚至忍痛下手，当中处死了曾经同生共死的老兄弟。作为龙王，他不可迷惘，不能倒下。然而在内忧外患的赤峰山大变中，他还是感到了一阵阵的无力。

如果是周宗师在此，他会怎么办呢？

他当然不会因为一点挫折便退后。

然而前去何路？

不能往前入疆场，他还能暂时的回归江湖，赤峰山的变乱之后，正逢饿鬼的艰难南下，史进与跟在身边的旧部决定施以援手，一路来到泽州，又正好看到大光明教的布置。他心忧无辜绿林人，试图从中揭穿，唤醒众人，可惜，事到临头，他们终究还是棋差林宗吾一招。

沉默而坚定的龙王未曾为挫折所动，此时的他已经经历过更为绝望的大战，只是当初即便绝望，也让人觉得热血激昂，如今却只让他感到风雪满天而已。

那他就，逆风雪而上——

龙有不屈的意志，当那千万的棒影化作万千龙吟，不断地轰击在那排山倒海的巨浪之上时，便如同他这十年抗争中同行者们的轨迹，他们逆行、冲撞、忽又在某个时候被淹没、截断。这是在乱世中许许多多人的轨迹，也是因此，当那个声音出现时，史进也隐约看到了自己——

“史进——哈哈，本座承认，你是真正的武道宗师，本座近十年所见的——第一高手！”

巨大的力量猛烈地袭来，林宗吾突进入铜棒的范围内，重拳如山崩，史进猛然收棒，手肘对拳锋，巨大的撞击令他身形一滞，两人腿踢如雷鸣，林宗吾拳势未尽，猛烈挥砸，史进格、挡、撕、卸，头槌暴烈而出，林宗吾的胸腹一收，膝撞，步伐冲、跨！史进则是收、退。众人只看见两人的身形一趋一进，距离拉近，而后稍稍的拉开了一个瞬间，龙王挥起那八角混铜棍，轰然砸下，林宗吾则是跨步冲拳！

鲜血飞溅，佛王庞大的身躯往地下一沉，周围的石板都在裂开，那一棒直挥上了他的后背。而史进，被猛烈的一拳击飞，如炮弹般的砸烂了一条石凳，他的身体躺在了满地的石屑里。

林宗吾缓缓的、缓缓的站起来，他的后背绽裂开，身上的袈裟碎成两半。此时，这武艺通玄的胖大男人伸手撕掉了袈裟，将它随意地扔上一旁的天空中，目光肃穆而庄严。

英雄岂因江湖老。这许多年来，他有过风光的，也有过不堪的记忆，十余年前，他有过挑战周侗的尝试，未能成行，事实上，如果当时真让他与周侗一战，他亦没有真正的把握。十年以来，他被人称作武艺天下第一，然而一些阴影与遗憾始终存在于他的心中，直到眼前的一刻，他终于知道，自己已经是真正的天下第一。

这一刻，无论他将面对的敌人是曾经的圣公，曾经的刘大彪、周侗，亦或是那名叫陆红提的女子，他都拥有了无敌的自信。

他将目光望向天空，感受着这种截然不同的心态，这是真正属于他的一天了。而同样的一刻，史进躺在地上，感受着从口中涌出的鲜血，身上断裂的骨骼，觉得天光一时间有些微茫，任何时刻都在等待的终点，如果在此时到来，不知道为什么，他仍旧会觉得，有些遗憾。

周宗师在最后出枪的一个瞬间，是怎样的心情呢？

从心底涌上的力量似乎在促使他站起来，但身体的回应极为漫长，这一瞬间，思维似乎也被拉得漫长，林宗吾朝向他这边，似乎要开口说话，后方的某个场所，有人扔起了两个铜钱。

“……有赏。”

或许是处于对周围场所、暗器的灵敏感觉，这一瞬间，林宗吾眼神的余光，朝那边扫了过去。

宁毅转身。

某个复杂讯息，滑入林宗吾的脑海，首先在潜意识里掀起了波澜，巨大的暗涌还在聚集，在思维的最深处，以人所不能知的速度扩大。

意识表层，即将迎接千万瞩目的感觉还在升起，要落在实处的那根线上，汹涌的暗潮冲了上来。

日光从天空中斜斜的洒落，明媚而耀眼，林宗吾站在那里，望着不远处那僧众小楼二层廊道，定住了一个瞬间。穿青衣的男子正从人群里消失。

“林恶禅好像看见我们了。”

这一刹那，林宗吾在感受着心头那复杂的情绪，试图将它们都归到实处。那是幻觉还是真实……不该如此……若真是这样会发生什么……他想要立刻吩咐僧众封锁那头，理智将这个想法按压了一瞬。

宁毅跨出人群，最后的声音缓慢而平淡。

“他过来，就杀了他。”

“是。”

楼上的这些绿林男人们，将目光望向林宗吾了，背后背刀的、背长枪的、背着不知名的油布长条的……他们的神情、高矮各异，就在这片刻间，在林宗吾几乎奠定天下第一的一战后，他们的目光无声而又专注地望了过去，有人从背后抓住长枪，无声地柱在了地上，枪尖滑出枪套，有人偏了头，脸上朝林宗吾露出一个笑容，牙齿苍白森然。林宗吾也看着他们。

没有人意识到这一刻的对望，武场四周，大光明教徒的欢呼声冲天而起，而在一侧，有人冲向躺在地上的史进。与此同时，人们听到巨大的爆炸声从城池的一侧传来了。

“怎么回事……”

那爆炸的声音将人们的注意力吸引了过去，骚动声正在酝酿，过得片刻，听得有人道：“黑旗……”这个名字犹如诅咒，流动在人们的口耳之间，于是，恐怖的情绪，翻涌而出。

已经没有多少人再关心方才的一战，甚至于连林宗吾，一时间都不再愿意沉浸在方才的情绪里，他向着教中护法等人做出示意，随后朝武场周围的众人开口：“诸位，不必紧张，到底何事，我等已经去查证。若真出大乱，反倒更利于我等今日行事，营救王义士……”

他尽力安抚着所有人，甚至还安排人去照看史进，目光再往那二楼望时，方才的那些人，已经全然不见。他找到过来一边的谭正：“叫教中弟兄准备，必是黑旗。”他目光凶戾，顿了顿，“……宁毅到了。”

宁毅到了……

听到林宗吾说出这个名字，谭正心头陡然间还是震了一震。随后按下心绪：“是。”他知道，若教主说的是真的，接下来可能就会是他一生中需要应对的最棘手的事态。

纵然他们已经做好准备，也必须打起二十分的精神。

这是他在最初一个时辰的心情。

一个时辰以后，他发现自己想得太多了……

真正的洪流，已经排山倒海地向所有人冲撞而来！

**************

城市内外，无数的讯息在穿梭。

泽州城南的野地间，上万的流民疑惑地看着前方军营里的异动：士兵们正在聚集，有人在大声说着些什么：“……临川、高平……阳城、沁水、壶关已叛，安将军、陈将军出兵……我等支持女相，这么些年来，是那位女菩萨管的太平地方，才令我等饱腹……田虎不过一介猎户，自毁城墙……此乃朝堂十三位将军联名书信，此时，威胜已经陷落，……虎已被擒了……”

不久之后，军营里爆发了相互的厮杀，远处的城池那头，有烟柱隐约升起在天空。

城池另一侧的主军营中，孙琪在听见爆炸的第一时间便已着甲持剑，他跨出大帐，看见副将邹信快步奔来：“怎么回事！？”

“黑旗来了——有人叛乱——”

“哼，本将早已料到，牵马过来！”

混乱在军营中已经开始扩展，随后又有人陆续冲来报告，士兵牵着战马正快步奔来，孙琪在快步中猛然拔剑后挥，兵器乒的一声与接近过来的副将手中匕首相击。

“问你何事你只说有人叛乱不说何人，便知你有鬼！给我拿下！”

邹信转身便要跑，旁边一名身材高大的男子挥拳而来，那拳锋擦过邹信眼角，他整个人都踉跄后退，眼角流下鲜血来。

战阵之上厮杀出来的本领，竟在这随手一拳之间，便差点毙命。

那士兵张开双手：“大光明教王难陀在此，你是黑旗何人？”

“疯虎”王难陀，这是林宗吾安排在此地的最大保险。

邹信拔出长剑，与匕首交错：“来啊！”

王难陀却不过去，他跟随孙琪，转身便走，其余的几名亲卫朝这边围过来。

孙琪踩上那牵马士兵的肩膀，上马的一瞬间，终于察觉到不多。

王难陀也已反应过来。

他猛然暴喝，大手擒拿而下，这些年来，也已经没有多少人能够接下他的拳掌，只要在他一步之内，孙琪便无人可伤——

……

“造反了——”

凄烈的声音响起在泽州城中，原本驻守泽州的万余军队在将领齐宏修的带领下冲向城池的各处要点，开始了厮杀。

州府附近，陆安民听着这忽如其来却逐渐变得汹涌的混乱声，还有些迟疑，有人陡然拉住了他。

“陆知州！”那人乃是州府中的一名刀笔小吏，陆安民记得他，却想不起他的姓名。

“你……”

“城中叛乱，恐生大祸。民众还需陆知州救援安抚，不可迟疑！”

“我……如何安抚……”

“人手已齐，城中数位能叫的老爷正在叫过来，陆知州你与我来……”

那刀笔吏拉着陆安民走了一步，陆安民忽然反应过来，定在了那儿。

“你……黑旗……”

“黑旗……”那刀笔吏眼中悚然一惊，随后用力摇头，“不，我乃楼尚书的人……”

“楼尚书……楼户部？”楼舒婉在田虎体系中虽被戏称为女宰相，实质上的职责，乃是户部尚书，“她下狱了……”

刀笔吏看着他，过得片刻：“虎王或已授首……”

……

大牢之中，人声与脚步声涌向最核心处的牢房，狱卒打开了牢门，放下其中那遍体鳞伤的男子，随后大夫也过来，带着各种伤药、绷带。男子看着他们：“你……”

“来不及解释了，虎王垮台，泽州军队大叛乱，难民恐将冲向泽州城。华夏军秦路奉命营救王将军，控制泽州难民局势。”

“你是……华夏军……”

狱卒点头，他听着外面隐约的声音：“希望能够尽量控制局面，不使泽州毁于一旦。”

……

城内的一个小院子里，李师师走出来，听着外头那巨大的混乱，望向院落一旁正在修车轮的老人：“黄伯，外面怎么了？”

“造反了吧。”那老黄只是微微抬头，答得清楚。

“哦。”李师师看着他的态度，心中明了了一些东西，过得片刻：“卢大哥和燕青兄弟呢？也出去了？”

“嗯。”老黄将一把锥子拿在手里，用力撬轮子上的突起，随后吹了一下：“他们去了军营。”

过得片刻，补充道：“好像是杀一个将军。”

虽然有许多事情瞒着这位兰心蕙质的善良女子，但总有些讯息，是可以透露的，老人也就难得的透露了一下……

*************

威胜，大雨倾盆。

皇城中的战斗还在继续，楼舒婉在身边人撑着的雨伞下走过了广场，她一身简朴的黑色衣裙，身后的卫士却排成了长列。与她同行的还有一名看来是商贾打扮的中年人，身材矮胖，面上带着笑容，亦有人为这矮胖商人打伞。

广场对面的房间外，士兵拱卫了一圈，当中的房间里，三名明显地位尊贵的老者正在这里喝茶，看见楼舒婉来，都站了起来，面带怒意。

“楼舒婉！你竟敢谋逆！”有人大声叱喝，巴掌打在了桌子上，这或许也是在发泄他们被强行请来的愤怒。

楼舒婉径直走过去，拱手：“原公、汤公、廖公，时间有限，不要拐弯抹角了。”

她说道：“我们谈现状吧。”

殿外，雨如黑墨，蔽日遮天。

第七三六章 譬如兴衰 譬如交替（下）

倾盆的大雨笼罩了威胜附近起伏的山峦，天极宫中的厮杀陷入了白热化的境地，士兵的冲杀沸腾了这片大雨，将领们率队冲锋，一道道的攻防战线在鲜血与残尸中穿插来去，场面惨烈无已。

突降的大雨降低了原本要在城内爆炸的火药的威力，在客观上延长了原本预定的攻防时间，而由于虎王亲自带队，长久以来的威严撑起了起伏的战线。而由于这里的战事未歇，城内便是愈演愈烈的一片大乱。

天极宫的一侧，已经被叛逆军队占领的区域内，进行的谈判或许才是真正决定虎王地盘日后状况的关键——虽然这谈判在实质上恐怕已经无法决定虎王的状况，城市中的大乱，迟早终将导向一个固定的方向，而在城外，大将军于玉麟率领的军队也已经在压来的路途上。虽然形诸表面的似乎只是晋王地盘上的一次政坛****和反扑，内中的情形，却远比这里来得复杂。

“……杨顺、方翔、苏吉、沈安、盛本、石逊、桑英……窦兆、黄达、黄晓炳、杜威、钱琳中、侯兆兰……”

大雨的落下，伴随的是房间里一个个名字的列举，以及对面三位老人无动于衷的神情，一身黑色衣裙的楼舒婉也只是平静地陈述，流畅而又简单，她的手上甚至没有拿纸，显然这些东西，早已在心里转过无数遍。

“……因这些人的支持，今日的发动，也不止威胜一处，这个时候，晋王的地盘上，已经燃起大火了……”

“晋王！你可知道当初是晋王收留的你！”

“原公，说这种话没有意思。我被关进牢房的时候，你在哪里？”

“所以你勾结华夏军！”

楼舒婉的目光晃过对面的原占侠，不再理会。

“这次的事情之后，华夏军售与我等铁质重炮两百门，给出华夏军渗入我方间谍名单，且在交接完成后，分批次，退回西南。”

这段话说出，对面三人，一时间却都愣住了，汤姓老者等了片刻：“两百门重炮？退回华夏军人员？”

另一人却也忍不住道：“华夏军人员……都是他们说了算……如何能信……”

原占侠却摇了摇头，恍然间有些无力地嗤笑：“就是因为这个……”

“不信又如何？此次各地发动，多由华夏军成员牵头，他们主动撤走一大批，三位莫非还不满意？若非虎王昏了头，三位，你们给我拿到两百铁炮，再清走他们一批人。”

楼舒婉神情冷然：“再者，王巨云与我约定，今日于北面同时发动，大军压境。然而王巨云此人狡诈多谋，不可轻信，我相信他昨夜便已发动大军叩关，趁我方内乱攻城占地，三位在盖州等地有产业的，恐怕已经岌岌可危……”

她说到这里，对面的汤顺猛然拍打了桌子，目光凶戾地指向了楼舒婉：“你……”

“落入虎口的东西是拿不回的，然而若是立刻派人去，说不定还能劝他谈判收兵。此事过后，我方卖与王巨云方粮食共二十万石，交易分三次，一年内完成，对方交付钱物、金铁，折为市价的八成……”

“你还勾结了王巨云。”

“原公，我敬你一方豪杰，不要再揣着明白装糊涂，事已至此，说勾结没有意思，是时势使然。”

殿外有雷声划过，在这显得有些昏暗的殿堂内，一方是身形单薄的女子，一方面是三位神情各异却同有威严的老者，对峙安静了片刻，不远处，那笑眯眯的矮胖商人静静地看着这一切。

时势使然。

简简单单的四个字，却有着无比现实的重量。

楼舒婉抿着嘴，吸了一口气：“虎王是什么样的人，你们比我清楚。他猜忌我，将我下狱，将一群人下狱，他怕得没有理智了！”

“晋王朝堂，这样的事情也不是第一次了，你要杀人，人就要保命。虎王这次未必会杀我，反不反，于我而言，不是唯一的路。然而他要对付黑旗，黑旗便会对付他。”

“若只是黑旗，豁出命去我不在意，然而中原之地又何止有黑旗，王巨云是何等样人，黑旗从中串联，他岂会放掉这等机会，即便不算我手下的一群庄稼汉，虎王对上这两方，也要脱一层皮。”

楼舒婉的手指在桌上敲了两下。

“三者，这些年来，虎王嫡亲倒行逆施，是什么样子，你们看得清楚。所谓中原第一又是什么货色……虎王心怀大志，总以为现在女真眼皮子底下虚与委蛇，将来方有宏图。哼，宏图，他若是不这样，今日大伙儿不至于要他死！”

她说到此事，原占侠皱起眉头：“你区区女流，于男儿大志，竟也大言不惭，乱做评判！你要与女真人当狗，可也不虚说得这般大声！”

楼舒婉看着他：“做不做狗我不知道，会不会死我清楚得很！黑旗三年抗金，只是因为他们胸怀大志！？他们的中间，可没有一群亲族强抢民女、****烧杀！胸怀大志却不知自省，死路一条！”

“这等事情，我看得出，田实看得出，于玉麟等一大群人，都看得出。跟着虎王是死，叛了虎王，一样是跟女真作对，起码比跟着虎王的生机高多了！”

她摊开一只手：“短则三年，长则五年，女真人或者就将罢黜刘豫，亲自掌管中原之地。杀了田虎，先是两百门炮，连上华夏军的线，肃清内乱之因，再与王巨云联手，有转圜的空间与时间。又或者三位忠于虎王，不与我合作肃清内乱，我杀了三位，华夏军把事情搞大，晋王地盘分裂内乱，王巨云趁机摘走所有桃子……”

“三位，我是女流之辈，只想在这乱世中活下来，管家我可以，打仗我不行，即便想要掌权，你们男人也不怕我。女真人来了，我立马跪下，三位或战或降，可自行选择。但无论战也好，降也好，想要保命，都得让女真人高看几眼才行……言尽于此，请三位长者斟酌。”

她的话说到这里，在那沙沙的大雨声中，殿内一片奇异的寂静。

事实上，时势比人强，比什么都强。这沉默中，汤顺微笑着将目光望向了一旁那位矮胖商贾——他们早已看见这人了，只是楼舒婉不说，他们便不问，到这时，便成了化解尴尬的手段：“不知这位是……”

“华夏军使者。”楼舒婉冷然道。

“竹记掌柜董方宪，见过三位长者。”矮胖商贾笑眯眯地上前一步。

“大掌柜，久仰大名了。”

听得这个名字，原本在楼舒婉面前倨傲无比的三位老人都是恭敬地拱手还礼，竹记之中最高层的几名掌柜之一，这个名字他们是听过的。自从小苍河三年之后，中原之地不论是哪方势力的成员，真见到华夏军中这个地位的人，恐怕都难以傲慢得起来。

这些人，曾经的心魔嫡系，不是简单的可怕两个字可以形容的。

“大掌柜。”原占侠开口道，“这次的事情，便宜可都让黑旗给占了。”

“原公言重了。”那董方宪笑眯眯的，“这些事情，终究是为诸位着想，晋王眼高手低，成就有限，到得这里，也就止步了，诸位不同，只要拨乱反正，尚有大的前程。我竹记又卖火炮又撤走人手，说句良心话，原公，此次华夏军纯是赔本赚吆喝。”

“哦？把我方弄成这样，华夏军倒是赔了本了？”

“原公误会，只要您不讲竹记当成是敌人，便会发现，我华夏军在此次交易里，只是赚了个吆喝。”董方宪笑着，随后将那笑容收敛了许多，正色道：

“此次北上之际，老板娘让我带过一些话与诸位。天下倾覆，华夏大敌只是女真，当初在小苍河，诸位为女真逼迫，你我固然成对立之势，然而亦是迫不得已。如今华夏军已去西南，短期内不会再北上，与诸位自然再无利害冲突。你我皆是华夏汉人同胞，利益反而是相同的。”

“女真取中原，建立伪齐，终究乃拖延、权宜之策，一俟国内大定，有余力南吞，必不会放过这片繁华之所。诸位在伪齐帐下，或可虚与委蛇，若真让中原稳稳居于女真之手，诸位亲族、家人、好友恐怕也再难有安宁之日，因此，如今是你方与女真必有冲突一日，华夏军更在其后了。”

“帮助诸位强大起来，便是为我方赢得时间与空间，而我方居于天南艰苦之地，诸事不便，与诸位建立起良好的关系，我方也正好能与诸位互取所需，共同强大起来。你我皆是华夏之民，值此天下倾覆生灵涂炭之危局，正须携手同心，同抗女真。此次为诸位除去田虎，希望诸位能涤除内患，拨乱反正，希望你我双方能共弃前嫌，有第一次的良好合作，才会有下一次合作的基础。这天下，汉人的生存空间太小，能当朋友，总比当敌人要好。”

董方宪认认真真地说完了这些，三老沉默片刻，汤顺道：“虽然如此，你们华夏军，赚的这吆喝可真不小……”

“比之抗金，终究也不大。”

这只是又杀了个皇帝而已，确实不大……不过听得董方宪的说法，三人又觉得无法反驳。原占侠沉声道：“华夏军真有诚意？”

董方宪正容：“原公明鉴，华夏军如今乃是女真眼中钉、肉中刺，纵然不惧女真，暂时却也只能选择偏居天南，我方短时间内是不会再上来了。三年抗金，十数万人的牺牲，华夏军在中原的名声积累不易，这等名声，您可曾见过要随意糟蹋的？杀田虎，是因为田虎要动我方，我等也正要告诉所有人，华夏军不容轻侮。既然有名声，我等要开商路，要来往贸易，如此才可互通有无，彼此获利，原公，我等的第一笔生意，是做给天下人看的，你可有见过会自砸招牌的人？砸了名声，恶心一下你们，我等与中原再难有互通有无的机会，所有人都怕华夏军，又能有什么好处？”

“然而……那三年之中，我方终究帮助女真，杀了你们不少人……”

“哎！看原公这话说的。”董方宪大笑挥手，“小孩子才论对错，成年人只讲得失！”

这句话说得慷慨，振聋发聩。

“只要将来有合作的机会，能并肩携手，共抗女真，以前的些许误会，都是可以抹掉的！要解开误会，总要有人跨出第一步，诸公，华夏军已跨出第一步了。”

“唉。”不知什么时候，殿内有人叹气，沉默随后又延续了片刻。

“……其实当初虎王一意孤行要降金……我是劝阻的啊，终究……形势比人强……”

这声音和话语，听起来并没有太多的意义，它在漫天的大雨中，渐渐的便淹没消散了。

大雨中，士兵汹涌。

巨大的冲锤撞上城门。

长刀翻飞过人头。

无数的脚步、将领带队杀过人群。

城墙上的杀戮，人落过高高的、高高的青石长墙。

曾经是猎户的王者在咆哮中奔走。

无数的、无数的雨滴。

厮杀的城市。

倾覆的城市。

癫狂的城市……

这样的混乱，还在以相似又不同的形势蔓延，几乎覆盖了整个晋王的地盘。

泽州，有人正在奔逃，他披散头发，半个身体都染上鲜血，冲过了巨大的、陷入混乱中的城池。

“虎王授首了——”

“田泽云谋逆——”

“所有良民不得上街，违者格杀勿论——大家听好了，所有良民不得上街，违者格杀勿论。只要在家中，便可平安——”

“饿鬼！饿鬼进城了——”

无数种混乱的呐喊声，火光已经冲天而起、烟尘直上云天。

林宗吾阴沉着脸，与谭正等人已经带着大量绿林人士出了寺庙，正在周围布置安排。

然后，林宗吾看见了飞奔而来的王难陀，他明显与人一番大战，而后受了伤：“黑旗、孙琪……”

林宗吾已经隐隐意识到了什么。

“孙琪死了。”

王难陀说完这句，却还未有停下。

“军队、军队正在过来……”

林宗吾咬紧牙关，目光凶戾到了极点。这一瞬间，他又想起了不久前看到的那道身影。

回过头去，谭正还在认真地安排人手，不断地发出命令，布置布防，或者去大牢营救义士。

军马的铁蹄踏破了长街，奔涌而来：“奉闫将军命，诛杀摩尼教叛逆，凡聚集此处，身携兵器之绿林匪人，不肯投降者，格杀勿论——”

这只是混乱城池中一片小小的、小小的涡旋，这一刻，还未做任何事情的绿林群雄，被卷进去了。充满机遇的城池，便变成了一片杀场死地。

一片烟火大海，在入夜的城池里，铺展开来……

第七三八章 大江东走 不待流年（下）

凌晨前夕的城墙，火把仍旧在释放着它的光芒，泽州南门外的昏暗里，一簇簇的篝火朝远处延绵，聚集在这里的人群，逐渐的安静了下来。

城墙下一处背风的地方，部分流民正在沉睡，也有部分人保持清醒，拱卫着躺在地上的一名身上缠了许多绷带的男子。男子大概三十岁上下，衣衫破旧，沾染了许多的血迹，一头乱发，即便是缠了绷带后，也能隐约看出些许血性来。

男子本不欲睡下，但也实在是太累了，靠在城墙上稍稍打盹的时间里躺倒了下去，众人不欲叫醒他，便由得他多睡了一会儿。

一阵风呼啸着从城头过去，男子才陡然间被惊醒，睁开了眼睛。他稍稍清醒，努力地要爬起来，旁边一名女子过去扶了他起来：“什么时候了？”他问。

“天快亮了。”

“说了要叫醒我，我要……对了，热水，我要洗一下。”他的神色有些急迫，“给我……给我找一身稍微好点的衣服，我换上。”

流民中的这名男子，便是人称“鬼王”的王狮童。

在拷打的重伤中，几乎是由人抬着、搀扶着奔波半晚，在终于将流民安抚下来之后才得到些许歇息的机会，此时他并未停下来。在他的吩咐之中，众人为他找到一所还算完整的民宅，那名随身照看伤势的流民女子为他换上衣服，擦拭、整理了片刻。脱掉衣服之后，那一身的伤势令人心颤，然而这一刻，王狮童的心情，是激烈和兴奋的。

整理之中，又有人进来，这是与王狮童一道被抓的副手言宏，他在被抓时受了重伤，由于不适合拷打，孙琪等人给他稍稍上了药。后来华夏军进去过一次大牢，又给他上了一次药，到得被救出来这天，言宏的状况，反倒比王狮童好了不少。

“要去见黑旗的人？”

“是啊，已经说好了。”王狮童笑着，“我愿意为必死，真想不到……真想不到……”

他这笑声欢愉，随即也有凄然之色。言宏能明白那其中的滋味，片刻之后，方才说道：“我去看了，泽州已经完全平定。”

“嗯。”

“那些谣言，听说也有可能是真的，虎王的地盘，已经完全变天。”

“不奇怪。”王狮童抿了抿嘴，“华夏军……华夏军出手，这根本不奇怪。他们要是早些出手，可能黄河岸边的事情，都不会……嘿……”

王狮童说到这里，伸手拍了拍椅子，转凄然的心情变为笑声，言宏心中或也有苦楚绝望之情，此时红了眼眶，一道笑了出来。旁边那女子则已忍不住开始哭泣流泪了，女子一哭，房间里的两个男人笑得更为大声起来，眼泪，却也从脸中滑落。

世间艰难愁苦之事，难以言语形容万一，尤其是在经历过那些黑暗绝望之后，一夕轻松下来，复杂的心情更是难以言喻。

“去见了他们，求他们帮忙……”

“会帮的，肯定是会帮的……你看，老言，我总说过，老天爷不会给我们一条绝路走的。总会给一条路，哈哈……哈哈哈哈……”

两个男人在房间里愉悦地大笑，随后也感染到了旁边的那名女子。过得一阵，王狮童被人搀着从房间里出去时，天边正要露出第一缕的鱼肚白。不知道哪里的鸡叫了，在附近街道、篝火边的流民看见王狮童等人的过去，都起身跟他打招呼，或也有大声哭泣者，王狮童便安慰他一句。

“没事了，没事了。只要我活着，有我一天……便也有你们一天……”

能够在黄河岸边的那场大溃败、大屠杀之后还来到泽州的人，多已将所有希望寄托于王狮童的身上，听得他这样说，便都是欣然、安定下来。

这一刻，曙光便要照下来，尤其是在不久之后，王狮童与见到的那人互相认识后的一个瞬间，阳光洒下来的感觉，到达了巅峰。此后……

跌落下去——

************

“……外面约定的是六月二十九，晋王的地盘内，华夏军预留的部分人员同时发动，配合田虎内部的一系，颠覆田虎麾下九个州的地盘。理论上来说，这个时候，威胜已经完全变天。王巨云南下，取孟县、息县等数城，田虎原本的势力，则以田实、于玉麟、楼舒婉等人为首接替。女真人可能会派出附近的一些军队向田实施压……这可能就是，你们接下来会面临的现状……”

“那华夏军……”

“我们的人手在这次的事情里暴露了一部分，根据约定，应该会往南撤走，当然，我也可以留下一部分来帮你。”

“华夏军并没有北上？”

“小苍河的三年时间，华夏军损失的人很多，两年的时间，其实不足以恢复过来。要说北上，女真、伪齐、南武三方目前跟我们都是敌对状态……来中原，只会是另一个三年。”

“嗯……”

清晨的凉风吹动氤氲，街巷的周围还弥漫着烟火灭后生涩的气息。废墟前，伤者与那轻袍的书生说了一些话，宁毅介绍了情况之后，注意到对方的情绪，微微笑了笑。

“当初你在北边要做事，一些黑旗人聚在你身边，他们欣赏你勇武侠义，劝你跟他们一道南下，参加华夏军。当时王将军你说，眼见着生灵涂炭，岂能袖手旁观，扔下他们远走，纵然是死，也要带着他们，去到江南……这个想法，我非常敬佩，王将军，现在还是这么想吗？若是……我再请你加入华夏军，你愿不愿意？”

王狮童明显在想其他的事情，他目光复杂，转了好一阵：“可是……他们这么多人，宁先生……”

“嗯？”

“宁先生，我是来，为他们要粮的……”

王狮童斟酌片刻，终于说出这句话，宁毅点了点头：“这个我明白，也早有安排，泽州的存粮，会有三分之一拨归你那边，总共近万石，应该可以解燃眉之急。城内可以动用的车驾已经在调拨，可能你们自己也要负责一些。”

“……那宁先生，他们接下来，能去哪里？”

“你们想去哪里？”

“我想带他们过黄河。”王狮童望着宁毅道，“去江南。”

宁毅微微张着嘴，沉默了片刻：“我……个人觉得，可能性不大。”

场面安静下来，王狮童张了张嘴，一时间终于没有开口，直到许久以后：“宁先生，他们真的……很可怜……”

他的声音在风里飘，宁毅没有说话，王狮童回忆着那些惨剧，接着道：“他们以前还有一分家产、基业，自从南下，什么都没有了，这一路下来，饿死的、被杀的，不知道有多少人，我带着他们，不知道该怎么走，我的娘子和女儿，在这路上都死了，他们说我们屠城……几十万人啊，一路游游荡荡的，树皮都会吃完，他们……有开始吃小孩子的，宁先生，我不懂说话……”

“……他们只是想活而已，只要有一条活路……可老天不给活路了，蝗灾、大旱……又有洪水……”他说到这里，语气哽咽起来，按按脑袋，“我带着他们，好不容易到了黄河边，又有田虎、孙琪，若不是华夏军出手，他们真的会死光的，活生生的冻死饿死。宁先生，我知道你们是好人，是真正的好人，当初那几年，别人都跪下了，只有你们在真正的抗金……”

宁毅轻轻拍了拍他的肩膀：“大家都是在挣命。”

“过不了黄河他们都会死的，宁先生，你去看看他们，成什么样子了。一万石粮是很多，但是人不止城外的那些，黄河边很多人都死了，但至少还有二三十万人活下来，宁先生，他们不过黄河还能呆在哪里？”

“或许可以安排他们分散进各个势力的地盘？”

“行乞是过不了冬的。”王狮童摇头，“太平时节还好些，这等年景，王巨云、田虎、李细枝，所有人都不宽裕，乞丐活不下去，都会死在这里。”

宁毅想了想：“然而过黄河也不是办法，那边还是刘豫的地盘，尤其……为了防备南武，真正负责那边的还有女真两支军队，二三十万人，过了黄河也是死路一条，你想过吗？”

王狮童点点头：“然而留在这边，也会死。”

“……至少你会照看他们。”宁毅顿了顿，看着他，“这是一件……很艰难的事情，但是没有其它的路，如果你也放下他们，便没人能管他们了。三十万人，我认为……在这边还是有可能立得住脚的，种地也好打渔也好，吃野果啃树皮，他们留在这边，肯定会比过黄河安全。如果有需要，黑旗会尽量支持你们。”

“支持……什么？”

“刀枪，甚至于铁炮，支持你们站稳脚跟，武装起来，尽量地幸存下来。南面，在太子的支持下，以岳飞为首的几位将军已经开始北上，只有等到他们有一天打通这条路，你们才有可能平安过去。”

“然而，黑旗……不能帮忙吗？”

“黑旗可以帮忙。”宁毅叹了口气，“但我们近期内不可能北上，就为了救人，所有人全都死在中原，我不能做出这样的决定，但我保证，只要有可能，我会尽量支援你的扎根和南下。”

王狮童沉默了许久：“他们都会死的……”

“嗯？”

“几十万人……在这里扎下来，他们以前甚至都没有当过兵打过仗，宁先生，你不知道，黄河岸边那一仗，他们是怎么死的。在这里扎下来，所有人都会视他们为眼中钉肉中刺，都会死在这里的。”

“王将军，恕我直言，这样的世界上，没有不战斗就能活下来的办法。会死很多人，剩下的人，就都会被锤炼成战士，这样的人越多，有一天我们打败女真的可能就越大，那才能真正的解决问题。”

“但是很多人会死，你们……我们眼睁睁地看着他们死。”他本想指宁毅，最终还是改成了“我们”，过得片刻，轻声道：“宁先生，我有一个想法……”

“你说说看。”

“你看泽州城，虎王的地盘，你……您安排了这么多人，他们一发动，这里天翻地覆了。当初说华夏军留下来了很多人，大伙儿都还将信将疑，如今不会怀疑了，宁先生，这边既然安排了这么多人，刘豫的地盘上，也是有人的吧。能不能……能不能发动他们，宁先生，刘豫比田虎他们差多了，只要你发动，中原肯定会变天，你可不可以，考虑……”

宁毅的目光已经逐渐严肃起来，王狮童挥舞了一下双手。

“这是几十万人，几十万条人命啊宁先生，他们就是你眼前的几十万条命，你只要抬抬手，他们有可能过了黄河，过了中原去江南，他们就能活下来了。几十万条人命的功德，宁先生，华夏军做出这些事情，在天下的名声也必然更大，必然千万人闻风来投。即便是弑君之事，也能洗掉了……”

他说着这些，咬紧牙关，缓缓起身跪了下去，宁毅扶着他的手，过得片刻，再让他坐下。

“这是个可以考虑的办法。”宁毅斟酌了片刻，“然而王将军，田虎这边的发动，只是杀鸡儆猴，中原一旦发动，女真人也必定要来了，到时候换一个政权，潜伏下的那些华夏军人，也必然遭到更大规模的清洗。女真人与刘豫不同，刘豫杀得天下白骨累累，他终究还是要有人给他站朝堂，女真人大军过来，却是可以一个城一个城屠过去的……”

“然而这确实是几十万条性命啊，宁先生你说，有什么能比它更大，总得先救人……”

“最大的问题是，女真一旦南下，南武的最后喘息时机，也没有了。你看，刘豫他们还在的话，总是一块磨刀石，他们可以将南武的刀磨得更锋利，一旦女真南下，就是试刀的时候，到时，我怕这几十万人，也活不到几年以后……”

“可是，或许女真人不会出兵呢，只要您让发动的范围小些，我们只要一条路……”

“到底有没有什么折衷的办法，我也会仔细考虑的，王将军，也请你仔细考虑，很多时候，我们都很无奈……”

风卷动晨雾，两人的对话还在继续。城市的另一侧，游鸿卓拖着伤痛的身体走在街道上，他背后背刀，面色苍白，也摇摇晃晃的，但由于身上带了特殊的军队徽记，路上也没有人拦他。

去到一处小广场，他在人堆里坐下了，附近皆是疲惫的鼾声。

整整一夜的疯狂，游鸿卓靠在墙上，目光呆滞地出神。他自昨晚离开监牢，与一干囚犯一道厮杀了几场，然后带着兵器，凭着一股执念要去寻找四哥况文柏，找他报仇。

然而大光明教的寺庙已经平了，军队在附近厮杀了几遍，然后放了一把大火，将那里烧成白地，不知道多少绿林人死在了大火之中。那火焰又波及到周围的街道和房舍，游鸿卓找不到况文柏，只得在那里参加救火。

这一晚上下来，他在城中游荡，看到了太多的惨剧和凄凉，初时还不觉得有什么，但看着看着，便陡然感到了恶心。那些被烧毁的民宅，街市上被杀的无辜者，在军队冲杀过程里死去的平民，因为逝去了家人而在血泊里发呆的孩子……

“喂，是你吧？”说话声从旁边传来：“牢里那油盐不进的小子！”

偏过头去，游鸿卓仔细辨认，才发现旁边的大汉便是牢房中被关在对面的汉子，这汉子曾经叫他动手，给那重伤狱友一个解脱，但游鸿卓最终没有这样做，双方发生了口角。

游鸿卓提起警惕来，但对方没有要开打的心思：“昨晚看到你杀人了，你是好样的，老子跟你的过节，一笔勾销了，如何？”

游鸿卓没有说话，算是默许。对方也明显疲惫，精神却还有点，开口道：“哈哈，过瘾，好久没有这么过瘾了。兄弟你叫什么，我叫常军，我们决定去西南参加黑旗，你去不去？”

“黑旗……”游鸿卓重复了一句，“黑旗便是好人吗？”

“黑旗当然是好人，干嘛，你对黑旗有意见？”

游鸿卓望着天空，沉默许久：“我看不出来……”

是啊，他看不出来。这一刻，游鸿卓的心中忽然浮现出况文柏的声音，这样的世道，谁是好人呢？大哥他们说着行侠仗义，实际上却是为王巨云敛财，大光明教道貌岸然，实则污秽无耻，况文柏说，这世道，谁背后没站着人。黑旗？黑旗又算是好人吗？明明是那么多无辜的人死去了。

那些人怎么算？

这一刻，他忽然哪里都不想去，他不想变成背后站着人的人，总该有一条路给那些无辜者。侠客，所谓侠，不就是要这样吗？他想起黑风双煞的赵先生夫妇，他有满肚子的疑问想要问那赵先生，然而赵先生不见了。

——江湖路总得自己去走。

************

又是阳光明媚的上午，游鸿卓背着他的双刀，离开了正渐渐恢复秩序的泽州城，从这一天开始，江湖上有属于他的路。这一路是无尽颠簸困苦、漫天的雷电风尘，但他握紧手中的刀，从此再未放弃过。

又是大雨的黄昏，一片泥泞，王狮童驾着大车，走在路上，前前后后是无数惶然的人群，远远的望不到尽头：“哈哈哈哈……哈哈哈哈……”

言宏看见他忽然仰天大笑了起来，然而那笑声凄厉，不见任何欢愉：“将军，怎么了？”

“我明白了，我明白了……”

“什么……”

“没有任何人在乎我们！从来没有任何人在乎我们！”王狮童大喊，双目已经通红起来，“孙琪、田虎、王巨云、刘豫，哈哈哈哈……心魔宁毅，从来没有人在乎我们这些人，你以为他是好心，他不过是利用，他明明有办法，他看着我们去死……他只想我们在这里杀、杀、杀，杀到最后剩下的人，他过来摘桃子！你以为他是为了救我们来的，他只是为了……杀鸡儆猴，他没有为我们来……你看这些人，他明明有办法……”

言宏看着他，王狮童在车上站了起来。

“这天下都是恶人！所以你们是饿鬼！”周围的人都愕然看着他，王狮童在雨中摇了摇头，“不过没事，只要有我……一定会看着你们的……只要有我……”

只要有我……

他重复着这句话，心中是无数人悲惨死去的痛苦。从此，这里就只剩下真正的饿鬼了……

宁毅与西瓜一行人离开泽州，开始南下。这个过程里，他又计算了几次使王狮童等人南撤的可能性，但最终无法找到方法，王狮童最后的精神状态使他微微有些担心，在大事上，宁毅固然铁石心肠，但若真有可能，他其实也不介意做些善事。

如果做为领导者的王狮童真的出了问题，那么可能的话，他也会希望有第二条路可以走。

此时，晋王势力的内乱，黑旗奸细终于再次张开爪牙的消息，已经传往这天下的四面八方。

而一对夫妻带着孩子，刚从泽州返回到沃州。此时，在沃州定居下来的，有着妻儿家庭的穆易，是沃州城内一个小小的衙门捕快，他们一家人这次去到泽州走动，买些东西，孩子穆安平在街头差点被奔马撞飞，一名正被追杀的侠士救了孩子一命。穆易本想报答，但对面很有势力，不久之后，泽州的军队也赶到了，最终将那侠士当成了乱匪抓进牢里。

穆易暗中走动，却终究没有关系，毫无办法。这期间，他察觉到泽州的气氛不对，终于带着妻儿先一步离开，不久之后，泽州便发生了大规模的变乱。

一路之上，妻子都在埋怨他，她说，那位侠士若是出了事，我心中一辈子不安宁。

金国云中府，一名面相柔和、文质彬彬的男子刚刚抵达这里，与此时在这边进行工作的华夏军成员卢明坊见了面，他叫汤敏杰，在西南的时候做错了一些事情，随后被调来北面，卢明坊早先与他也有点头之交，知道这人乃也是宁先生的学生，做事颇有才干。

“我想先学习一阵女真话，再接触具体的工作，这样应该比较好一点。”汤敏杰为人务实，性格极为冲和，卢明坊也就松了口气，与宁先生学习过的人中本领高强的有许多，但很多人心气也高，卢明坊就怕他一过来便要乱来。

看来是个好相处的人……数天之后，性情温和的汤敏杰给了卢明坊极大的好感，此时，南方黑旗异动的消息传来，两人又是一阵振奋。

“也要做出这种大事才行啊……”汤敏杰感叹起来，卢明坊便也点头应和。

此时卢明坊还无法看懂，对面这位年轻搭档眼中闪烁的到底是怎样的光芒，自然也无法预知，在此后数年内，这位在后来代号“小丑”的黑旗成员将在女真境内种下的累累罪恶与血雨腥风……

晋王的地盘里，田虎冲出威胜而又被抓回来的那一晚，楼舒婉来到天牢中看他。

“……你这个****！****！与杀父仇人都能合作！我咒你这****下了地狱也不得安宁，我等着你——”

田虎的破口大骂中，楼舒婉只是静静地看着他，忽然间，田虎似乎是意识到了什么。

“不对……你，你个****，你喜欢他！你喜欢宁毅！哈哈！哈哈哈哈！你这几年，所有的事情都是学他！我懂了——****就是****！你喜欢他！你已经一辈子不得安宁了，都不用下地狱……哈哈哈哈——”

他在大笑中还在骂，楼舒婉已经转过身去，举步离开。

“割了他的舌头。”她说道。

田虎被割掉了舌头，不过这一举动的意义不大，因为不久之后，田虎便被秘密处决掩埋了，对外则称是因病暴毙。这位在乱世的浮尘中幸运地活过十余载的王者，终于也走到了尽头。

不久，宁毅一行人抵达了黄河岸边。正值夏末秋初，两岸青山掩映，大河的水流奔腾，一望无际。此时，距离宁毅来到这个世界，已经过去了十六年的时间，距离秦嗣源的死去，宁毅在金殿的一怒弑君，也过去了漫长的九年。

建朔八年的这个秋天，逝去者永已逝去，幸存者们，仍只能沿着各自的方向，不断前行。

青山依旧在，又是几度夕阳红。

第七三九章 深水暗潮 浩劫阴影（上）

武建朔八年七月，辽阔的中原大地上，黄河长江依旧奔腾。秋风起时，黄了叶子，盛开了野花，芸芸众生亦如同野花野草般的生存着，从江北大地到江南水乡，呈现出各种各样不同的姿态来。

欢欢喜喜分河畔，凑凑呼呼晋东南……曾经适用于武朝的这些谚语，在经过了长达十年的战乱之后，如今已经全线南移。过了长江往北，治安的局势便不再太平，大量的北来的流民聚集，惶恐无依，等待着朝堂的救助。军队是这片地方的大头，凡是能打胜仗，有独立后台的军队都在忙着征兵。

由北地南来的平民们大多已经身无长物，家人要安置，孩子要吃饭，对于尚有青壮的家庭而言，参军自然成为唯一的出路。这些汉子一路已经见过了流血的残酷，枉死的悲怆，稍加训练，至少便能上阵，他们卖掉自己，为家人换来定居江南的第一笔金银，随后放下家人赶赴战场。这些年里，不知道又酝酿了多少可歌可泣的传闻与故事。

而拿着卖了父亲、兄长换来的金银南下的人们，途中或还要经历贪官的盘剥，绿林帮派、混混的骚扰，到了江南，亦有南人的各种排斥。一些南下投亲的人们，经历九死一生抵达目的地，或才会发现这些亲属也并非完全的善人，一个个以“莫欺少年穷”开头的故事，也就在穷酸文人们的酝酿当中了。

如果武朝尚能有百年国运，在可以预见的未来，人们必能看到这些饱含美好愿望的故事相继出现。将军百战死，壮士十年归，自征兵处与家人分开的人们仍有相聚的一刻，去到江南饱受白眼的少年郎终能站上朝堂的顶端，回到儿时的弄堂，享受亲族的前倨后恭，于寒屋苦熬却依然纯洁的少女，终于会等到遇上翩翩少年郎的未来……

心愿何其质朴美好，又怎能说他们是痴心妄想呢？

襄阳，入夜时分。

作为中原咽喉的古城重镇，此时没有了当初的繁华。从天空中往下方望去，这座巍峨古城除了四面城墙上的火把，原本人群聚居的城市中此时却不见多少灯光，相对于武朝繁盛时大城往往灯火延绵彻夜不眠的景象，此时的襄阳更像是一座当初的渔村、小镇。在女真人的兵锋下，这座几年内数度易手的城池，也赶跑了太多的本地住民。

当然，自这座城落入武朝军队手中一个月的时间后，附近终究又有不少流民闻风聚集过来了，在一段时间内，这里都将成为附近南下的最佳途径。

军营在城北一侧延伸，到处都是房舍、物资与搭起来过半的营房，巡逻队自营外回来，战马奔驰入校场。一场胜仗给军队带来了昂然的士气与生机，结合这支军队严厉的纪律，即便远远看去，都能给人以向上之感。在南武的军队中，拥有这种面貌的队伍极少。营地中央的一处营房里，此时灯火通明，不断赶来的奔马也多，说明此时军队中的核心成员，正因为某些事情而聚集过来。

远远路过的士兵，都忐忑而紧张地看着这一切。

纵然因为攻下襄阳的战绩，使得这支军队的士气为之振奋，但随之而来的担忧亦不可避免。占下城池之后，后方的物资源源而来，而军队中的工匠紧锣密鼓地修缮城墙、增强防御的各种动作，亦表明了这座处于风口浪尖的城池随时可能遭遇伪齐或是女真军队的反扑。各有任务的军中高层突然聚集过来，很可能便是因为前方敌军有了大动作。

但不久之后，从高层隐约传下来的、并未经过刻意掩盖的消息，稍稍打消了众人的紧张。

中原北部，黑旗异动。

经过两年时间的潜伏后，这只沉于水面之下的巨兽终于在暗流的对冲下翻动了一下身子，这一下的动作，便使得中原半壁的势力倾覆，那位伪齐最强的诸侯匪王，被轰然掀落。

“……抓捕奸细，清洗内部黑旗势力是自两年前起各方就一直在做的事情，配合女真的军队，刘豫甚至让部下发动过几次屠杀，但是结果……谁也不知道有没有杀对，因此对于黑旗军，北面早已变成杯弓蛇影之态……”

灯火通明的大营房中，说话的是自田虎势力上过来的中年书生。秦嗣源死后，密侦司暂时解体，部分遗产在表面上是由童贯、蔡京、李纲等人瓜分掉。待到宁毅弑君之后，真正的密侦司残部才由康贤再度拉起来，后来归于周佩、君武姐弟——当初宁毅执掌密侦司的一部分，更多的偏于绿林、行商一线，他对这一部分经过了彻头彻尾的改造，其后又有坚壁清野、汴梁对抗的磨炼，到得杀周喆造反后，跟随他离开的也正是其中最坚定的一部分成员，但毕竟不是所有人都能被打动，中间的许多人还是留了下来，到得如今，成为武朝手上最可用的情报机构。

这中年书生一双狭长小眼，八字胡看起来像是精明狡猾又胆小的师爷——或许也是他平日的伪装——但此时身处大营当中，他才真正露出了肃然的神情以及清晰的头脑逻辑。

“据我们所知，北面田虎朝堂的情况自今年年初开始，便已十分紧张。田虎虽是猎户出身，但十数年经营，到如今已经是伪齐诸王中最为强盛的一位，他也最难忍受自身的朝堂内有黑旗奸细潜伏。这一年多的隐忍，他要发动，我们料到黑旗一方必有反抗，也曾安排人手探查。六月二十九，双方动手。”

书生在前方大地图上插上一面面的标识：“黑旗势力联手的是王巨云、田实、于玉麟……于田虎地盘上汾阳、威胜、晋宁、盖州、昭德、泽州……等地同时发动，唯有昭德一地未曾成功，其余各地一夕变色，我们确定黑旗在这当中是串联的主力，但在我们最注意的威胜，发动的主要是田实、于玉麟一系的力量，这其中还有楼舒婉的无形影响力，后来我们确定，这次行动黑旗的真正策划中枢，是泽州，按照我们的情报，泽州出现过一拨疑似逆匪宁毅的队伍，而黑旗当中参与计划的最高层，代号是黑剑。”

房间里此时聚集了许多人，以前方岳飞为首，王贵、张宪、牛皋、李道、高宠、孙革、于鹏……等等等等，这些或是军中将领、或是幕僚，初步组成了此时的背嵬军核心，在房间不起眼的角落里，甚至还有一位身着戎装的少女，身材纤秀，年纪却明显不大，也不知有没有到十六岁，腰间着一柄宝剑，正兴奋而好奇地听着这一切。

眼见着书生顿了一顿，众人当中的张宪道：“黑剑又是什么？”

那中年书生皱了皱眉：“前年黑旗余孽南下，變州、梓州等地皆有人蠢蠢欲动，欲挡其锋芒，最终几地大乱，荆湖等地有数城被破，县城、州府官员全被抓走，广南节度使崔景闻差点被杀，于湘南带领出兵的乃是陈凡，在變州、梓州等人总理全盘的，代号便是‘黑剑’，这个人，便是宁毅的妻子之一，当初方腊麾下的霸刀庄刘西瓜。”

这几年来，南武对于黑旗之事禁得甚严，眼下房间里的虽然都是军队高层，但往日里接触得不多。听得刘西瓜这个名字，有的人忍不住笑了出来，也有的暗自体会其中厉害，容色严肃。

两年前荆湖的一番大乱，对外说是流民闹事，但实际上是黑旗发飙。荆湖、广南一带的军队偏居南方，即便对抗女真、北上勤王打得也不多，听说黑旗在北面被打残，朝中一些大佬想要摘桃子，那位名叫陈凡的年轻将军带着黑旗军的湘南一系连克数城，打垮两支数万人的大军，再因为變州、梓州等地的变故，才将南武的蠢蠢欲动硬生生地压了下来。

其时众人皆是军官，纵然不知黑剑，却也初步知道了原来黑旗在南面还有这样一支军队，还有那名叫陈凡的将领，原本乃是虽永乐起事的逆匪，方七佛的亲传弟子。永乐朝起事，方腊以名望为众人所知，他的兄弟方七佛才是真正的文韬武略，此时，众人才见到他衣钵亲传的威力。

当然，对于真正了解绿林的人、又或者真正见过陈凡的人而言，两年前的那一番战斗，才真正的令人震惊。

这些年来，陈凡示人的形象，始终是勇力过人的侠客居多，他对内的形象阳光豪爽，对外则是武艺高强的宗师。永乐起事，方七佛只让他于军中当冲阵先锋，后来他逐渐成长，甚至与妻子一道杀死过司空南，震惊江湖。跟随宁毅时，小苍河中高手云集，但真正能够压他一头的，也仅仅是陆红提一人，甚至于与他一道成长的霸刀刘西瓜，在这方面很可能也差他一线，他以勇力示人，一直以来，跟随宁毅时的身份，便也以保镖居多。

谁也未曾料到，第一次执掌军队作战的他，便如同一锅熬透了的老汤，行军作战的每一项都无懈可击。在面对数万敌人的战场上，以不到一万的队伍从容出击，陆续击垮敌人，中间还攻城夺县，精准从容。到得如今，黑旗盘踞几处地方，最东面的湘南苗寨便是由他镇守，两年时间内，无人敢动。

“如此说来，田虎势力的这次变乱，竟有可能是宁毅主导？”见众人或议论，或沉思，幕僚孙革开口询问了一句。

那中年书生摇了摇头：“此时不敢定论，两年来，宁毅未死的讯息偶尔出现，多是黑旗故布疑阵。这一次他们在北面的发动，除掉田虎，亦有示威之意，因此想要故意引人遐想也未可知。因为这次的大乱，我们找到一些居中串联，掀起事端的人，疑是黑旗成员，但他们既与王巨云、田实两方都有关系，一时间看来是无法去动了。”

书生顿了顿：“这次大变三日后，当初在北地横行的田虎亲族——除田实一系，皆被抓捕下狱，部分抵抗的被当场斩首。我自威胜动身南下时，田实一系的接手已经差不多，他们早有预备，对于当初田虎一系的亲族、随从、帮闲等众多势力都是雷厉风行的血洗，外间拍手称快者居多，估计过不久便会稳定下来。”

“田虎原本臣服于女真，王巨云则兴师抗金，黑旗更是金国的眼中钉肉中刺。”孙革道，“如今三方联手，女真的态度如何？”

“我南下时，女真已派人训斥田实——据说田实上书称罪，对外称会以最快速度稳定局面，不使局势动荡，累及民生。”

“他这是要拖了，一旦局面稳定下来，清除内患，田实等人的实力会比田虎在时更强。而他势力所在多山，女真攻取不易，只要名义归附，很可能便会睁一只眼闭一只眼……这算盘玩得倒也好。”孙革分析着，顿了一顿，“然而，女真人中亦有擅长绸缪之辈，他们会给中原这么一个机会吗？”

房间里安静下来，众人心中其实皆已想到：如果女真出兵，怎么办？

对于南武众人来说，这是一个真正切身也每天都在承受的问题，朝堂上的主和派皆是因此而来。我们打襄阳，如果女真出兵怎么办？我们摆出攻击姿态，如果女真因此出兵怎么办？我们今天走路的声音太大，如果女真因此出兵怎么办？有的想法固然太过没志气，但太多时候，这都是切切实实的威胁。

如果说攻下襄阳的众人还能侥幸，这一次黑旗的动作，显然又是一个敏感的讯号。

孙革站起身来，走上前去，指着那地图，往西南画了个圈：“如今黑旗在此。虽有小苍河的三年大战，但退缩之后，他们所占的地方，多半恶劣。这两年来，我们武朝尽力封锁，不与其贸易，大理、刘豫等人亦是排斥和封锁姿态，西北已成白地，没几个人了，西夏大战几乎举国被灭，黑旗周围，处处困局。因此事隔两年，他们求一条出路。”

“田虎忍了两年，再也忍不住，终于出手，算是撞在黑旗的手上。这片地方，中有田实、于玉麟等人欲叛，外有王巨云虎视眈眈，双方一次对拼，他是被黑旗碾过去了，输得不冤。黑旗的格局也大，一次拉拢晋王、王巨云两支力量，中原这条路，他就算打通了。我们都知道宁毅做生意的本领，只要对面有人合作，中间这段……刘豫不足为惧，老实说，以黑旗的布置，他们此时要杀刘豫，恐怕都不会费太大的力气……”

孙革在晋王的地盘上圈了一圈：“田虎这里，维持民生的是个女人，叫做楼舒婉，她是早年与吕梁山青木寨、以及小苍河最先做生意的人之一，在田虎手下，也最注重与各方的关系，这一片如今为什么是中原最太平的地方，是因为即便在小苍河覆灭后，他们也一直在维持与金国的贸易，早年他们还想接收西夏的青盐。黑旗军一旦与这里相连，转个身他就能将手伸进金国……这天下，他们便哪里都可去了。”

“咱们背嵬军如今还不足为虑，黑旗一旦破局，女真都要头疼。”孙革看着那地图，“然而下棋这种事情，并不是你下了，别人便会等着。黑旗的谋算，明面上我都能看到这里，女真人到底会不会遂他的意，诸位，这便难说了……”

孙革的说话声中，在场众人有的目光淡然，有的皱眉沉思，也有的——如高宠等人，都已经凶狠地笑了出来：“那便有仗打了。”

这是所有人都能想到的事情。女真人一旦真的出兵，绝不会只推平一个晋地就罢休。这些年来，女真的每一次南下，都是一次令天翻地覆、生灵涂炭的浩劫，当年的小苍河已经为南武带来了六七年修养生息的机会，即便有大规模的战斗，与当年兀术等人“搜山捡海”的残酷也根本无法相比。

如今这消息传来，众人也就都意识到了这件事：或许，天下又在新一次浩劫的边缘了……

第七四〇章 深水暗潮 浩劫阴影（下）

星河流转，夜渐渐的深下去了，襄阳大营之中，有关于北地黑旗讯息的讨论，暂时告了一段落。将领、幕僚们陆陆续续地从中间军营中出来，在议论中散往各处。

如孙革等几名幕僚此时还在房中与岳飞讨论当前局势，岳银瓶给几人奉了茶，先一步从房中出来。午夜的风吹得柔和，她深吸了一口气，想象着今夜讨论的众多事情的分量。

华夏军的再次出现、北地的天翻地覆、疑似那位宁先生的踪迹……以及女真有可能展开的动作。或许，真的要再次打起来了。

她并不为此感到畏惧，作为岳飞的养女，岳银瓶今年十四岁。她是在战火中长大的孩子，随着父亲见多了兵败、流民、逃亡的惨剧，义母在南下途中病逝，间接的也是因为万恶的金狗，她的心中有恨意，自幼随着父亲学武，也有着扎实的武艺基础。

先前岳飞并不希望她接触战场，但自十一岁起，小小的岳银瓶便习惯随军队奔波，在流民群中维持秩序，到得去年夏天，在一次意外的遭遇中银瓶以高超的剑法亲手杀死两名女真士兵后，岳飞也就不再阻止她，愿意让她来军中学习一些东西了。

“你是我岳家的女儿，不幸又学了刀枪，当此倾覆时刻，既然非得走到战场上，我也阻不了你。但你上了战场，首先需得小心，不要不明不白就死了，让他人伤心。”

银瓶自幼随着岳飞，知道父亲一向的严肃端正，唯有在说这段话时，显出罕见的柔和来。不过，年纪尚轻的银瓶自然不会追究其中的涵义，感受到父亲的关心，她便已满足，到得此时，知道可能要真的与金狗开战，她的心中，更是一片慷慨愉悦。

在门口深吸了两口新鲜空气，她沿着营墙往侧面走去，到得转角处，才陡然发现了不远的墙角似乎正在偷听的身影。银瓶蹙眉看了一眼，走了过去，那是小她两岁的岳云。

“姐，我听说华夏军在北面动手了？”

十二岁的岳云才刚开始长身体不久，比岳银瓶矮了一个头还多，不过他自幼练功习武，刻苦异常，此时的看起来是颇为健康结实的孩子。看见姐姐过来，双眼在黑暗中露出炯炯的光芒来。岳银瓶朝旁边主营房看了一眼，伸手便去掐他的耳朵。

“啊，姐姐，痛痛痛……”岳云也不躲避，被捏得矮了个头，伸手拍打银瓶的手腕，口中轻声说着。

“还知道痛，你不是不知道军纪，怎可靠近这里。”少女低声说道。

“姐，我方才才过来的，我找爹有事，啊……”

“哼，你躲在这里，爹可能早就知道了，你等着吧……”

岳银瓶说着，听得营房里传来说话和脚步声，却是父亲已经起身送人出门——她想来知道父亲的武艺高强，原本便是天下第一人周侗宗师的关门弟子，这些年来正心诚意、一往无前，更是已臻化境，只是战场上这些功夫不显，对旁人也极少说起——但岳云一个孩子跑到墙角边偷听，又岂能逃过父亲的耳朵。

果然，将孙革等人送走之后，那道威严的身影便朝着这边过来了：“岳云，我早已说过，你不得随意入军营。谁放你进来的？”

“爹，弟弟他……”

“银瓶，你才见他，不知原委，开什么口！”前方，岳飞皱着眉头看着两人，他语气平静，却透着严厉，这一年，三十四岁的岳鹏举，早已褪去当年的热血和青涩，只剩抗下一整支军队后的责任了，“岳云，我与你说过不许你随意入军营的理由，你可还记得？”

“记得。”身形还不高的孩子挺了挺胸膛，“爹说，我毕竟是主将之子，平素即便再谦和自持，那些士兵看得爹爹的面子，终究会予我方便。长此以往，这便会坏了我的心性！”

“今日他们放你进来，便证实了这番话不错。”

“不是的。”岳云抬了抬头，“我今日真有事情要见爹爹。”

岳飞目光一凝：“哦？你这小孩儿家的，看来还知道什么重要军情了？”

“爹，我推动了那块大石头，你曾说过，只要推动了，便让我参战，我如今是背嵬军的人了，那些军中兄长，才会让我进来！”

岳银瓶眨着眼睛，惊奇地看了岳云一眼，小少年站得整整齐齐，气势昂扬。岳飞望着他，沉默了下来。

原来，这一对儿女自幼时起便与他学习内家功，基础打得极好。岳飞性情刚毅勇决、极为端正，这些年来，又见惯了中原沦陷的惨剧，家中在这方面的教育素来是极正的，两个孩子自幼受到这种情绪的熏陶，提起上阵杀敌之事，都是义无反顾。

银瓶参军之后，岳云自然也提出要求，岳飞便指了一块大石头，道他只要能推动，便允了他的想法。攻下襄阳之后，岳云过来，岳飞便另指了一块差不多的。他想着两个孩子身手虽还不错，但此时还不到全用蛮力的时候，让岳云推动而不是抬起某块巨石，也正好锻炼了他使用巧劲的功夫，不伤身体。谁知道才十二岁的孩子竟真把在襄阳城指的这块给推动了。

许是自己当初大意，指了块太好推的……

岳飞沉默许久，场面尴尬了一会儿。过得片刻，只见他抬起头来：“此事明日再说，你先去歇息一阵，待会让你姐送你回去……银瓶，你先随我走走。”

岳云一脸得意：“爹，你若有想法，可以在俘虏中选上两人与我放对比试，看我上不上得了战场，杀不杀得了敌人。可不兴反悔！”

“……再说。”岳飞背负双手，转身离开，岳云此时还在兴奋，拉了拉岳银瓶：“姐，你要帮我美言几句。”

“你还没马高呢，矮子。”

银瓶知道这事情双方的为难，罕见地皱眉说了句刻薄话，岳云却毫不在意，挥着手笑得一脸憨傻：“嘿嘿。”

岳银瓶转身，追着父亲去了。

***********

军营当中，许多的士兵都已歇下，父女俩一前一后信步而行，岳飞背负双手，斜望着前方的夜空，却沉默了一路。待到快到军营边了，才将脚步停了下来：“岳银瓶，今日的事情，你怎么看啊？”

“女真人吗？他们若来，打便打咯。”

她少女身份，这话说得却是简单，不过，前方岳飞的目光中并未觉得失望，甚至是有些赞许地看了她一眼，斟酌片刻：“是啊，若是要来，自然只能打，可惜，这等简单的道理，却有许多大人都不明白……”他叹了口气，“银瓶，这些年来，为父心中有三个崇敬敬重之人，你可知道是哪三位吗？”

少女只是想了想：“周侗师公必是其中之一。”

“是啊。”沉默片刻，岳飞点了点头，“师父一生正直，凡为正确之事，必定竭心尽力，却又从不迂腐鲁直。他纵横一生，最终还为刺杀粘罕而死。他之为人，乃侠义之巅峰，为父高山仰止，只是路有不同——当然，师父他老人家晚年收我为徒，教授的以弓马战阵，冲阵功夫为主，可能这也是他后来的一番心思。”

“第二位……”银瓶沉思片刻，“可是宗泽老大人？”

岳飞的脸上露出了笑容：“是啊，宗泽宗老大人，我与他相识不深，然而，自靖平耻后，他孤守汴梁，运筹帷幄尽心竭虑，临死之时高呼‘渡河’，此二字也是为父此后八年所望，思之想之，无时或减。宗老大人这一生为国为民，与当初的另一位老大人，也是相差不多的……”

“父亲说的第三人……莫非是李纲李大人？”

她看见父亲脸上复杂地笑了笑。

“这第三人，可说是一人，也可说是两人……”岳飞的脸上，露出缅怀之色，“当初女真尚未南下，便有许多人，在其中奔走预防，到后来女真南侵，这位老大人与他的弟子在其中，也做过许多的事情，第一次守汴梁，坚壁清野，维持后勤，给每一支军队保障物资，前线虽然显不出来，然而他们在其中的功劳，不可磨灭，及至夏村一战，击败郭药师大军……”

他说到这里，顿了下来，银瓶聪颖，却已经知道了他说的是什么。

“父亲指的是，右相秦嗣源，与那……黑旗宁毅？”

“你倒是知道不少事。”

“女儿当时尚年幼，却隐约记得，父亲随那宁毅做过事的。后来您也一直并不讨厌黑旗，只是对旁人，从来不曾说过。”

“大错铸成，往事已矣，说也无用了。”

“只是……那宁毅无君无父，实在是……”

岳银瓶蹙着眉头，欲言又止。岳飞看她一眼，点了点头：“是啊，此事确是他的大错。不过，这些年来，每每忆及当初之事，唯有那宁毅、右相府做事手段井井有条，千头万绪到了他们手上，便能整理清楚，令为父高山仰止，女真第一次南下时，若非是他们在后方的工作，秦相在汴梁的组织，宁毅一路坚壁清野，到最艰难时又整肃溃兵、振奋士气，没有汴梁的拖延，夏村的大胜，恐怕武朝早亡了。”

他叹了口气：“其时尚未有靖平之耻，谁也不曾料到，我武朝泱泱大国，竟会被打到今日程度。中原沦陷，民众流离失所，千万人死……银瓶，那是自金武两国开战之后，为父觉得，最有希望的时刻，真是了不起啊，若没有后来的事情……”

岳银瓶不知道该如何接话，岳飞深吸了一口气：“若不论他那大逆之行，只论汴梁、夏村，至其后的华夏军、小苍河三年，宁毅行事手段，所有成就，几乎无人可及。我十年练兵，攻下襄阳，黑旗一出，杀了田虎，单论格局，为父也不及黑旗万一。”

银瓶道：“然而黑旗只是阴谋取巧……”

岳飞摆了摆手：“事情有用，便该承认。黑旗在小苍河正面拒女真三年，击溃伪齐何止百万。为父如今拿了襄阳，却还在担忧女真出兵是否能赢，差距便是差距。”他抬头望向不远处正在夜风中飘扬的旗帜，“背嵬军……银瓶，他当初反叛，与为父有一番谈话，说送为父一支军队的名字。”

“名字……”岳银瓶瞪大眼睛，忍不住开口。岳飞笑着点点头。

“是啊，背嵬……他说，意味是背着山走之人，亦指军队要背负山一般的重量。我想，上山下鬼，背负高山，命已许国，此身成鬼……这些年来，为父一直担心，这军队，辜负了这个名字。”

“……”少女皱着眉头，思考着这些事情，这些年来，岳飞时常与家人说这名字的意义和重量，银瓶自然早已熟悉，只是到得今日，才听父亲说起这一向的缘由来，心中自然大受震撼，过得片刻方才道：“爹，那你说这些……”

这句话问出来，前方的父亲表情便显得奇怪起来，他犹豫片刻：“其实，这宁毅最厉害的地方，从来便不在战场之上，运筹、用人，管后方诸多事情，才是他真正厉害之处，真正的战阵接敌，许多时候，都是小道……”

他说到这里，表情烦闷，便没有再说下去。银瓶怔怔半晌，竟噗嗤笑了：“父亲，女儿……女儿知道了，一定会帮忙劝劝弟弟的……”

“唉，我说的事情……倒也不是……”

“噗——”银瓶捂住嘴巴，过得一阵，容色才努力肃穆起来。岳飞看着她，目光中有尴尬、有为难、也有歉意，片刻之后，他转开目光，竟也失笑起来：“呵呵……哈哈哈哈……哈哈哈哈哈哈……”

那笑声循着内力，在夜色中扩散，一时间，竟压得四野静谧，犹如空谷之中的巨大回音。过得一阵，笑声停下来，这位三十余岁，持身极正的大将军面上，也有着复杂的神情：“既然让你上了战场，为父本不该说这些。只是……十二岁的孩子，还不懂保护自己，让他多选一次吧。若是年纪稍大些……男儿本也该上阵杀敌的……”

“是，女儿知道的。”银瓶忍着笑，“女儿会尽力劝他，只是……岳云他傻乎乎一根筋，女儿也没有把握真能将他说动。”

“去吧。”

不愿意再在女儿面前出丑，岳飞挥了挥手，银瓶离开之后，他站在那儿，望着军营外的一片黑暗，久久的、久久的没有说话。年轻的孩子将战争当成儿戏，对于成年人来说，却有着截然不同的意义。三十四岁的岳鹏举，对外强势精明，对内铁血严肃，心中却也终有些许过不去的事情。

如果能有宁毅那样的口舌，现在或许能好过许多吧。他在心中想到。

……

随后的夜晚，银瓶在父亲的营房里找到还在打坐调息装镇静的岳云，两人一道从军营中出去，准备返回营外暂居的家中。岳云向姐姐询问着事情的进展，银瓶则蹙着眉头，考虑着如何能将这一根筋的小子拉住片刻。

此时的襄阳城墙，在数次的战斗中，坍塌了一截，修补还在继续。为了方便看察，岳云等人暂居的房子在城墙的一侧。修补城墙的工匠已经休息了，路上没有太多光芒。让小岳云提了灯笼，两人有一搭没一搭地说话。正往前走着，有一道人影从前方走来。

那身影高大，到得近处，银瓶的说话才顿了一顿，前方来人身材魁梧，随着他的前行，身形看来竟还在增长——由人畜无害变得危险，这是绿林高手放开气势的象征，不是真正的高手甚至还不可能做到这种程度的藏拙。

“两位是岳家的小将军吧……”那身影到得近处，只见火光照耀出，显出一张满是刀疤的黑脸来。

银瓶抓住岳云的肩膀：“你是谁？”

一步之间，巨汉已经伸手抓了过来。

银瓶手中，飘影剑似白练出鞘，同时拿着烟花令箭便打开了盖子，一旁，十二岁的岳云沉身如山岳，大喝一声，沉猛的重拳轰出。两人可以说是周侗一系嫡传，即便是少女孩童，也不是一般的绿林好手敌得住的。然而这一瞬间，那黒肤巨汉的大手犹如覆天巨印，兜住了风雷，压将下来！

——不久之后，示警之声大作，有人浑身带血的冲进军营，告知了岳飞：有伪齐或是女真高手入城，抓走了银瓶和岳云，自城墙冲出的消息。

再过得一阵，高宠、牛皋等人带着军中好手，飞快地追将出去——

*************

花开两朵，各表一枝。

自从泽州事了，宁毅与西瓜等人一路南下，已经走在了回去的路上。这一路，两人带着方书常等一众护卫跟班，有时同行，有时分开，每日里打探沿途中的民生、状况、各式情报，走走停停的，过了黄河、过了汴梁，逐渐的，到得邓州、新野附近，距离襄阳，也就不远了。

宁毅不愿贸然进背嵬军的地盘，打的是绕道的主意。他这一路之上看似悠闲，实际上也有许多的事情要做，需要的谋算要想，七月中旬的一晚，夫妻两人驾着马车在野外宿营，宁毅思考事情至半夜，睡得很浅，便悄悄出来透气，坐在篝火渐息的草地上不久，西瓜也过来了。

“这两日见你休息不好，担心女真，还是担心王狮童？”

“你倒是知道，我在担心王狮童。”宁毅笑了笑。

“这些天，你为他做了不少布置，岂能瞒得过我。”西瓜伸直双腿，伸手抓住脚尖，在草地上折叠、又舒展着身体，宁毅伸手摸她的头发。

“是有些问题。”他说道。

第七四一章 近乡情怯 节外生枝（上）

“是有些问题。”宁毅拔了根地上的草，躺倒下去：“王狮童那边是得做些准备。”

“摘桃子？”

西瓜问了一句，宁毅笑着摇摇头：

“我没那么饥渴，他要是走得稳，就不管他了，如果走不稳，希望能留下几个人。几十万人到最后，总会留下点什么的，现在还不好说，看怎么发展吧。”

西瓜躺在旁边看着他，宁毅与她对望几眼，又笑了笑：“王狮童是个很聪明的人，北方南下，能凭一口热血把几十万人聚起来，带到黄河边，本身是了不起的。但是，我不知道……可能在某个时候，他还是崩溃了，这一路看见这么多人死，他也差点要死的时候，可能他潜意识里，已经知道这是一条死路了吧。”

宁毅看着天空，此时又复杂地笑了出来：“谁都有个这样的过程的，热血澎湃，人又聪明，可以过很多关……走着走着发现，有些事情，不是聪明和豁出命去就能做到的。那天早上，我想把事情告诉他，要死很多人，最好的结果是可以留下几万。他作为领头的，如果可以冷静地分析，承担起别人承担不起的罪孽，死了几十万人甚至百万人后，也许可以有几万可战之人，到最后，大家可以联手打败女真。”

宁毅顿了顿，看着西瓜：“但他太聪明了，我开口，他就看到了本质。几十万人的命，也太重了。”

西瓜听他说着这事，眼中蕴着笑意，然后嘴巴扁成兔子：“承担……罪孽？”

“我没这么看自己，不用担心我。”宁毅拍拍她的头，“几十万人讨生活，随时要死人。真分析下去，谁生谁死，心里就真没个数吗？一般人难免受不了，有些人不愿意去想它，其实如果不想，死的人更多，这个领头人，就真的不合格了。”

“也许他担心你让他们打了先锋，将来不管他吧。”

“他哪里有选择，有一份帮忙先拿一份就行了……其实他如果真能参透这种残酷和大善之间的关系，就是黑旗最好的盟友，尽全力我都会帮他。但既然参不透，就算了吧。偏激点更好，聪明人，最怕觉得自己有后路。”

宁毅枕着双手，看着天上星河流转：“其实啊，我只是觉得，好几年没有见到宁曦他们了，这次回去终于能见面，有点睡不着。”

“四年。”西瓜道，“小曦还是很想你的，弟弟妹妹他也带得好，不用担心。”

宁毅看着天上，撇了撇嘴。过得片刻，坐起身来：“你说，这么好几年觉得自己死了爹，我忽然出现了，他会是什么感觉？”

“也是你做得太绝。”

“怕啊，小孩子难免说漏嘴。”

他仰起头，叹了口气，微微蹙眉：“我记得十多年前，准备上京的时候，我跟檀儿说，这趟上京，感觉不好，一旦开始做事，将来可能控制不住自己，后来……女真、蒙古，这些倒是小事了，四年见不到自己的孩子，扯淡的事情……”

看他蹙眉的样子，微含戾气，相处已久的西瓜知道这是宁毅许久以来正常的情绪宣泄，若是有敌人摆在眼前，则多半要倒大霉。她抱着双膝：“若是没有这些事，你还会跟我好吗？我是要造反的啊。”

“人生总是，嗯，有得有失。”宁毅脸上的戾气褪去，站起来走了两步，“小曦十三岁，小忌十岁，雯雯八岁，都该懂事了。小河小珂五岁，小霜小凝三岁，都算是出生就没见过我，想来当然是我自找的，只是多少会有些遗憾。自己的孩子啊，不认识我了怎么办。”

西瓜站起来，目光清澈地笑：“你回去见到他们，自然便知道了，我们将孩子教得很好。”

宁毅想了想，没有再说话，他上一世的阅历，加上这一世十六年时光，养气功夫本已深入骨髓。不过无论对谁，孩子始终是最为特殊的存在。他初到武朝时只想要悠闲度日，就算战火烧来，也大可与家人南迁，平平安安度过这一辈子。谁知道后来走上这条路，即便是他，也只是在危险的浪潮里颠簸，飓风的悬崖上走道。

小苍河大战的三年，他只在第二年开始时南下过一次，见了在南面安家的檀儿、云竹等人，此时红提已生下宁河，锦儿也已生下个女儿，取名宁珂。这一次归家，云竹怀了孕，暗中与他一道来往的西瓜也有了身孕，后来云竹生下的女儿取名为霜，西瓜的女儿取名为凝。小苍河大战结束，他匿身隐踪，对这两个女儿，是见都未曾见过的。

华夏军方南下时，收编了不少的大齐军队，原本的军队精锐则损耗过半，内部其实也混乱而复杂。从北方卢明坊的情报渠道里，他知道完颜希尹对华夏军盯得甚严，一方面害怕孩子会不小心透露口风，另一方面，又害怕完颜希尹不顾一切铤而走险地试探，累及家人，宁毅殚精竭虑，夜不能寐，直到第一轮的教育、肃清结束后，宁毅又严格考察了部分军中军中将领的状态，筛选培养了一批年轻人参与华夏军的运作，才稍稍的放下心来。期间，也有过数次暗杀，皆被红提、杜杀、方书常等人化解。

这段时间里，檀儿在华夏军中当着管家，红提负责大人孩子的安全，几乎未能找到时间与宁毅团聚，云竹、锦儿、小婵、西瓜等人偶尔偷偷摸摸地出来，到宁毅隐居之处陪陪他。纵然以宁毅的心志坚毅，偶尔午夜梦回，想起这个那个孩子生病、受伤又或是体弱哭闹之类的事，也不免会轻轻叹一口气。

两年的时间过去，华夏军中局势已定。这一年，宁毅与西瓜一道北上，自吐蕃绕行西夏，而后至西北，至中原转回来，才正好遇上游鸿卓、泽州饿鬼之事，到如今，距离归家，也就不到一个月的时间，纵然完颜希尹真有些什么动作安排，宁毅也已有了足够防备了。

中原局势一变，秦绍谦会顶在明面上继续执掌华夏军，宁毅与家人团聚，乃至于偶尔的出现，都已无妨。如果女真人真要越千山万水跑到西南来跟华夏军开战，便再跟他做过一场，那也没什么好说的。

自与女真开战，即使横跨数年时间，对于宁毅来说，都只是争分夺秒。臃肿的武朝还在玩什么修养身息，北上过的宁毅却已知道，蒙古吞完西夏，便能找到最好的跳板，直趋中原。此时的西北，除了依附女真的折家等人还在捡着破烂恢复生计，多数地方已成白地，没有了曾经的西军，中原的大门基本是大开的，一旦那支此时还不为多数中原人所知的骑队走出这一步，未来的中原就会成为真正的人间地狱。

即便女真会与之为敌，这一轮残酷的战场上，也很难有弱者生存的空间。

“想想都觉得感动……”宁毅嘟囔一声，与西瓜一道在草坡上走，“试探过蒙古人的口风之后……”

正说着话，远处倒忽然有人来了，火把摇晃几下，是熟悉的手势，隐匿在黑暗中的人影再度潜进去，对面过来的，是今夜住在附近镇子里的方书常。宁毅皱了皱眉，若不是需要立刻应变的事情，他大概也不会过来。

“怎么了？”

“出了些事情。”方书常回头指着远方，在黑暗的最远处，隐约有细微的光亮变化。

“打起来了？”西瓜皱了眉头，“背嵬军夜袭邓州？”

“不是，邓州守军出了一拨人，绿林人也出了一拨，各方人马都有。据说两日前夜间，有金人武者入襄阳，抓了岳将军的子女出城，背嵬军也出动了高手追击，双方交手几次，拖缓了那支金人队伍的速度，消息如今已在邓州、新野这边传开，有人来救，有人来接，如今许多人已经打起来，估计不久便波及到这边。咱们最好还是先转移。”

“岳将军……岳飞的子女，是银瓶跟岳云。”宁毅回忆着，想了想，“军队还没追来吗，双方碰上会是一场大战。”

“听说女真那边是高手，一共上百人，专为杀人斩首而来。岳家军很谨慎，不曾冒进，前头的高手似乎也一直未曾抓住他们的位置，只是追得走了些弯路。这些女真人还杀了背嵬军中一名落单的参将，带着人头示威，自视甚高。邓州新野如今虽然乱，一些绿林人还是杀出来了，想要救下岳将军的这对儿女。你看……”

西瓜看了宁毅一眼：“这位岳将军曾经跟过你，多少有些香火情分，要不然，救一下？”

“他是周侗的弟子，性格耿直，有弑君之事，双方很难见面。这么些年，他的背嵬军也算有些样子了，真被他盯上，怕是难过襄阳……”宁毅皱着眉头，将这些话说完，抬了抬手指，“算了，尽一下人事吧，这些人若真是为斩首而来，将来与你们也难免有冲突，惹上背嵬军之前，我们快些绕道走。”

方书常点了点头，西瓜笑起来，身影刷的自宁毅身边走出，转眼便是两丈之外，顺手拿起火堆边的黑披风裹在身上，到一旁大树边翻身上马，勒起了缰绳：“我带队。”

马背上，飒爽的女骑士笑了笑，干净利落，宁毅有些犹豫：“哎，你……”

“你放心。”

黑马驰骋而出，她举起手来，指尖上洒落光芒，随后，一道烟火升起来。

秋风萧瑟，洪波涌起，不久之后，草地林间，一道道身影劈波斩浪而来，朝着同一个方向开始蔓延聚集。

宁毅也跨上马，与方书常一道，随着那些身影奔驰蔓延。前方，一片混乱的杀场已经在夜色中展开……

第七四二章 近乡情怯 节外生枝（下）

夜色之中，人影与战马奔行，穿过了树林，便是一片视野稍阔的丘陵，破旧的泥路沿着山坡朝下方延伸过去，远远的是已成鬼蜮的荒村。

村子是最近才荒弃的，虽已无人，但仍没有太多时光摧残的痕迹。这片地方……已接近邓州了。被绑在马背上的银瓶辨认着——月余以前，她还曾随背嵬军的士兵来过一次此处。

耳中有风声掠过，远处传来一阵细微的喧闹声，那是正在发生的小规模的打斗。被缚在马背上的少女屏住呼吸，这边的马队里，有人朝那边的黑暗中投去注意的目光，过不多时，打斗声停止了。

骑马的男子从远处奔来，手中举着火把，到得近处，伸手解下了挂在腰间的两颗人头仍在了路边的泥沟里。银瓶闭上了眼睛，耳听得那人说道：“两个绿林人。”

“两口子？”有人似是往那泥沟里看了一眼。

“狗男女，一起死了。”

后方马背上传来呜呜的挣扎声，随后“啪”的一巴掌，巴掌后又响了一声，马背上那人骂：“小兔崽子！”大概是岳云奋力挣扎，便又被打了。

夜风中，有人轻蔑地笑了出来，马队便继续朝前方而去。

村落近了，邓州也越来越近。

接近邓州，也便意味着她与弟弟被救下的可能，已经越来越小了……

************

大概没有人能够具体描述战争是一种怎样的概念。

若要概括言之，最为接近的一句话，或许该是“无所不用其极”。自有人类以来，无论是怎样的手段和事情，只要能够发生，便都有可能在战争中出现。武朝陷入战火已有数年时光了。

两个月前再度易手的襄阳，刚刚成为了战争的前线。如今，在襄阳、邓州、新野数地之间，仍是一片混乱而凶险的区域。

原住民的离散，流民的聚集，背嵬军、大齐军队、金国军队在这附近的厮杀，令得这方圆数百里间，都变作一片混乱的杀场。

在大部队的聚集和反扑之前，伪齐的巡逻队专注于截杀流民——已经走到这里的逃民，在他们而言基本是格杀勿论的——背嵬军则派出队伍，在最初的摩擦里，尽量将流民接走。

上月，为着一群百姓，伪齐的军队试图打背嵬军一波伏击，被牛皋等人识破后将计就计进行了反包围，之后围点打援扩大战果。伪齐的援兵协同金人督战部队屠杀百姓围魏救赵，这场小的战斗差点扩大，后来背嵬军稍占上风，克制收兵，流民则被屠杀了小半。

类似的冲突，这些时日里屡见不鲜，但在大规模的冲突险些爆发后，双方又都在此地暂时保持了克制的态度。背嵬军刚获大捷，对方也已拉起防御的阵仗，需要的是消化这次大胜后获得的经验，巩固军队的信心。

大齐军队胆小怯战，相对而言他们更乐意截杀南下的流民，将人杀光、抢夺他们最后的财物。而迫于金人督战的压力，他们也只好在这里僵持下去。

至于金人一方，当初扶植大齐政权，他们也曾在中原留下几支部队——但这些部队并非精锐，纵然也有少数女真开国强兵支撑，但在中原之地数年，地方官员曲意逢迎，根本无人敢正面反抗对方，这些人养尊处优，也已逐渐的消磨了士气。赶到邓州、新野的时间里，金军的将领督促大齐军队上阵，大齐军队则不断求援、拖延。

在大的方向上，三股力量就此僵持，对峙的空隙里，流民遭受屠杀的境况未曾稍缓。在幕僚孙革的建议下，背嵬军派出三五百人的队伍分批次的巡逻、接应自北面南下的人们，间或在树林间、野地里见到平民被屠戮、劫掠后的惨像，那些被杀死的老人与孩子、被**后杀死的妇人……这些士兵回来之后，说起这些事情，恨不能立刻冲上战场，饮敌骨血、啖其皮肉。这些士兵，也就成了更为能战之人。

当然，在背嵬军的后方，因为这些事情，也有些不同的声音在发酵。为了防止北面奸细入城，背嵬军对襄阳管制严厉，多数流民只是稍作休息，便被分流南下，也有南面的书生、官员，打听到许多事情，敏锐地察觉出，背嵬军并未没有继续北进的能力。

如果背嵬军以更为坚决的姿态北推，而不是一次只派三五百人出城，这些在襄阳、邓州、新野三地之间死去的百姓，或许就能因此而得以存活。

当然，大捷之下，这样的声浪尚不算明显。才只十三四岁的银瓶对于这些事情，也还不太清楚，但她能够明白的事情是，父亲是不会也不能将军队推出襄阳，来救自己这两个小孩子的，甚至于父亲本人，也不可能在此时放下襄阳，从后方追赶过来。当意识到抓住自己和岳云的这支队伍的实力后，银瓶心底就隐约察觉到，自己姐弟俩求生的机会渺茫了。

两天前在襄阳城中出手的疤面巨汉，与姐弟俩的交手仅是三招，便将她与岳云打倒，醒过来时，便已到襄阳城外。等待他们的，是一支核心大约四五十人的队伍，人员的组成有金有汉，抓住了他们姐弟，便一直在襄阳城外绕路奔行。

核心四五十人，与他们分开的、在偶尔的报讯中显然还有更多的人手。此时背嵬军中的好手已经从城中追出，军队估计也已在严密布防，银瓶一醒过来，首先便在冷静辨认眼前的情况，然而，随着与背嵬军斥候队伍的一次遭遇，银瓶才开始发现不妙。

这支队伍的首领乃是一名三十余岁的女真人，带领的数十人，恐怕皆称得上是绿林间的一流高手，其中武艺最高的显是之前入城的那名疤面大汉。这人面目凶戾，话语不多，但那金人首领面对他，也口称陆师。银瓶江湖阅历不多，心中却隐约想起一人，那是曾经纵横北地的宗师级高手，“凶阎王”陆陀。

当初心魔宁毅统领密侦司，曾大肆搜集江湖上的各种讯息。宁毅造反之后，密侦司被打散，但许多东西还是被成国公主府暗中保留下来，再后来传至太子君武，作为太子心腹，岳飞、闻人不二等人自然也能够查阅，岳飞组建背嵬军的过程里，也得到过许多绿林人的加入，银瓶翻阅那些存档的资料，便曾见到过陆陀的名字。

相对于方腊、周侗、林宗吾这些大宗师的名头，“凶阎王”陆陀的武艺稍逊，存在感也大大不如，其最主要的原因在于，他并非是统领一方势力又或者有独立身份的强者，从始至终，他都只是河北大族齐家的门下走狗。

当初在武朝境内的数个世家中，名声最为不堪的，恐怕便要数河北的齐家。黑水之盟前，河北的世家大族尚有王其松的王家与之制衡，河东亦有左端佑的左家呼应。王其松族中男丁几乎死绝后，女眷南撤，河北便只剩了齐家独大。

因着地利，齐家最为热衷于与辽国的生意往来，是坚定的主和派。也是因此，当初有辽国贵人失陷于江宁，齐家就曾派出陆陀营救，顺便派人刺杀即将复起的秦嗣源，若非当时陆陀负责的是营救的任务，秦嗣源与适逢其会的宁毅遇上陆陀这等凶人，恐怕也难有侥幸。

辽国覆灭之后，齐家仍旧是主和派，且最早与金人发生联系，到后来金人占领中原，齐家便投靠了金国，背地里扶持平东将军李细枝。在这个过程里，陆陀始终是依附于齐家行事，他的武艺比之眼下威名赫赫的林宗吾或许有些逊色，然而在绿林间也是罕有敌手，背嵬军中除了父亲，或许便只有先锋高宠能与之抗衡。

军阵间的比拼，高手的意义只是成为将领，凝聚军心，然而两支队伍的追逃又是另外一回事。第一天里这支队伍被斥候截住过两次，军中斥候皆是精锐，在这些高手面前，却难有数合之将，陆陀都未亲自出手，赶过去的人便将那些斥候追上、杀死。

银瓶便能够看出，此时与她同乘一骑，负责看住她的中年道姑身形高挑消瘦，指掌干硬如精铁，隐现青色，那是爪功臻至化境的象征。后方负责看住岳云的中年男人面白无须，五短身材，身形如球，下马走路时却犹如脚不沾地，这是十三太保的绵柔功夫极深的表现，根据密侦司的讯息，似乎便是曾经隐匿山东的凶人仇天海，他的白猿通臂、绵掌、弹腿功夫极高，早年因为杀了师姐一家，在绿林间销声匿迹，此时金国倾覆中原，他终于又出来了。

除了这两人，这些人中还有轻功卓越者，有唐手、五藏拳的高手，有棍法好手，有一招一式已融入举手投足间的武道凶人，即便是身居其中的女真人，也个个身手矫捷，箭法超卓，显然这些人便是女真人倾力搜刮打造的精锐队伍。

即便是背嵬军中高手众多，要一次性聚集如此多的好手，也并不容易。

第一天里银瓶心中尚有侥幸，然而这拨人马两度杀尽遭遇的背嵬军斥候，到得夜间，在后方追赶的背嵬军将领许孪亦被对方伏杀，银瓶心中才沉了下来。

她自幼得岳飞教导，此时已能看出，这支队伍由那女真高层带领，显然自视甚高，想要凭一己之力搅乱襄阳局势。这么一大片地方，百余高手奔走腾挪，不是几百上千士兵能够围得住的，小拨精锐即便能够从后头撵上来，若没有高宠等好手带队，也难讨得好去。而要出动大军，更是一场冒险，谁也不知道大齐、金国的军队是否早已准备好了要对襄阳发起进攻。

这队伍奔走绕行，到得第二日，终于往邓州方向折去。偶尔遇上流民，随后又遇上几拨救援者，陆续被对方杀死后，银瓶从这帮人的谈笑里，才知道襄阳的异动已经惊动附近的绿林，不少身在邓州、新野的绿林人士也都已经出动，想要为岳将军救回两位亲人，只是普通的乌合之众如何能敌得上这些专门训练过、懂的配合的一流高手，往往只是稍微接近，便被察觉反杀，要说讯息，那是无论如何也传不出去的了。

亦有两次，对方将擒下的绿林人抓到银瓶与岳云的面前的，折辱一番后方才杀了，小岳云气极大骂，负责看管他的仇天海性情极为糟糕，便哈哈大笑，随后将他痛揍一顿，权作途中消遣。

到得这日深夜，陆陀一行人近了那荒村，也就渐近邓州。事实上襄阳与邓州间的距离，以这些人的脚力哪里用得了两天的时间，只是那领头的女真人自视甚高，这队人显然不归邓州或是新野的军队节制，陆陀抓住银瓶与岳云只是一时兴起，待到抓住后，他们在附近折转绕路，只是为了引出襄阳守军出击，再通知邓州、新野等处，伺机攻击。

这一路的奔走不停，众人亦有些许疲惫，到了那村子附近便停下来，燃起篝火、吃些干粮。银瓶与岳云被放下来，取下了堵住嘴的布片，一名汉子走过来，放了两碗水在他们面前，岳云先前被打得不轻，如今还在恢复，岳银瓶看着那汉子：“你不解开我双手，我喝不到。”

“那就趴着喝。”

“心拳李刚杨！你也是汉人，为何……”

银瓶仰着头，便喊出那人的名字，这话还未说完，只听啪的一声响起在夜色中，旁边的道姑挥出了一巴掌，结结实实打在岳银瓶的脸上。银瓶的武艺修为、基础都不错，然而面对这一巴掌竟连察觉都未曾察觉，口中一甜，脑海里便是嗡嗡作响。那道姑冷冷说道：“女子要静，再要多话，学你那兄弟，我拔了你的舌头。”

银瓶眼中充血，扭头看了道姑一眼，脸上便渐渐的肿起来。周围有人哈哈大笑：“李刚杨，你可被认出来了，果然鼎鼎大名啊。”

“这小娘皮也算见多识广。”

“你还认识谁啊？可认识老夫么，认识他么、他呢……哈哈，你说，可用不着怕这女道士。”

“绵掌仇天海、御风手郑三、太始刀潘大和……那位是林七公子、佛手雷青……那边凶阎王陆陀……”银瓶骨子也有一股狠劲，她盯着那道姑，一字一顿地将认出身份的人说了出来，陆陀坐在篝火那边的远处，只是在听带头的女真人说话，远远听到银瓶说他的名字，也只是朝这边看了一眼，没有过多的表示。

其余人听得银瓶点名，有人神情沉默，有人面色不豫，也有人哈哈大笑。这些人毕竟多是汉人，不管因为什么原因跟了金人做事，终究有许多人不愿意被人点出来。那道姑听银瓶说话，沉默不语，只是等她一字一顿说完之后，手掌刷的划了出来，空气中只听“乒”的一声清响，然后叮叮当当的连续响了数声，先前在另一边说“用不着怕这女道士”的男子猝然出手，为银瓶挡下了这阵攻击。

两人的交手迅疾如电，银瓶看都难以看得清楚。交手过后，旁边那男子收起袖里短刀，哈哈笑道：“小姑娘你这下惨了，你可知道，身边这道姑心狠手辣，素来说到做到。她年轻时被男人辜负，后来找上门去，零零总总杀了人全家五十余口，鸡犬不留，那辜负她的男人，几乎全身都让她撕碎了。天劫爪李晚莲你都敢得罪，我救不了你第二次喽。”

不远处小岳云挣扎着坐起来：“你们这些人的外号都难听……”

这边的对话间，远处又有打斗声传来，越是接近邓州，过来阻拦的绿林人，便越发多了。这一次远处的阵仗听来不小，被放出去的外围人员虽然也是高手，但仍有数道身影朝这边奔来，显然是被生起的篝火所吸引。这边众人却不为所动，那身形不高，圆圆胖胖的仇天海站了起来，摆动了一下手脚，道：“我去活活气血。”转眼间，穿过了人群，迎上夜色中冲来的几道身影。

打斗的剪影在远处如鬼魅般晃动，仇天海的通背拳与谭腿、绵掌功夫举重若轻，转眼间将冲来的四人打死了三人，剩下一人挥舞长刀，状若疯魔，追着仇天海劈砍却怎样也砍他不中。

这戏耍般的追打往篝火这边过来了，众人的谈论说笑中，只见那被仇天海戏耍的舞刀者浑身是血，他的刀法在一城一地或许还算得上不错，但在仇天海等人面前，便根本不够看了。杀到近处，气喘如牛，陡然间却看到了场地这边的银瓶与岳云，男子愣了一下，放声大喊：“可是岳将军的小姐与公子！可是——”

银瓶与岳云大喊：“小心——”

在那男子背后，仇天海陡然间身形暴涨，他原本是看起来圆滚滚的五短身材，这一刻在黑暗中看起来却彷如增高了一倍，拳劲由左起，朝右发，经全身而走，肢体的力量经后背聚为一束，这是白猿通背拳中的绝式“摩云击天”，他武艺高强，这一拳击出，其中的凶狠与妙处，就连银瓶、岳云等人，都能看得清清楚楚。

只听轰的一声闷响，那男子话还没说完，口中鲜血漫天喷出，整个人都被击飞出两丈开外，就此死了。

“好！”顿时有人高声喝彩。

正所谓外行看热闹，内行看门道。众人也都是身怀绝艺，此时忍不住出言点评、赞美几句，有人道：“老仇的功力又有精进。”

有人道：“这一手通背拳，力走全身，发于一点，果真是绝了。老仇，你这发力法不错，我们找时间搭搭手？”

仇天海露了这一手绝活，在不绝于耳的赞美声中洋洋得意地回来，这边的地上，银瓶与岳云看着那死去的汉子，咬紧牙关。岳云却忽然笑起来：“哈哈哈哈，有什么了不起的！”

十二岁的孩子一口稚嫩的变声嗓子，这时候说的话在一堆点评中格外刺耳，但众人不愿掉价，也不会在此时与他真的争论起来。有练棍法的老者看了一眼岳云，朗声道：“你的父亲自然有更了不起的本领，有机会，老夫倒也想要讨教一番。”

岳飞身为铁臂膀周侗关门弟子，武艺高强江湖上早有传闻，老人这样一说，众人也是大为点头。岳云却仍旧是笑：“有什么了不起的，战阵搏杀，你们这些高手，抵得了几个人？我背嵬军中，最瞧得起的，不是你们这帮江湖卖艺的小丑，而是战阵冲杀，对着敌寇不怕死不怕掉脑袋的汉子。你们拳打得漂亮有个屁用，你们给金人当狗——”

他这话一出，众人脸色陡变。事实上，这些已经投靠金国的汉人若说还有什么能够骄傲的，无非就是自己手上的技艺。岳云若说他们的武艺比不过岳鹏举、比不过周侗，他们心中不会有丝毫反驳，唯独这番将他们技艺骂得一无是处的话，才是真正的打脸。有人一巴掌将岳云打倒在地下：“无知小儿，再敢胡言乱语，老子剐了你！”

岳云口中满是鲜血，在地下笑起来：“哈哈哈哈，嘎嘎嘎嘎……看到了吧，小爷对着你们这帮贱狗，可不怕掉脑袋。剐了我？你爷爷岳云今年年方十二，你来剐，我有一句求饶喊痛的，便不是男人！否则我是你爷爷。要不要来！来——唔——唔唔唔唔……泥鼓更人当鼓，唔唔唔……鼓……”

众人将银瓶与岳云抓来，自不可能在此时杀掉他们，往后无论用来威胁岳飞，还是在战阵上祭旗，皆有大用。仇天海阴沉着脸过来，将布团塞进岳云最近，这孩子仍然挣扎不停，对着仇天海一遍遍地重复“你给金人当狗……狗、狗、狗……”纵然声音变了样子，众人自也能够分辨出来，一时间大觉丢脸。

便在此时，篝火那头，陆陀身形暴涨，带起的风压令得篝火猛然倒伏下来，空中有人暴喝：“谁——”另一侧也有人陡然发出了声音，声如雷震：“哈哈！你们给金人当狗——”

在黑暗中陡然冲出的，是一杆暴烈而霸道的暗红长枪，它从营地一侧出现，竟已悄然潜行至近处，待到被发现，方才猝然发难。在那附近的高手林七及时发觉，仓促交手，整个身体蜷缩着便被击飞了出来。那长枪犹如劈波斩浪，穿人而过，直扑岳银瓶与岳云的位置，同时，陆陀的身影冲过篝火，犹如魔神般的扑将过来，挥手带起了背后的锯齿重刃。

两道身影冲撞在一起，一刀一枪，在夜色中的对撼，爆出雷鸣般的沉重光火。

背嵬军中的第一高手高宠，此时终于杀到了——

第七四三章 风急火烈 再见江湖

暗红长枪与锯齿刀挥出的火光在空中爆开，紧接着又是连续的几下交手，那长枪呼啸着朝旁边冲来的众人挥去。

这背嵬军的高宠体型刚健、高大，比起陆陀亦毫不逊色。他武艺高强，在背嵬军中乃是一等一的先锋猛将，能与他放对者唯有周侗悉心教导出来的岳飞，只是他身处军旅，于江湖上的名声便并不显。这次银瓶、岳云被抓，军中好手相继追出，他亦是当仁不让的先锋。

只是高手间的追逃与打仗不同，搜索敌人与当面放对又是两回事，对方百余高手分成数股，带着追踪者往不同方向兜圈子，高宠也只能朝一个方向追去。第一天他数次扑空，心急如焚，也是他武艺高强、又正值青壮，连续奔行搜索了两天两夜，身边的随行斥候都跟不上了，才在邓州附近找到了敌人的正主。

趁着对方的注意力被一侧打斗吸引，他悄然潜行过来，然而到得近处，终究还是被陆陀首先发觉。双方甫一交手，便知对方难缠，高宠毫不犹豫地扑向侧面。周围众人也都反应过来，那最初被击飞的林七公子只是借着翻滚卸力，这时候才从地上滚起，被岳银瓶称为“太始刀”潘大和的高胖汉子已甩出一片刀光，旁边又有长棍、钩镰枪拦截而来！

高宠飞扑而出，长枪砸开刀光，身形便从长棍、钩镰之间窜了出去。这些高手挥起的兵器带着罡风，犹如风雷呼啸，但高宠不假思索的正面飞扑而出，以毫厘之差穿过，却是战阵上乾脆百炼的能力了。他身形在地上一滚，就势起身，前方罡风呼啸而来，鹰爪如电，撕向他的面门。

后方钩镰枪亦搭上了他的枪身，一道飞梭穿来，刷的缠绕而上，要与钩镰刀一道将他的长枪锁死！

更前方，地躺刀的高手翻滚疾冲，便要抽刀斩他双腿！

高宠此时才刚刚站起，脑袋猛地后仰，仅以毫厘之差避开交错的双爪，双手握枪一夺，那鹰爪高手已经将双爪扣住他的双肩，高宠虎目圆睁，双手一挣，使鹰爪的中年汉子放开他肩上皮甲，又如闪电般的扣他腰肋间的衣甲缝隙。下方，那地躺刀也刷的出鞘，横斩过来！

黑夜之中交手双方都是高手中的高手，本身艺业精湛，彼此动作真如兔起鹘落，纵然高宠武艺高强，却也是转眼间便陷入杀局之中。他此时长枪横握在侧，被钩镰与飞梭锁住，鹰爪扣他半身，下方地躺刀滚来，侧后方的“太始刀”朝他上身逆斩而来，然后，便听得他一声虎吼，托起枪身的双手猛地砸下！

怒吼震荡四方，然后是轰的一声响，那鹰爪汉子被高宠长枪枪身猛地砸在背上，便觉大力袭来犹如泰山压顶一般，眼前陡然一黑，骨骼爆响，随后便是地上的尘埃震荡。双方近身相搏，比的便是内力、蛮力，高宠体型高大，那鹰爪汉子被他扣住上半身，便如同被巨猿抱住的猴子一般，整个身体都重重的砸向地面，这中间甚至还要加上高宠自身的重量。后方斩来的太始刀被高宠这一下俯身避过，前方那地躺刀不及收手，刷的切过去也不知劈中了谁，激起的土尘中有血光溅出。

高宠的暴喝声还在周围回荡，身形已再度如猛虎般扑出，拖动的长枪一震一绞，甩掉了钩镰与飞梭，那暗红枪尖呼啸划出，这刚猛的一挥，便迫开了周围丈余的空间。

众人投靠金人后，原本便自视甚高，高宠的猝然杀出固然让人意外，然而周围数人随即而来的杀局却实在厉害。这些人也算极有比斗经验，第一时间冲来，第二个念头便觉得对方要死，即便是陆陀，迫开对方后见周围人多，也未再在第一时间冲向中央。谁知这年轻人竟如此豪勇，那鹰爪高手浸淫此道数十年，在北地也是一等一的凶人，竟在一个照面间便着了对方的道。

杀招被如此破解，那长枪挥舞而来时，众人便也下意识的愣了一愣，只见高宠回枪一横，随后直刺地上那地躺刀高手。

这短短瞬间的一愣，也是眼下的极限了，地下的汉子朝后方滚去，那长枪却是虚招，此时陆陀也已再度冲出。高宠长枪刚猛地迫开三名高手，又回身猛砸陆陀，随后大喝一声直冲岳银瓶的方向。陆陀大喝：“拿下他！”高宠长枪挥来，便要与他搏命。

陆陀亦是性情凶悍之人，他身上受伤甚多，对敌时不惧伤痛，只是高宠的武艺以战场搏杀为主，以一敌多，对于生死间如何以自己的伤势换取别人性命也最是了解。陆陀不惧与他互砍，却不愿意以重伤换对手轻伤。此时高宠挥枪豪勇，犹如天神下凡一般，转眼间竟抵着如此多的高手、绝招生生推出了四五步的距离，只是他身上也在片刻间被击伤数出，血迹斑斑。

那边银瓶、岳云正要叫这高大哥快退。只听轰的一声响，高宠长枪与陆陀大刀猛地一撞，身影便往另一边飞扑出去。那大枪往周身一扫，迫退数人，又朝前方砸出漫天枪影。身在那边的高手已不多，众人反应过来，喝道：“他想逃！”

“别让小狗逃了——”

使飞梭的汉子此时距离高宠却近，一梭射向高宠，乒的一声，高宠长枪一挥、一绞，却是猛的缠住了飞梭。此时陆陀一方要阻拦他逃走，双方均是奋力一扯，却见高宠竟放弃逃亡，挺枪直朝这使飞梭的汉子而来！这一瞬间，那汉子却不信高宠愿意深陷此地，双方目光对视，下一刻，高宠长枪直穿过那人心口，从后背穿出。

此时，侧面人影飞舞，那名叫李晚莲的道姑猛地袭来，侧面一爪抓上高宠面门，高宠正一枪杀死了那使飞梭的对手，脑袋微微一晃，一声暴喝，左手豪拳横砸，李晚莲一脚踢在高宠腰眼上，身形跟着飞掠而出，躲开了对方的拳头。

侧面又有人冲上，与高宠战在一起，陆陀一声暴喝，亦是紧跟而上，毫不在乎宗师的身份。

“你今日便要死在这里——”

“走狗拿命来换——”

此时高宠被李晚莲一爪所伤，发髻披散，半张脸上都是鲜血，然而怒喝之中犹然威风凛凛，中气十足。他厮杀豪勇，丝毫不为救不到岳家姐弟而沮丧，也绝无半分因突围不成而来的失望，然而对手毕竟厉害，转眼间，又给他身上添了几处新伤。

这支由陆陀为首的金人队伍，原本组成便是为了执行各种特殊任务，潜行、斩首，围杀各种厉害目标。当初铁臂膀周侗刺杀完颜宗翰，这支队伍自然也有将周侗一级的高手当做假想敌的想法。高宠第一次与这样的敌人作战，他的武艺纵然高强，此时也已极难脱身。

只是接近宗师级的高手这般悍勇的厮杀，也令得众人暗自心惊。他们投靠金国，自然不是为了什么理想、荣耀或者保家卫国，动手之间虽出了力气，搏命时多少还是有些犹豫，想着最好是不要把命搭上，如此一来，留在高宠身上的，一时间竟都是轻伤，他身形高大，片刻之后周身伤势虽然看来凄惨，但舞枪的力量竟未减弱下来。

此时，不远处的林地边又传来变故的声音，大约也是赶来的绿林人，与外围的高手发生了打斗。高宠一声暴喝：“岳小姐、岳公子在此，传出话去，岳小姐、岳公子在此——”

这声暴喝远远传开，那树林间也有了动静，过得片刻，忽有一道人影出现在不远处的草地上，那人手持短剑，喝道：“义士，我来助你！”声音清脆，竟是一名穿夜行衣的娇小女子。

这边的篝火旁，岳银瓶放声大喊：“走——”随后便被旁边的李晚莲打倒在地。人群中，高宠也是一声大喝：“快走！”他此时已成血人，须发皆张，长枪呼啸突刺，大喝道：“挡我者死——”已然摆出更激烈的搏命架势。对面的少女却只是迎过来：“我助你杀金狗……”这声话语才出来，旁边有人影掠过，那“太始刀”潘大和身影飘飞，一刀便斩了那少女的脑袋。

长枪枪势暴烈，如熔岩奔突，直扑潘大和，潘大和游身而走，大笑：“是你姘头不成！”他颇为得意，此时却不敢独挡高宠，一个错身，才见对方奔突的前方只剩了林七公子一人。陆陀在后方大吼：“留住他！”林七却如何敢与高宠放对，犹豫了一下，便被高宠迫开身形。

带着满身鲜血，高宠扑入前方草丛，一群人在后方追杀过去，高宠边打边走，步伐不停，转眼间身上再中三刀，已冲至那片树林的边缘。

这边众人还需看住岳银瓶与岳云两人，不敢大肆追赶。那数人一直杀到树林里，打斗声又延伸了好远，方才有人回来。这等宗师、准宗师的战斗里，若不想搏命，被对方窥见了弱处，终究难以将人留得住。当初宁毅不愿轻易对林宗吾下手，也是为此缘故。

高宠身受重伤，一直打到树林里，却终于还是负伤远遁。此时对方力气未竭，众人若散碎地追上去，或许反被对方搏命杀掉，有要事在身，陆陀也不愿意费上一整晚去杀这高手，终究还是折返回来。

此后一行人启程往前，后方却终究挂上了尾巴，难以甩脱。他们奔行两日，此时方才被真正抓住了痕迹，银瓶被缚在马上，心中终于生出些许希望来，但过得片刻，心中又是疑惑，这边距离邓州或许只有一两个时辰的路程，对方却仍旧没有往城池而去，对后方盯上来的绿林人，陆陀与那女真首领也并不着急，而且看那女真首领与陆陀偶尔说话时的神色，竟隐约间……有些洋洋得意。

如此走了半个时辰，已是子夜，后方便有绿林人追近。这些人来得还有些散碎，只有血勇，黑夜中厮杀持续了一段时间，却无人能到近处，女真首领与陆陀根本未曾出手。岳云在马背上兀自挣扎吵闹，银瓶虽肿了半边脸，却一直在静静地看那女真首领的样子，对方也在黑暗中注意到了少女的眼神，在那边笑了笑，用并流利的汉话轻声道：“岳姑娘兰心慧质，很是聪明。”

岳银瓶只能呜呜两声，陆陀看她一眼，那女真首领勒转马头，缓缓而行，却是朝银瓶这边靠了过来。

“我等在襄阳、邓州之间折转两日，自然是有阴谋。令尊岳将军，真是沉得住气，他怕我等有诈，虽然也曾出兵，却未有丝毫鲁莽，我等一点好处都未有占到，实在是有些不甘心……”

女真首领说着这话，却没有什么不甘心的感觉，只听他道：“他要顾大局，出兵不能从速，那边难以顾全邓州、新野的局面。这一日里，邓州周围出手欲援救姑娘的江湖人众多，岳姑娘想必很感动吧？只是两位被抓的消息为何传得如此之快，姑娘与这许多好汉，恐怕未曾想过吧。”

岳银瓶心中沉了下去，那首领一笑：“自然有我等的功劳，若他们真能救走岳姑娘，岳姑娘与小将军倒也不用感谢在下。”

此时众人走上那小山包，远远的还有厮杀声传来，因厮杀而亮起的火光也在天际晃动。那女真首领面色阴冷了些：“令尊能拿下襄阳，很是厉害。朝堂之中虽然叫着要立刻将襄阳打回来，但大齐的废物是不能战的。南面几年温柔日子，我女真放在这里的兵，也大不如前了。他们都该死，但既然我来了，便当为之分忧一二。”

他指着前方的光影：“既然襄阳城你们暂时要拿去，在我大金王师南下前，我等自然要守好襄阳、邓州一线。如此一来，许多蟑螂鼠辈，便要清理一番，否则将来你们军队北上，仗还没打，邓州、新野的城门开了，那便成笑话了。所以，我放出你们的消息来，再顺手打扫一番，如今你见到的，便是这些鼠辈们，被屠杀时的火光。”

女真首领顿了顿：“家师希尹公，很是欣赏那位心魔宁先生的想法，你们这些所谓江湖人，都是成事不足的乌合之众。他们若躲在暗处，守城之时，想要败事是有些用的，可若出到人前，想要成事，就成一个笑话了。当年心魔乱绿林，将他们杀了一批又一批，他们犹不知自省，此刻一被煽动，便兴冲冲地跑出来了。岳姑娘，在下只是派了几个人在其中，他们有多少人，最厉害的是哪一批，我都知道得清清楚楚，你说，他们不该死？谁该死？”

火光中，惨烈的屠杀，正在远处发生着。

邓州最精锐的大齐军队，在军令的驱使下，派出了一小股人，将上百绿林好汉围在了一处山坳中，随后，开始放火烧山。

绿林人四面八方的逃窜，最终还是被大火围困起来，悉数的，被活生生的烧死了，也有在大火中想要冲出来的，在凄厉如恶鬼般的惨叫中，被烧成了碳人。两支千人队，分别负责两支最大的绿林队伍。更多的人，或在厮杀，或在逃窜，也有一部分，遇上了浑身是伤的高宠、以及赶过来的数名背嵬军斥候，被集合起来。

高宠只是将伤势稍稍包扎，便带领着他们追将上去。他们此时也明白，陆陀等人带着岳家的两个孩子在周围乱转，是带着诱饵想要钓鱼，但即便鱼不咬钩，过了今夜，他们进入邓州城内，再想要将两个孩子救下，便几乎等于不可能了。对方威胁不了岳将军，那边极有可能送去两个孩子的人头，又或是如同对付武朝宗室一般，将他们押往北地，那才是真正的生不如死。

陆陀等人走下那处山包后不久，高宠带领队伍，在一片小树林中朝对方展开了截杀。

由于双方高手的对比，在复杂的地形开战，并不是理想的选择。然而事到如今，若想要浑水摸鱼，这或许便是唯一的选择了。

同样的时刻，宁毅的身影，出现在陆陀等人方才经过了的小山包上……

第七四四章 风急火烈 再见江湖（中）

时间已经到了后半夜，原本该当宁静下来的夜色并未平静，火焰的光芒与不安的厮杀还在远处持续，小小的山头上，穿长衫的人影举着长长的望远镜，正在朝周围张望。

“在哪里啊……”他口中低喃了一句。

后方还有数道人影，在周围警戒，一人蹲在地上，正伸手往倒下的黑衣人的怀里摸东西。那黑衣人的面罩已经被撕下来，身体微微抽搐，看着周围出现的人影，目光却显得凶戾。

这黑衣人才刚刚从混乱的思绪中恢复过来，他名叫吴絾，这一次虽陆陀等人南下，虽被放在外围警戒，但原本也是北地赫赫有名的凶人，身手是相当不错的。陆陀大队往前方转进之后，他在后方选了高处戒备，眼见远处的林间有人打出火点讯号来，方才准备再度转移，也是在此时，遭到了袭击。

自后方忽然出现的敌人隐匿功夫高强，他发现时，对方已经到了身后，仅仅是一次换掌，吴絾的后颈便被拿住，打得晕厥过去，片刻之后醒来，才发现身边已经是出现好几道的人影。吴絾脑中还未想清楚，心中却并不畏惧。江湖上每多奇人，他即便着了道，也不代表这些人就能在自己的那些同伴面前讨得好去。

以执掌大金国半璧力量的元帅府牵头，谷神完颜希尹的弟子为首领，搜刮建立出来的这支高手队伍，虽不说在战场上能敌万军，在战场外却是难有敌手的。吴絾身居其中，能够明白自己这些高手集结起来的意义，他们将来的目标，是类似于曾经的铁臂膀周侗，如今的天下第一人林宗吾这样的绿林豪强。自己单出来竟然被抓，确实没有面子，但今日出现在这里的绿林人，是根本无法明白他们面对的到底是怎样的敌人的。

夜风吹过，他还未能看出这几人的来历，身边给他搜身那人掏出了他身上唯一携带的令牌，随后拿去给那手持圆筒的长衫男人看，对方的声音在夜风里传来，有些能听懂，有些则听不太懂。

“只找到这个。”

“……很讲究啊，看这个篆字，好像是谷神一系的风格……先收着……”

“是……可能要点时间问问他。”

“他醒了？唔……你们让开，我来装个逼……”

吴絾还听不太懂对方的意思，长衫男子走过来蹲下了，从上方看着他：“喂，能说话吗？你们老大在哪？”

“你们……要死了……”吴絾怡然不惧，他先前被对方在喉咙上打了一拳，此时勉强说话，声音沙哑，但狠辣的气息犹在。

你们——根本不知道自己惹到了什么人——

他心中是这样想的。对方便又说了一句：“那你显得把你老大的所在告诉我，我才好去送死。你说呢？”

“咳咳……”吴絾在地上露出嗜血的笑容，点了点头，他目光瞪着这长衫男子，又顺便望了望周围的人，再回到这男子的面上来，“当然，你们要找死，总没……有……”

月光很大，纵然远处的光芒隐隐约约透着躁动，这小山包上的一切仍旧显得清冷，站在这里的几人，蹲在那的一人以及躺着的那人都在笑，躺着的那人一边笑一边沙哑却又一字一顿地说话，然而，说到这一句时，话语的音调却陡然有转折。躺着的男子像是忽然间想起了什么事情。

空气安静下来。

周围几人都在等他说话，感受到这安静，微微有些尴尬，蹲着的长衫男子还摊了摊手，但疑惑的目光并没有持续很久。旁边，先前搜身的那人蹲了下来，长衫男子抬了抬头，这一刻，大家的目光都是严肃的。

“……你认出我了。”

轻得像是没有人能够听到的低喃。

吴絾张了张嘴，想要说点什么，但一时间没有说出来。长衫男子低头望了他两眼，确定了某些东西后，他站了起来，由高高的俯视变作转身。

“他认出我了……”

“你们……”吴絾将目光转向旁边的人，这些人将目光望过来，冷冷地像是在看一件死物，他们并不在乎自己“认出”他们这个事实，他们在乎的是背后的涵义。吴絾的心中还显得混乱，他想着应该要说几句硬气的话，但口中已经发出声音来：“他们在下面……”

夜晚有风吹过来，山包上的草便随风摇摆，几道人影没有太多的变化。长衫男子背负双手，看着黑暗中的某个方向，想了片刻。

“你们……真的想杀了我啊。”

地上的人没有回答，也不需要回答。

……

过得片刻。

“你叫什么名字？”

“……吴……你、你放了我……”

“……剥了你的皮去查？”

“……吴絾……”

“你们的大队，在已经打起来的那边？”

“……”

远处的小树林间，隐约燃烧着烽烟，那一片，已经打起来了——

*************

长枪与钢刀的撞击在林间亮起火花，人影飞窜厮杀，火焰在稀疏的小树林里烧，烟雾一时间便萦绕开来，周围一片杀戮与混乱。

擅使通背拳的仇天海、李刚杨、林七公子甚至于陆陀等人都已散开，这些高手们奔行林间，对着突袭而来的绿林人展开了屠杀。他们本就身手一流，长期的相处中还形成了相对良好的协作习惯，此时在这地形复杂的树林中与一些单凭热血就来救人的绿林武者厮杀，委实是处处占得上风。

仇天海在或明或暗的光焰中奔突，看起来便如同投石机中被投掷出去的巨石，通背拳的力量原本最擅集中发力，在轻功的惯性下简直触物即崩，无人能当他的三拳两脚。

林七公子在先前的一战中被高宠逼退脱身，委实丢了大面子，此时冲入人群，快刀全力施为下，每一刀均是残忍非常。一名中年侠女刷刷几下被他剁飞双手，她的丈夫冲过来抢救，被林七刚猛的一刀斩断了颈项，一脚踢入那女子怀中，随后又如猛虎般的朝旁边武者杀去。

更别提陆陀这种准宗师的身手，他的身影绕行林间，只要是敌人，便可能在一两个照面间倒下去。

银瓶、岳云被俘的消息传遍邓州、新野，此次结伴而来的绿林人也有不少是代代相传的世家，是相携闯荡过的兄弟、夫妻，人群中有白发苍苍的老者，也有年轻气盛的少年。但在绝对的实力碾压下，并没有太多的意义。

远处，银瓶被那女真首领拉着，看着眼前的一切，她的嘴已经被堵了起来，完全无法呼喊，但还是在努力的想要发出声音，眼中已经一片殷红，急得跳脚。

不远的地方，烟雾横飞，陡然有罡风呼啸而来，暗红长枪冲向这混乱局面中防守最薄弱的路线，转眼间，便拉近到仅仅两丈远的距离。银瓶“唔——”的奋力大叫，几乎跳了起来。借着烟雾与火焰冲过来的正是高宠，然而在前方，亦有数道身影出现了。郑三、潘大和、雷青等一众高手早已截在前方，要将高宠挡下来。

要对付陆陀、仇天海这一级别的绿林高手，树林从来就不是什么理想的伏击环境，然而想要救下银瓶、岳云，这也可能是唯一能浑水摸鱼的地方。高宠集结了这些绿林人，对他们的要求原本只是袭扰、放火生烟，然而当陆陀等人亲自下场，一场屠杀还是无法避免的出现。

自暗处冲出的高宠犹如亡命的猛虎，暴喝声中直冲银瓶所在的位置，那暗红长枪力道刚猛如奔雷，在几乎不要命的冲杀中，片刻时间里，潘大和等人几乎都有些无法阻挡。眼见他一步步的推进，那女真首领哈哈大笑：“好，厉害，你若不投降，再敢往前一步，我便杀了这岳银瓶！”

“那你便杀——”高宠一声暴喝，长枪硬砸潘大和的刀，将他硬生生砸出丈余之外。那女真首领大笑：“聪明！那便还给你岳银瓶——”

在这大笑声中，女真首领做出的是谁也未曾料到的事情，他抓起岳银瓶的后背，双手猛地一掷，便将她掷向了高宠，正在疾冲的高宠睁大了眼睛，枪锋避开了前方，用力刺向周围，与此同时，对面的几名高手包括那天劫爪李晚莲在内，都一齐飞跃而出。

杀意弥漫而来，高宠还未接触到岳银瓶，周围的杀招便已递了过来，他在猛然间止步，一只手揪住了银瓶身前的绳索，两人轰然疾旋、飞退，数道杀招落下，刹那间便是飚飞的鲜血。在眨眼的时间里，高宠与银瓶的身形疾退出了两三丈的距离，甩飞地面又快步冲起，身上却不知道又受了多少伤。

潘大和飞身而至，被高宠仓促间逼退，随后是李晚莲如鬼魅般的身形，蓦进忽退，与高宠换了一爪，将他的肩膀撕出几道血痕来。银瓶才一落地，手脚上的绳索便被高宠崩开，她抓起地上一柄长剑，飘影剑法全力施为想要护住高宠身侧，但仍旧显得无力。

高宠护着她后退，人群则推了过来。那女真首领笑着，慢条斯理地开口：“看看，我给了你你想要的，你带的走吗？”摇了摇头，“非但带不走，你自己也要死在这里了，你死了之后，银瓶姑娘……终究也是走不了。”

树林周围的厮杀声已经不多，按计划逃跑的已然跑掉，未跑掉的，便被陆陀等人杀得差不多了。不远处，一名少年人被打得满脸是血，被林七拖着向前走，然后一刀劈在了他的背上，陆陀亦将一名武艺高强的老者砍杀在地。林间的一颗巨石侧，高宠与岳银瓶停了下来，银瓶拿掉口中的布片，沙哑着大喊：“你们快走——快走——高将军快走……”

高宠横枪而立，他身上已满是伤痕，目光望向周围，也已经微微有些虚弱，却没有半分要走的意思。

“你们走不了了。”那女真首领从那边走来，过得片刻，却道：“相争一晚，也是有缘，阁下武勇我已知晓，甚为钦佩。我乃大金燕王完颜撒改之子完颜青珏，家师乃谷神完颜希尹，不知是否有幸，知道壮士高姓大名。”

树林远处却有人影奔来：“高将军挺住，我等不走了，便来助你！”这树林间的伏击，高宠明白这些绿林人难敌对方麾下高手，叮嘱他们放火袭扰后便要逃走，此时却仍有人跑回来了。

随后便是厮杀与惨呼的声音。

那完颜青珏摊了摊手：“我知壮士勇烈，但我大金国君临天下，求才若渴。今日壮士若愿意投降我方，我可以做主，放回银瓶姑娘——两国争杀，你死我活，但至少，壮士可以让岳将军的骨肉少死一个——”

“高将军，今日你走了他们不会杀我，你不走我们都要死在这里……”高宠身边，银瓶低声而急促地说话。

树林间，偶尔还有人在黑暗中被揪出来，倒下去。高宠环顾周围，烽烟与火焰之中，他知道自己回不去了。

……

小山包上，夜风吹动长衫的衣袂。宁毅背负双手站在那里，看着下方远处的树林，几道人影站着，冰冷得像是要凝结这片夜色。

吴絾说了一些话，心中却是混乱的。他还无法弄清楚这些人的身份——或者说，他已经清楚了，却压根无法理解这一事实，他们过来，有一些大的目的，却从未想过，会遇上这样……近乎荒谬的不真实的局面。

就像是他们挖了个坑要抓兔子，兴高采烈去收兔子时，却似乎在惊鸿一瞥里看到了熊。

“……你们……还真是想杀我啊……”

……

“如何？降一个，换一个！”

“快走……”这是银瓶的说话。

高宠闭上眼睛，再睁开：“……杀一个，算一个。”

旁边的人没能听清他的低喃，下一刻，他大吼了出来：“走——”

红枪一往无前！

远处，失去一双手臂的中年女人在地上缓缓地蠕动，眼中血泪流淌，哭泣的声音也几乎让人听不到了。她的丈夫没有了头颅，尸体就倒在不远的地方。林七提刀走过来，一脚踏在她的腰上，举起刀从她背后捅了下去。

鲜血在地上流淌成片，浸润了周围的野草。

他的同伴庞元走在不远处，看见了因腿上中刀倚靠在树下的女子，这大约是个江湖卖艺的姑娘，年纪二十出头，已经被吓得傻了，看见他来，身体颤抖，无声哭泣。庞元舔了舔嘴唇，走过去。

树的后方，有人影出现，庞元反应迅速，第一时间斩出了一剑，对方也出了一刀。庞元的身体晃了晃，他定在了那里。心拳李刚杨第一时间发现了不妥，刷的飞掠过数丈的距离，冲向那片黑暗，光暗交错的一瞬间，他吼了一声，然后他的身影像是被什么东西缠住了，转眼间，他在那相对昏暗的空间里飚出了数丈之远，犹如被巨兽拖入其中，影影绰绰的暗林里，有无数的东西穿过去。

黑暗的轮廓里，只能隐约见到他砰的撞在了一棵树上，身体没了反应。

这边的搏杀也已经开始片刻，高宠的奋力厮杀中，岳银瓶挥剑欲走，李晚莲的身影如鬼魅般的冲过了高宠，天劫爪刷的在高宠身上撕下一条血肉，女人的笑声犹如夜鸦，猛地擒住了银瓶的手腕，又是一脚踢在了高宠的胸口上，抓住银瓶飞掠而出。

潘大和等人围攻而上，高宠转身欲追，却终究被拖住了身形，背后又中了一拳。而在远处的那一侧，李刚杨的遭遇引起了迅速的反应，两名武者首先冲过去，然后是包括林七在内的五人，从不同的方向直投那片还未被火焰照亮的林地。

有人暴喝而起，内力的迫发之下，声如雷霆：“谁——”

然后便是：“啊——”

“小心——”

黑暗里人影交错，下一刻，弩箭飞起，如同无数的夜鸟惊飞出林间，这些高手腿、掌、刀剑间因内力豁至极致而激起的破风声犹如风箱鼓荡，有的拍在树上发出令人心悸的巨响，下一刻，又是雷鸣般的声音。

轰——

轰轰轰轰轰轰轰轰——

满身血迹仍在搏杀的高宠朝那边望去，完颜青珏朝那边望去，陆陀已经朝那边开始疾奔，整个树林中的高手们都在朝那边望过去——

激烈的响声像是骤然而止。

陆陀已经奔至那附近，黑暗中，有身影疯狂冲出，那是林七公子，他的身形中有许多扭曲的地方，都像是爆开了一般，背后插着一支弩箭，奔行的速度依然极快。陆陀一把抓向他的胸前，后方的黑暗里，另有一道黑色的身影正在高速冲出，如同捕食的猎豹，直扑林七这逃跑的猎物。

黑色的身影并不高大，转眼之间，陆陀抓住林七将他提起来，那黑影也陡然缩短了与两人的距离。这一刻陆陀想要抬腿去踢，俯冲的黑色身影拔刀，暴涨的刀光贴地起飞，刷的一下，刀光流泻，便要冲刷、吞噬前方的一切。

这是江湖上最平常最大路的一式刀法——夜战八方。乃是四面八方被人包围时冲杀斩腿的招式，眨眼间一放即收！陆陀的身影在那一刻奇迹般的退了半丈，黑色身影冲入另一侧的树林里，犹如从未出现过的幻影。被陆陀提在手上的林七腰上鲜血如瀑，在交锋的瞬间，他被那黑影手中的刀光从后方劈了上来，硬生生的劈断了后背、脊椎。

断草飞舞落下。

安静得像是要窒息的瞬间。黑暗的方向里，有可怖的恶意涌出来了——

第七四五章 风急火烈 再见江湖（下）

鲜血飞散，刀风激起的断草飞舞落下，也不过是一转眼的瞬间。

被陆陀提在手上，那林七公子的状态的，大家在此时才能看得清楚。前前后后的鲜血，扭曲的手臂，明显是被什么东西打穿、打断了，背后插了弩箭，种种的伤势再加上最后的那一刀，令他整个身体如今都像是一个被糟蹋了无数遍的破麻袋。

挥出那惊艳一刀的黑色身影冲入另一边的阴影里，便消融了进去，再无动静，另一边的厮杀处如今也显得安静。陆陀的身形站在那最前方，高大如铁塔，静静地放下了林七。

远处，完颜青珏微微张了张嘴，没有说话。人群中的众高手都已各自舒展开手脚，让自己调整到了最好的状态，很显然，顺遂一晚之后，意外的情况还是出现在众人的面前了，这一次出动的，也不知是哪里的武林世家、高手，没被他们算到，在暗地里要横插一脚。

方才冲出来的那道黑影的刀法，委实已臻化境，太不简单，而转眼间七八人的损失，显然也是因为对方的确伏下了厉害的陷阱。

陆陀的手已经在第一时间扬起，打出了准备迎敌的手势，他警惕着方才挥刀之人消失的方向。人群之中，一名女真汉子低伏下来，搭箭挽弓，聆听夜林中的风声，砰的一声响起来，他的面门上鲜血爆开，整个人倒向后方。

“当心——”

“迎敌——”

这诡异的袭击打破了同样诡异的片刻安静，有人大吼而出，所有的人扑向周围，各自寻找掩护。银瓶被那李晚莲拿住要害，以截脉手法重重打了数下，此时浑身软麻，想要反抗，却终于还是被拖着回去。在这混乱的视野中，这些人同时展现一流身手的场面简直惊人，浸淫武道多年的步法身形，又或者是猎场、军旅多年培养出来的野性直觉，在真正临敌的此刻都已淋漓尽致地展现出来，她自小练习最正统的内家功夫，这时候更能明白眼前这一切的可怖。

无论是步法、身形舒展时的风雷之声，还是如闪电般飞窜掠行的技巧，又或是腾挪折转的章法。都确确实实地展现出了这支队伍的成色，岳家军自建立时起，陆续也有许多高手来投，但在军中拿高手组成精锐并不聪明，对于由难民、农人组成的军队来说，单纯的严苛训练并不能使他们适应战场，唯有将他们放在老兵或是绿林强者的身边，才有可能激发出军队最大的力量。

但无论这样的配置是否愚蠢，当事实出现在眼前的一刻，尤其是在经历过这两晚的屠杀之后，银瓶也只能承认，这样的一支队伍，在几百人组成的小规模战斗里，的确是趋近于无敌的存在。

对面陡然出现的英雄，给了陆陀等人一个狠狠的下马威，确实极不简单，尤其是那黑影冲杀中的一式“夜战八方”，比之父亲的枪法造诣，恐怕都未有逊色。但即便如此，这一刻，银瓶还是很想大声地喊出话来，希望他们能够速速离开。当然，最好是能带上高将军。

无论对方是武林英雄，还是小拨的军队，都是如此。

天际之中星月流转，在林间投下稀疏的光影，树林一侧不多的火焰还在燃烧，使得烟尘飘荡上夜空。这一刻，人影在树林中呼啸交错，有人躲避，有人在腾挪折冲之中迅速往前，亦有身法诡异之人，贴地而走犹如可怖的蜘蛛，身形几乎全完躲进了不高的野草之中，足可躲避开箭矢的威胁，同一时刻，女真的神射手、绿林高手中擅暗器者也一面躲避一面猛地出手了，飞蝗石、铁蒺藜、箭矢飚射，噼噼啪啪的投降那一片昏暗之中。

陆陀也在同时发力跃出，有几根弩矢交错射过了他方才所在的地方，草茎在空中飞扬。

“突火枪——”

暴喝声震动林间。

双方的对比先前说起来虽是有明有暗，但实际上，大伙儿此时身处的都还是一片暗林之中。当陆陀一方数十高手在四面八方都动起来，黑暗里便如同陡然咆哮起的暗潮。随着人群的冲突，一名女真射手迅速缠起了火箭，刷的射出，同时，亦有人拿起了浸润火油的火把，点起来便掷向那黑暗当中。

掷出那火把的一瞬间，交错而过的弩矢射进了那人的肩膀。火焰掠过夜空，一棵小树旁，射出弩矢的来袭者正回身躲避，那飞掠的火把缓缓照亮不远处的情景，几道身影在惊鸿一瞥中露出了轮廓。

“小心火器——”

“看到了！”

“鼠辈，出来——”

呼喊声惊起间，已有人飞掠至敌人的周围。这些绿林高手战斗方式各有不同，但既然有了准备，便不至于出现方才一瞬间便折损人手的局面，那最先冲入的一人甫一交手，便是身形疾转，打呼：“小心——”弩矢已经从侧面飞掠上了空中，随后便听得叮叮当当的响声，是接上了兵器。

第二人、第三人也在骤然间突入，骤然间也有人大吼：“中计！点子扎手！”

完颜青珏脑门血管急跳，在这片刻间却不明白中计是什么意思，点子扎手又能到什么程度。自己一方全都是好不容易聚集的一流高手，在这林间放对，纵然对方有些精锐，总不可能个个能打。就在这大喊的片刻间，又是八九人冲了进去，然后是混乱的大喊声：“大家合力……宰了他们——”

“给我死来——”

“啊——”

“小心中计——”

叫声之中，一人被切开了肚子，让同伴拖着飞快地退出来。陆陀原本想要在中间坐镇，此时被他们喊得也是一头雾水，疾冲而入。既然是喊合力宰了他们，那便是有得打，可接下来的小心中计又是怎么回事？

不远处，银瓶头晕脑胀地看着这一切，亦是疑惑。

陆陀的身影奔突过去！

树丛后，激烈的打斗映入眼帘，这是十余道身影的一场混战，陆陀奔突而来，照着最前方见到的敌人便是横刀一斩。那人手持钢刀，另一只手上还有一面盾牌，在陆陀的大力劈斩下，顺势便被斩飞出去。周围的同伴也是厉害，随着陆陀的到来，三名高手也顺势上前猛攻，对面却见人影换位，有一柄长枪、一柄钩镰迎上，要挡住四人的进攻，转眼间便被逼得节节后退。

陆陀的心中却已然察觉出了不对。江湖上说年刀月棍一辈子枪、宝剑随身藏。枪与剑都是易学难精，耍得好的都是高手，钩镰更是异形兵器，要使好极难。这一长枪一钩镰虽然被打得节节败退，然而在自己与其余三人的围攻下还能支撑的，在绿林间怎么都不可能籍籍无名。

这两杆枪退出几步，便有长刀长剑游走过来，在游走中再度敌住四人猛攻，那长枪与钩镰却在瞬间补上了刀剑的位置，接下周围几人的攻击。

十数江湖人的厮杀，与士兵厮杀大不一样，走位、意识、反应都灵巧至极，然而，在这看似混乱的奔走拼杀中生生架住了己方十人进攻的，在眼前仔细一看，竟只有七个人，他们互相之间的配合与走位，互相关照的意识，默契到了极点，以至于己方这般强攻，竟无一斩获，先前大意中还被对方伤了一人。

对方……也是高手。

陆陀于绿林厮杀多年，意识到不对的瞬间，身上的汗毛也已竖了起来。双方的刀兵相接还只是片刻时间，后方的众人还在冲来，他几招强攻之中，便又有人冲到，加入攻击，眼前的七人在默契的配合与抵挡中已经连退了数丈，但若非结果诡异，一般人恐怕都只会觉得这是一场完全乱来的混乱厮杀。而在陆陀的攻击下，对面虽然已经感受到了巨大的压力，然而当中那名使刀之人刀法飘渺轻盈，在狼狈的抵挡中始终守住一线，对面的另一名使刀者更显然是核心，他的大刀刚猛凶戾，爆发力强，每一刀劈出都犹如火山迸发，大火燎原，亦是他一人便生生抵挡住了己方三四人的攻击，不断减轻着同伴的压力。这刀法令得陆陀隐约感觉到了什么，有不好的东西，正在萌动。

……

林间一片混乱。

不光是眼前的这一面，随着这突如其来的威胁，树林其它方向上，被完颜青珏安排的斥候、外围人员也被惊动，正在迅速聚集过来。银瓶的身边，一名女真人吹起了厮杀的号角，将讯号远远传开，随后，只见远处的林间亦有信号弹飞起，或许是另一边赶来的营救者也已经被发现了。

李晚莲舔了舔指尖的鲜血，不远处，在潘大和等人的围攻下，高宠也只是勉力支撑，他知道有帮手到来恐怕是最好的时机，但频频厮杀，也难有寸进。就在此时，才刚刚交锋片刻的树林那头，陆陀的吼声响起来：“走——”

这吼声高亢焦躁，透露出来的，绝不是令人安定的讯号。陆陀身为这样一支队伍的领头人，就算真遇上大事，往往也只能示人以沉稳，谁也没想到、也想不到会遇上怎样的事情，让他露出这等焦躁的情绪。

就在这大吼声中，又有两人冲了过去，其中一人只是在草上微微跃起，脚步还未落下，他的前方，有一道刀光升起来。

刀锋与人影交错，身体落地翻滚，人头已冲天飞起，这次出刀的身影颀长高瘦，一手握刀，另一只边却只有衣袖在风中轻轻翻飞，他出现的这一刻，又有在厮杀中大喊：“走——”

而在看见这独臂身影的瞬间，远处完颜青珏的心中，也不知为什么，陡然冒出了那个名字。

——“参天刀”，杜杀。

与此同时，血潮翻滚，兵锋蔓延推出——

……

就在片刻之前，陆陀的心中已经涌起了多年前的记忆。

那时候武朝北伐声浪高涨，南面正好有方腊起事，主和派的齐家没有坐视良机，上方动用关系，给予了方腊一系不少的帮忙，陆陀当时也随之南下，来到方腊军中，加入了名叫包道乙的绿林人的麾下。

包道乙在圣公军中地位不低，但也有不少敌人，当初的霸刀便是其一，后来心魔宁毅因缘际会斩杀了包道乙，霸刀营将其保下，据说还成全了宁毅与那霸刀庄主刘西瓜的姻缘。

以那宁毅的武艺，自然不可能真的斩杀包道乙，事情的真想难寻，但对陆陀来说，也并不关心。只是当时霸刀营中高手众多，陆陀投身包道乙麾下，对于部分的敌手也曾有过了解，那是由曾经刀道无双的刘大彪子教出来的几个弟子，刀法的风格各异，却都有所长。

眼前这些人中的两人，与自己对阵防御的刀法轻盈飘渺者，隐约便是那“羽刀”钱洛宁，至于另一位爆裂凶戾的，似乎就是传闻中“烬恶刀”的痕迹。

霸刀营……

这三个字在心头涌现，令他一瞬间便喊了出来：“走——”然而也已经晚了。

就在他大吼的同时，有人在林间挥手。

冲得最远的一名女真刀客一个翻滚飞扑，才刚刚站起，有两道人影扑了过来，一人擒他手上钢刀，另一人从背后缠了上去，从后方扣住这女真刀客的面门，将他的身体由上至下按在了地上。这女真刀客钢刀被擒、面门被按，还能活动的左手顺势抽出腰间的匕首便要反击，却被按住他的男子一膝盖抵住，短刀便在这女真刀客的喉间反复用力地拉了两下。

粘稠的鲜血汹涌而出，这只是眨眼间的冲突，更多的人影扑过来了，一道身影自侧面而来，长刀遥指陆陀，杀气汹涌而来。

……

这厮杀推进去，又反推出来的时候，还没有人想走，后方的已经朝前方接上去。

陆陀在激烈的打斗中退出来时，眼见着对阵陆陀的黑色身影的刀法，也还没有人真想走。

冲进去的十余人，转眼间已经被杀了六人，其余人抱团飞退，但也只是隐隐觉得不妥。

一切发展得委实太快了，从那战场的一端被诡异卷入了林七等七八人，到众人前锋的冲入，后方的赶来，再到陆陀的猛退，战线反推，还只是片刻的时间，对于一场战争来说，这或许还只是刚刚开始的试探**锋。

这一刻，多数人都已经冲向锋线，或者已经开始与敌方交手。仇天海蓄力奔突，一式通背拳砸向那首先出现，正对抗两人的独臂刀客。那独臂刀客平平淡淡的回身一斩，杀机削向仇天海的脑门，他猛地发力转折，躲开这一刀，旁边有三道身影杀出来了。白猿通臂拳与谭腿的功夫在周围打出残影，甫一交锋，砰砰砰砰的打退了三个人。

双方的武艺，顶多也是差不多的，他的心中隐约觉得能打。

人群中有人大吼：“这是……霸刀！”许多人也只是微微愣了愣，分心去想那是什么，似乎颇为耳熟。

然后，有人喊出了“黑旗”。

“走——”陆陀的大吼声开始变得真实起来，夜晚的空气都开始爆开！有人大喊：“走啊——”

鲜血在空中绽放，头颅飞起，有人跌倒，有人连滚带爬。血线正在冲突、飞起来，转眼间，陆陀已经落在了后线，他也已知道是你死我活的瞬间，奋力厮杀试图救下一部分人，李晚莲拖起银瓶要走，银瓶奋力挣扎起来，但终于还是被拖得远了。

那一边的黑衣众人冲出来，厮杀之中仍以奔跑、出刀、躲避为节奏。即便是对抗陆陀的高手，也绝不随意停留，往往是轮番上前，一齐进攻，后方的冲上前去，只进行片刻的、迅速的厮杀便跃入树后、大石后方等待同伴的上来，间或以弩弓对抗敌人。完颜青珏麾下的这支队伍说起来也算是有配合的高手，但比起眼前突如其来的敌人而言，配合的程度却完全成了笑话，往往一两名高手仗着武艺高强恋战不走，下一刻便已被三五人一齐围上，斩杀在地。

黑潮的推进——尤其是在面对着数十高手时——迅速得令人难以反应，但终究不可能立刻追上李晚莲等人，陆陀在后方拼杀片刻，转身冲杀突围，那边潘大和等人也已弃高宠而走，高宠挺枪欲追，此时脑海却晕眩了一瞬，他厮杀至此，也已渐渐脱力。

陆陀奔跑了过去，高宠深吸一口气，身侧便是一道道的人影掠过。

完颜青珏等人还未完全离开视野，他回头看了一眼，挽弓射箭，大喝道：“陆师傅快些——”

陆陀吼道：“他们留不住我！”

对于陆陀的这句话，其他人并无疑问，这等级别的高手武艺精湛潜力巨大，如同高宠一般，若非目标牵制，或者厮杀力竭，极是难杀，毕竟他们若真要逃跑，一般的奔马都追不上，普通的箭矢弩矢，也绝不容易致命。就在陆陀大吼的片刻间，又有几名黑衣人自侧前方而来，长鞭、铁索、钢枪乃至于渔网，试图挡住他，陆陀只是稍稍被阻，便迅速地转移了方向。

两面铁盾拦在了前方。

陆陀虎吼奔突，将一人连人带盾硬生生地砸飞出去，他的身影转折又窜向另一边，这时候，两道铁制飞梭穿插而来，交错挡住他的一个方向，巨大的声音响起来了。

轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰——

烟尘升腾，火光交错，众人的竭力阻挡只是将陆陀奔行的方向稍稍限制，有十余道长铁管对准他，发射了弹药。

陆陀的身形震动了好几下，脚步踉跄，一只脚忽然矮了一下，远远的，黑衣人席卷过了他的位置，有人抓住他的头发，一刀斩了他的人头，脚步未停。

许多人瞪着眼睛，愣了片刻。他们知道，陆陀就此死了。

这是江湖的末日。

……

黑旗的众人，还在蔓延而来。

第七四六章 明月新骨城池畔 野鸦故旧老桥头（上）

足音急骤，夜风穿林。完颜青珏等人正拼命地向前奔逃。

前一刻发生的种种事情，迅速而又虚幻，虚幻到让人一时间难以理解的地步。

两年的时光，已然沉寂的黑旗再度出现，不仅仅是在北方，就连这里，也突兀地出现在眼前。无论是完颜青珏，还是奔行往前的李晚莲、潘大和、仇天海等人，都极难相信这件事的真实——他们也没有太多的时间可供思考。那不断穿插、席卷而来的黑衣人、倒下的同伴、随着突火枪的巨响升腾而起的青烟乃至于几句话还未说完便已倒下的陆陀，都在证实着这忽然杀出的队伍的强大。

然而……怎会有这样的队伍？

自周侗行刺完颜宗翰死后，在谷神完颜希尹的授意下建立的这支精锐小队，原本便是以宗师级的高手乃至于宁毅作为假想敌——即便遇上任何敌人，他们也不至于毫无还手之力——然而对方的出现是超越常理的，超越常理，却又真实而残酷，那轰然巨响中，陆陀便被打倒，剁下了头颅……

纵然李晚莲等人也曾有过遭遇心魔一级敌人的设想与构思，到得这一刻，也完全没有意义了。

脚下迅速的步法令得一行人正在高速的冲出这片树林，身为一流高手的造诣仍在。稀疏的树林里，远远放出去的斥候与外围人手还在奔行过来，却也已遇上了敌方的袭击，陡然爆发的暴喝声、交手声，夹杂偶尔出现的轰然声响、惨叫，伴随着他们的前行。

奋力挣扎的小岳云早被一拳打得晕头转向。另一边，被李晚莲扔上马的银瓶此时却也在瞪大眼睛看着这奇异的一幕，后方，追逐的身影偶尔便出现在视野当中，转眼间斩杀陆陀的黑衣小队并未有丝毫停顿，而是一路朝着这边蔓延了过来，而在侧面、前方，似乎都有追赶过来的敌人——在战马的奔行当中，银瓶也看见了一匹黑马在侧面十余丈开外的地方并行追逐，时而出现，时而消没，完颜青珏等人也见到了那身影，挽弓朝那边射去，然而高速奔行的小树林，即便是神射手，自然也无法在这样的地方射中对手。

转眼已到林地边，完颜青珏一马当先奔行而出，前方是月夜下的一片草坡，侧前方的树林边上，却有一道黑色的身影站在那儿，背后背着长刀，手中却有两样物件，一是横端的手弩，还有一把籍着树枝架起的黑色长管，对准了这边的队列。

后方的林间，亦有高速奔行的黑衣人强行靠了上来，“佛手”雷青在奔行中印出手印，他是北地有名的禅宗凶人，大手印功夫刚猛霸道，素有见手如见佛之称，然而对方毫不犹豫，挥手硬接，砰的一声响，雷青已知是摔碑手的硬功夫，第二第三招已接连打出，双方迅速交手，转眼间已奔出数丈。

前头，轰然的声音也响起来了，然后有战马的嘶鸣与混乱声。

此时，奔马与高手们陆续从那小树林里冲出，侧前方那火枪轰然一射，一匹战马在高速奔行中，肚子上爆出了血花，连人带马翻滚而出。完颜青珏朝那开枪人射了一箭，被对方翻身躲了过去，林地边缘，又有黑衣人冲出来了。

场面混乱，人群的奔行穿插本就无序，感官的远远近近，似乎到处都在打斗。李晚莲牵着战马狂奔，便要冲出树林，高速奔行的黑色身影靠了上来，刷的出刀，李晚莲天劫爪朝着对方头脸抓了过去，那人身材娇小，显是女子，头脸一侧，刀光暴绽开来，那刀招凌厉突兀，李晚莲心中便是一寒，腰身强行一扭，拖着那战马的缰绳，脚步飘飞连点，鸳鸯连环腿如闪电般的笼罩了对方腰身。

这战马本就是上好的军马，只是驮了岳银瓶一人，奔跑迅速非常，李晚莲见对方刀法凌厉，籍着战马飞奔，脚下的招数狠毒，便是要迫开对方，谁知那女子的速度不见有半点减少，一声冷哼，几乎是贴着她刷刷刷的连环斩了上来，身影若御风飞行，仅以毫厘之差地避开了连环腿的杀招。

两人追打、战马飞奔的身影转眼间冲出十数丈，周围也每多冲突穿插的身影。那战马被斩中两刀，朝草地翻滚上去，李晚莲衣袖被斩裂一截，一路上被斩得狼狈不堪，几乎是战马拖着她在奔行翻滚，此时却已跃了起来，抱住岳银瓶，在地上滚了几下，拖着她起来往后退，对着前方持刀而来的女子：“你再过来我便……”

“贱人。”

她的话音未落，对方却已经说完，刀光断头而来。

黑旗的人岂会管武朝人死活，李晚莲原本也只是试试，她爪功厉害，眼下固然能一爪抓死岳银瓶，但下一刻两颗人头都要落地。这时一脚踢在银瓶的后背，身影已再度飘飞而出。她仓促撤爪，这一下还是在银瓶的喉间拉出了血痕，刀光笼罩过来，银瓶自忖必死，下一刻，便被那女人揪住衣服扔向更后方。

前方，李晚莲猛地抓了过来。

绿林江湖间，能成一流高手者，胆小的固然也有，但李晚莲性格阴鸷，却最是狠辣。她将银瓶踢过去，对方若斩了那便斩了，若要收招，却必然会出现破绽，她也是成名已久的高手，见对方亦是女子，顿时起了不能受辱的心思，眉目一冽，天劫爪杀招尽出，刷刷刷的笼罩了对方整个上身。

那女子才将岳银瓶朝后掷出，在李晚莲的攻击下，身形往后缩了缩，片刻间连退了数步，李晚莲一爪抓上她的肩膀，哗的一声将她衣袖整个撕掉，心中才稍稍觉得快意，正要继续抢攻，对方双手也已架开她的手臂，李晚莲挥爪擒拿，那女子一拳砸开她的爪劲，另一拳已挥向她的腰肋。在李晚莲的爪劲猛攻下，对方竟然扔了长刀，直接以拳法接了起来。

李晚莲眼中凶戾，猛地一咬牙，挥爪强攻。

行走江湖，女子的体力始终占弱势，真正成名的女子使拳者甚少，只因拳法堂堂，不像爪功、暗器、毒药又或是众多兵器般可起轻松破防之效，女子使拳，始终占不了太大便宜。李晚莲在先前的交手中已知对方刀法厉害，几臻化境，她一番抢攻，使尽全力处处防着对方的刀，谁知才区区几招，对方竟将长刀扔掉，挥拳打了过来，顿时觉得大受歧视，抓影凶狠地攻上，要取其要害。

下一刻，那女子身形一矮，猛的一拳挥在了她的大腿上。

这一拳迅猛又飘忽，李晚莲还未反应过来，对方跨步跃起翻拳砸肘，狠狠的一下肘击当胸而下，那女子贴到近处，几乎可以说是扑面而来，李晚莲身形后撤，那拳法犹如狂风暴雨，噼噼啪啪的压向她，她凭借直觉连续接了数拳，一记拳风猛地袭向她的侧脸，脑中嗡的一响，她身体都接近飞了起来，侧脸麻木酥甜、面颊变形，口中不知道有几颗牙齿被打脱了。

她还从不知道，有女人是可以这样出拳的。

草地上的完颜青珏等人还在奔行逃跑，他能看到不远处有火光亮起，潜伏在草丛里的人站了起来，朝他们发射了突火枪，打斗和追逐已席卷而来，从后方以及侧面、前头。

“佛手”雷青与那使摔碑手的年轻黑衣人一路拼斗，对方虽也是硬功，却终究差了些火候，被雷青往身上印了两掌，然而这两掌虽然打中，年轻人的受伤却并不重。雷青是老江湖，一打上去便知不对，对方一身硬功，身上也是十三太保横练金钟罩。还在想如何破去，前方一记轻飘飘的刀光已经往他身上斩来，血光暴绽而出。

“羽刀”钱洛宁一杀出，雷青立时挂彩，他如负兽般狂吼一声，朝着前方奔行厮杀，钱洛宁一路飘飞跟随，刀光如跗骨之蛆，转眼间便又斩出好几道血光来，周围有雷青的同伴过来，那年轻黑衣人便猛地冲了上去，将对方打退。

远远近近，偶尔出现的火光、巨响，在陆陀等大部队都已折损的现在，夜色中每一名出现的黑衣人，都要给对方造成极大的心理压力。仇天海远远地看见李晚莲被一名女子打得节节败退，同伴洪山试图去阻止那女子，对方拳法迅疾如雷电，一面追着李晚莲，一面竟还将洪山拳打脚踢的打得翻滚过去。光是这一手拳法，便足以衡量那女子的身手，他已然知道厉害，只是飞速逃跑，旁边却又有身影奔行过来，那身影只有一只手，慢慢的与他拉近了距离，刀光便劈斩而下。

简简单单的断头一刀，在参天刀杜杀手中使出来，便是令人窒息的杀招。仇天海“啊——”的使出绝招，通背拳、弹腿迭出，转眼间几乎打成三头六臂一般，逼开对方，避过了这刀。下一刻，杜杀的身影却又近了，又是一记断头刀劈将下来——

此时，李晚莲的口鼻都在流血，奔跑之中，旁边身形高大的洪山挥舞双拳试图挡住那女子，那女子的步法身形却是迅捷，转眼间双方来回转了两三圈，在洪山的挥拳之中，一拳打在了他的心坎上。内家拳法力透五脏，这一拳之后，接着中拳的便是腰肋、面门、头顶，女子一只手捏住他的耳朵，将他拖着转了半圈，同时一脚踩断了他的膝盖，避开反击，一脚猛地踢在了他的胯下，随后是膝撞撞上面门，这连环的攻击迅猛得犹如一串鞭炮，女子籍着巨大的冲势将洪山的脑袋砸到地面，身形翻滚间，便再度朝李晚莲冲去。

此时的李晚莲狼狈而凶戾，口中满是鲜血，犹然大喝，见女子冲来，挥爪抵挡，转眼间破了防御，被对方抓住喉咙推得直撞树干，轰的一声，那树本来就不大，此时狠狠地动了一下。下一刻，两拳打在李晚莲面门上，她挥手格挡，心坎上再挨一拳，然后是小腹、心坎、小腹、侧脸，她还想逃跑，对方的弓箭步卡在她的双腿之间，两拳打在她的鼻梁上，李晚莲大声嘶号，挥爪再攻，女子抓住她的手指，两只手朝着下方猛地一压，便是咔咔的猛响，将她的双爪齐齐废了，紧接着，又是肘击、猛拳砸下。

这小金刚连拳当初由刘大彪所创，即迅捷又不失刚猛，那颗碗口粗细的树木不断摇晃，砰砰砰的响了许多遍，终于还是断了，枝叶杂干将李晚莲的尸体卡在了中间。西瓜自幼对敌便从不心软，此时恼这女子拿狠毒腿法要坏自己生育，便将她硬生生的打杀了。随后拔刀牵马往前方追去。

夜色如水，鲜血蔓延出去，银瓶站在那草地里，看着这一路追杀的情景，也看着那一路之上都显得武艺高强的李晚莲被对方轻描淡写打杀了的情景。过得片刻，有黑衣人来为她解了绳索，取了堵口的布条，她还有些反应不过来，迟疑了片刻，道：“救我弟弟、你们救我弟弟……”

树林中，高宠提着长枪一路前行，偶尔还会看到黑衣人的身影，他打量对方，对方也打量打量他，不久之后，他离开树林，看到了那片月光下的岳银瓶，黑衣人正在集结，有人给他送来伤药，那片草坡的前方、远处的荒坡与田野间，厮杀已进入尾声……

**************

后半夜了，红云坡，火焰还在烧，军队正在集结。

千总李集项看着周围的神情，正笑着拱手，与旁边的一名劲装男子说话：“迟英雄，你看，小王爷交代下来的，这边的事情业已办妥，此时天色已晚，小王爷还在外头，下官甚是担心，不知我等是否该去迎接一二。”

那劲装男子名叫迟伟泽，此时有些不耐烦地看了看远处：“小王爷身边，高手云集，千总大人只需办好自己的事情，不该管的事情，便不要多管了。”

“自然、自然，下官也是关心……关心。”那李千总陪着笑容。

看着对方的笑，迟伟泽想起自己之前拿到的好处，皱了皱眉：“其实李大人说的，也并非没有道理，只是小王爷今夜的行动本就是见机而行，他具体在哪里，在下也不知道。不过，既然这边的事情已经办妥，我想我等不妨往西南方向走走，一方面看看有无漏网之鱼，另一方面，若真是遇上小王爷，也好看看，他老人家有没有什么差遣、用得上咱们的地方，也是好事。”

他这样一说，对方哪还不心领神会，连连点头。这次集结一众高手的队伍南下，消息灵通者便能知道完颜青珏的重要性。他是曾经的金国国相完颜撒改的儿子，完颜撒改死后被封燕国公，这完颜青珏便是小王爷，类似李集项这样的南方官员，平素见到女真官员便只能巴结，眼下若能入小王爷的法眼，那真是一步登天，官场少奋斗二十年。

两人如此一合计，统领着千余精兵朝西南方向推去，然后过了不久，有一名完颜青珏麾下的斥候，狼狈不堪地来了。

一名之后，又是一名。不久后，邓州城外的两支千人精锐一前一后，朝着西南的方向飞速赶去，看到那片草原时，他们便渐渐的、看到了尸体……

那是一位位成名已久的绿林高手、又或者是女真人中出众的勇士，他们先前在邓州城中还有过数日的盘桓，部分高手曾经在士兵精锐面前展露过身手，此时，他们一个一个的，都已经死了。

林野寂静，有乌鸦的叫声。黑旗忽如其来，杀死了由一名宗师带队的上百绿林高手，而后不见了踪影。

没有完颜青珏。

这个夜里，包括两名千总在内，连同幸存下来的十数名绿林人都懵了。小王爷带着一支最厉害的队伍下来，转眼间，小王爷没了。

这件事情，有谁能交代得了？

第七四七章 明月新骨城池畔 夜鸦故旧老桥头（中）

天色由暗转亮，亮了又暗，破旧的车架哐哐哐的在路上走，带来令人难耐的颠簸，周围的景色便也时常变化。矮矮的树林、荒芜的田地、贫瘠的滩涂、断桥、挂着枯骨的荒村……完颜青珏披头散发，神情恹恹地在那儿看着这逐渐出现又远离的一切，偶尔有些许动静出现时，他便下意识地、隐蔽地投去目光，随后那目光又因为失望而再度变得空洞起来。

车驾的奔行之间，他心中翻涌还未有停止，因此，脑袋里便都是乱糟糟的情绪充斥着。恐惧是绝大多数，其次还有疑问、以及疑问背后进一步带来的恐惧……

离开北方时，他麾下带着的，还是一支很可能天下有数的精锐队伍，他心中想着的，是杀出一系列令南人胆寒的战绩，最好是在经过磨合之后能够杀死林宗吾这样的强人，最后往西南一游，带回可能未死的心魔的人头——这些，都是可以办到的目标。

这突然的撞击太过沉重了，它突如其来的粉碎了一切的可能性。昨夜他被人丛马上打下来选择投降时，心中的思绪还有些难以归纳。黑旗？谁知道是不是？如果不是，这这些是什么人？如果是，那又意味着什么……

总之，显而易见的，一切都没有了。

拥有良好的出身，拜师谷神，往日里都是意气风发，即便出门南下，发在他手上的，也是最好的筹码。谁知道第一战便失利——不仅仅是失利，而是全军覆没——即便在最好的设想里，这也会给他的将来带来极大的影响，但最重要的是，他是否还有未来。

那阵列如黑水般汹涌而来，将陆陀卷入其中，下一刻便在轰然巨响中杀死的情景，始终在完颜青珏的心中回放——成大事者不必为区区挫折而气馁，但每个人的心中，自然也有对能力极限的自我认知。自己对比陆先生如何？这样的疑问只要在脑中闪过，看着马车周围的那些人影，他便难以幻想某些可能性。

而在旁边，仇天海等人也都目光空洞地耷下了脑袋——并不是没有人反抗，不久前还有人自认绿林枭雄，要求尊重和友善对待的，他去哪里了来着？

哦，他被拖下去一刀把头给砍了。

简单的杀人并不能镇住如仇天海等人一般的绿林枭雄，真正能令他们沉默的，可能还是那些偶尔在马车边出现的身影，自己只认识那独臂的参天刀杜杀，他们自然认识得更多。稍稍清醒和振作时，完颜青珏也曾低声向仇天海询问脱身的可能，对方却只是惨然摇头：“别想了，小王爷……带队的是霸刀刘大彪，还有……黑旗……”仇天海的话语因低沉而显得模糊，但黑旗的名号，也更加令人心悸。

这几年来，它本身就是某种力量的证明。

陆陀在第一时间便已死去，完颜青珏知道，单凭跑掉的区区几个人、十几个人，加上负责联络的那些“高手”，想要从这支黑旗队伍的手下救出自己，比虎口夺食都不现实。只是偶尔他也会想，自己被抓，邓州、新野附近的守军，必然会出动，他们会不会、有没有可能，恰巧找了过来……于是他偶尔便看、偶尔便看，直到天色将晚了，他们已经走了好远好远，就要进入山里，完颜青珏的身体颤抖起来，不知道等待在未来的，是怎样的命运和遭遇……

************

车辚辚，马萧萧。

阴郁的天色下，有劲风袭来，卷起树叶枯草，洋洋洒洒的散上天际。赶路的人群穿过荒野、树林，一拨一拨的进入崎岖的山中。

马车要卸去车架了，宁毅站在大石头上，举着望远镜朝远处看。跑去打水的西瓜一面撕着馒头一面过来。

襄阳城外发生的小小插曲确实有些出人意料，但并不能阻止他们回程的步伐。杀人、抓人、救人，一夜的时间对于宁毅麾下的这支队伍而言压力算不得大，早在数月之前，他们便曾在宁夏草原上与蒙古骑兵发生过数次冲突，虽然与对抗绿林人的章法并不一样，但老实说，对抗绿林，他们反倒是更加轻车熟路了。

将岳云送到高宠、银瓶身边后，宁毅也曾远远地打量了一下岳飞的这两个孩子，然后抓着俘虏开始撤退——直到不久之后邓州附近军队异动，俘虏也稍加审问后，宁毅才知道，这次的搂草打兔子，又出了些意外情况，令得场面稍有些尴尬。

小王爷不见了，邓州附近的军队几乎是发了疯，马队开始没命的往四周散。于是一行人的速度便又有加快，免得要跟军队做过一场。

“已经离得远了，进山之后，邓州军马应该不至于再跟过来。”

队列的前方已经联系上了安排在这里做探查和向导的两名竹记成员，西瓜一面说着，一面将加了根咸菜的馒头瓣递到宁毅嘴边，宁毅张口吃了，放下望远镜。

“完颜撒改的儿子……真是麻烦。”宁毅说着，却又忍不住笑了笑。

“你认怂，咱们就把他放回去。”

“打女真，说是那样说嘛，对不对，我还想安生几年，现在又把人家小王爷给抓了，完颜撒改对女真是有大功的，万一一怒之下真发兵来了，你怎么办，对不对？”

“确实不太好。”西瓜附和。

“但是抓都已经抓了，这个时候认怂，人家觉得你好欺负，还不立马来打你。”

“对着老虎就不该眨眼睛。”吃馒头，点头。

“那抓都已经抓了，你看旁边这些人，说不定还殴打过人家，坏印象都已经留下啦。”宁毅笑着指了指周围人，随后挥了挥手，“要不然这样，咱们就一刀捅死他，趁夜把人挂到襄阳城头上去，这就是岳飞的锅了，嘿嘿……对了，方书常，找你呢，你说，是不是你殴打过人家小王爷，你去道歉。”

“道什么歉？”方书常正从远处快步走过来，此时微微愣了愣，随后又笑道，“那个小王爷啊，谁让他带头往我们这边冲过来，我当然要拦住他，他下马投降，我打他脖子是为了打晕他，谁知道他倒在地上磕到了脑袋，他没死我干嘛要道歉……对不对，他死了我也不用道歉啊。”

“人家是女真的小王爷，你殴打人家，又不肯道歉，那只能这样了，你拿车上那把刀，路上捡的岳家军的那把，去把那个小王爷一刀捅死，然后找人半夜挂到襄阳城去，让岳飞背锅。”宁毅拍了拍手掌，兴致勃勃的样子：“没错，我和西瓜一致觉得这个想法很好。”

方书常哑然失笑，看看那边西瓜的表情：“太过分了，我们跟岳将军也是认识的，这样不好吧。”

“有什么不好的，救他一儿一女，让他帮忙背个锅有什么不好的。”

昨夜的一战终究是打得顺利，对付绿林宗师的战法也在这里得到了实践检验，又救下了岳飞的儿女，大伙儿其实都颇为轻松。方书常自然知道宁毅这是在故意开玩笑，此时咳了一声：“我是来说情报的，原本说抓了岳飞的儿女，双方都还算克制小心，这一转眼，变成丢了小王爷，邓州那边人全都疯了，上万骑兵拆成几十股在找，中午就跟背嵬军撞上了，这个时候，估计已经闹大了。”

“……这下脑浆都要打出来。”宁毅点头沉默片刻，吐了一口气，“我们快走，不管他们。”

“好。”

方书常挥了挥手，便有人牵了马过来，宁毅与西瓜先后上马，一行人就此启程，朝山中一路过去。完全进入那群山之前，宁毅回头看了一眼，山脊正将那片阴郁天色下相对开阔的地域吞没进去。

“这一次，也算帮了那位岳将军一个大忙。”

常年在山中生活、又有着高强的武艺，西瓜驾驭战马在这山道间行进如履平地，轻轻松松地靠了过来。宁毅点了点头：“是啊，一场大胜跑不掉了，两月之内连战连捷，他跟君武这帮人在武朝朝廷上，也要好过很多。我们抓了那位小王爷，对女真内部、完颜希尹这些人的情况，也能了解得更多，这次还算收获不菲。”

“到时候还利用这位小王爷，以后跟金国那边谈点条件，做点买卖。”西瓜握了握拳头。

宁毅笑了起来：“到时候再看吧，总之……”他说道，“……先回家。”

完颜青珏在女真人中地位太高，邓州、新野方面的大齐政权扛不起这样的损失，极有可能，搜索的军队还在后方追来。对于宁毅而言，接下来则只是轻松的回家旅程了，夏末秋初的天气显得阴郁，也不知何时会下雨，在山中跋涉了一两个时辰，这前前后后近两百人的队伍才停下来安营扎寨。

这两百人中，有跟随宁毅北上的特种小队，也有从田虎地盘首先撤离的一批黑旗潜伏人员，自然，也有那被抓捕的几名俘虏——宁毅是不曾在完颜青珏等人面前现身的，倒是时常会与那些撤下来的潜伏者们交流。这些人在田虎朝堂内部潜伏两三年，许多甚至都已当上了官员、级别不低，并且煽动了这次叛乱，有大量的实践以及领导经验，即便在竹记中也称得上是精锐，对于他们的状况，宁毅自然是颇为关心的。

南撤之途一路顺畅，众人也颇为高兴，这一聊从田虎的局势到女真的力量再南武的状况，再到这次襄阳的局势都有涉及，天南地北地聊到了半夜方才散去。宁毅回到帐篷，西瓜没有出去夜巡，此时正就着帐篷里朦胧的灯点用她拙劣的针技补上一只破袜子，宁毅看得皱眉，便想过去帮忙，正在此时，始料未及的声音，响起在了夜色里。

先是远处些许打斗的动静，随后，一道嘹亮的声音响彻了山林。

“宁先生！故人远来求见，望能拨冗一晤——”

这声音由内力发出，落下之后，周围还都是“拨冗一晤”、“一晤”的回响声。西瓜皱起眉头：“很厉害……什么故人？”她望向宁毅。

这完全是意料之外的声响，怎么也不该、不可能发生在这里，宁毅沉默了片刻。

“……岳飞。”他说出这个名字，想了想：“胡闹！”

“他应当不知道你在。诓你的。”西瓜道。

宁毅自然也能明白，他面色阴沉，手指敲打着膝盖，过得片刻，深吸了一口气。

他缓缓的，摇了摇头。

“算了……”

*************

夜风呜咽着经过头顶，前方有警惕的武者。就快要下雨了，岳飞双手握枪，站在那里，静静地等待着对面的回应。

来这一趟，有些冲动，在旁人看来，会是不该有的决定。

然而成大事者，不必处处都跟旁人一样。

犹如周侗提起长枪，要去刺杀粘罕。这一刻，岳鹏举奔袭数百里，闭上眼睛，等待着某个可能性的出现。

如果……宁先生还活着……

除了风声，林地远远近近，都在沉默。

第七四八章 明月新骨城池畔 夜鸦故旧老桥头（下）

春秋过去，花谢花开，少年子弟，老于江湖。自景翰年间过来，纷繁复杂的十余年光景，中原大地上，好过的人不多。

三十岁出头的岳飞，逐渐走到一军主帅的位置上，在外人看来，上有太子照应，下得士气军心，算得上是乱世英杰的典范。但事实上，这一路的坎坎坷坷，亦是多不胜数，不足为外人道也。

女真的第一次席卷南下，师父周侗刺粘罕而死，汴梁的守卫大战……种种事情，颠覆了武朝河山，回想起来历历在眼前，但事实上，也已经过去了十年时光了。当初参加了夏村之战的小将领，后来被卷入弑君的大案中，再后来，被太子保下、复起，战战兢兢地训练军队，与各个官员勾心斗角，为了使麾下军费充足，他也跟各地大族世家合作，替人坐镇，为人出头，如此磕磕碰碰过来，背嵬军才逐渐的养足了士气，磨出了锋锐。

有时午夜梦回，自己恐怕也早不是当初那个正气凛然、刚正不阿的小校尉了。

当然，正气凛然、刚正不阿，更像是师父在这个世上留下的痕迹……

许多人恐怕并不清楚，所谓绿林，其实是很小的。师父当初为御拳馆天字教头，名震武林，但在世间，真正知道名头的人不多，而对于朝廷，御拳馆的天字教头也不过一介武夫，周侗这个名号，在绿林中如雷贯耳，在世上，其实泛不起太大的波澜。

真正让这个名字惊动世间的，其实是竹记的说书人。

这些年来，许许多多的绿林武者陆续来到背嵬军，要求参军杀敌，冲的便是师父天下第一的美誉。许多人也都觉得，继承师父最后衣钵的自己，也继承了师父的性情——其实也确实很像——然而旁人并不知道，当初教授自己武艺的师父，并未给自己讲解多少守正不阿的道理，自己是受母亲的影响，养成了相对刚直的性子，师父是因为见到自己的性情，于是将自己收为弟子，但或许是因为师父当初想法已经变化，在教自己武艺时，更多讲述的，反倒是一些更为复杂、变通的道理。

世人并不了解师父，也并不了解自己。

一路刚直不阿，做的全是纯粹的善事，不与任何腐坏的同僚打交道，不用孜孜钻营金钱之道，不用去谋算人心、勾心斗角、党同伐异，便能撑出一个洁身自好的将军，能撑起一支可战的军队……那也真是过得太好的人们的梦话了……

这些年来，纵然十载的时光已过去，若说起来，当初在夏村的一战，在汴梁城内外的那一番经历，恐怕也是他心中最为奇特的一段记忆。宁先生，这个人，最让他想不透，也看不懂，在岳飞看来，他最为奸诈，最为狠毒，也最为刚直热血，当初的那段时间，有他在运筹帷幄的时候，下方的人事情都非常好做，他最懂人心，也最懂各种潜规则，但也就是这样的人，以最为暴戾的姿态掀翻了桌子。

在岳飞后来的想象中，如果当初不是做了这样奇特的决定，这位宁先生，本该辅助秦相，与朝中许许多多的人，来一番激烈的斗智斗勇的。

如果是这样，武朝或许不会落到今日的田地。

如果是这样，包括太子殿下，包括自己在内的许许多多的人，在维持局势时，也不会走得如此艰难。

他如今到底是死了……还是没有死……

夜风呼啸，他站在那儿，闭上眼睛，静静地等待着。过了许久，记忆中还停留在多年前的一道声音，响起来了。

“岳……飞。当了将军了，很了不起啊，襄阳打起来了，你跑到这里来。你好大的胆子！”

岳飞睁开了眼睛。

*************

夜林那头过来的，一共有数道身影，有岳飞认识的，也有不曾认识的。陪在旁边的那名女子行走气度沉稳森严，当是传闻中的霸刀庄之主，她目光望过来时，岳飞也朝她看了一眼，但随后还是将目光投向了说话的男人。一身青衫的宁毅，在传闻中早已死去，但岳飞心中早有其它的猜测，此时确认，却是在心中放下了一块石头，只是不知该高兴，还是该叹息。

“襄阳局势，有张宪、王贵等人坐镇，邓州军章法已乱，不足为虑。故，飞先来确认更为重要之事。”

“更为重要？你身上本就有污点，君武、周佩保你不易，你来见我一面，将来落在别人耳中，你们都难做人。”十年未见，一身青衫的宁毅目光冷漠，说到这里，微微笑了笑，“还是说你见够了武朝的败坏，现在性情大变，想要弃暗投明，来华夏军？”

“先生说笑了，武朝虽然有许多问题，但仍为国之正统，飞虽不才，不敢做出大逆之事。”

宁毅笑了笑：“那你要跟大逆之人说什么？”

岳飞沉默片刻，看看周围的人，方才抬了抬手：“宁先生，借一步说话。”

宁毅皱了皱眉头，看着岳飞，岳飞一只手上稍稍用力，将手中长枪插进泥地里，随后肃容道：“我知此事强人所难，然而在下今日所说之事，实在不宜过多人听，先生若见疑，可使人缚住飞之手脚，又或是有其它办法，尽可使来。只求与先生借一步，说几句话。”

岳飞说完，周围还有些沉默，旁边的西瓜站了出来：“我要跟着，其它大可不必。”宁毅看她一眼，然后望向岳飞：“就这样。”

岳飞想了想，点点头。

对于岳飞今日来意，包括宁毅在内，周围的人也都有些疑惑，此时自然也担心对方效仿其师，要奋不顾身刺杀宁毅。但宁毅本身武艺也已不弱，此时有西瓜陪同，若还要害怕一个不带枪的岳飞，那便说不过去了。双方点头后，宁毅抬了抬手让周围人停下，西瓜走向一旁，宁毅与岳飞便也跟随而去。如此在林地里走出了颇远的距离，眼见便到附近的溪流边，宁毅才开口。

“有什么事情，也差不多可以说了吧。”

两人中间隔了西瓜，岳飞偏着头，拱了拱手：“当初在宁先生手下办事的那段时间，飞受益匪浅，后来先生作出那等事情，飞虽不认同，但听得先生在西北事迹，身为汉家男儿，仍然心中敬佩，先生受我一拜。”

岳飞素来是这等严肃的性情，此时到了三十余岁，身上已有威严，但躬身之时，还是能让人清楚感受到那股诚恳之意，宁毅笑了笑：“按套路来说，你拜完我是要跟我打一场不成？”

宁毅态度平和，岳飞也笑了笑：“飞岂敢。”

“算你有自知之明，你不是我的对手。”

“先生弑君之事，大逆不道，岳飞绝不认同。”岳飞肃容道，“但在此之外，亦绝不到要取先生性命，与先生不共戴天的程度，这等事情与旁人说来或许难解，但在我心中，先生确为可敬之人。只是道不同，将来若有一日真要对阵杀伐，飞也绝不会手下留情。”

“可以理解。”宁毅点了点头，“那你过来找我，到底为了什么重要事情？就为了确认我没死？好像还没那么重要吧。”

“太子殿下对先生颇为想念。”岳飞道。

宁毅愣了愣：“……那有怎么样？”

“有时候想，当初先生若不至于那么冲动，靖平之乱后，当今天子继位，子嗣唯有如今太子殿下一人，先生，有你辅佐太子殿下，武朝痛定思痛，再做革新，中兴可期。此乃天下万民之福。”

岳飞的这几句话直截了当，并无半点拐弯抹角，宁毅抬头看了看他：“然后呢？”

“是否还有可能，太子殿下继位，先生回来，黑旗回来。”

宁毅目光如电，望向岳飞，岳飞也只是平静地望过来，两人都已是身居高位之人，有些事情听起来异想天开，然而此时既然开了口，那便不是什么冲动的言语，而是深思熟虑后的结果。

宁毅随后笑了笑：“杀了皇帝以后？你要我将来不得好死啊？”

岳飞摇摇头：“太子殿下继位为君，许多事情，就都能有说法。事情自然很难，但并非毫无可能。女真势大，非常时自有非常之事，只要这天下能平，宁先生将来为权臣，为国师，亦是小事……”

“天下平定之后反攻倒算，我家里也是抄家灭族……还活不活了？”

“可改国号。”

溪水流淌，夜风呼啸，岸边两人的声音都不大，但若是听在旁人耳中，恐怕都是会吓死人的言语。说到这最后一句，更是危言耸听、离经叛道到了极点，宁毅都有些被吓到。他倒不是惊奇这句话，而是惊奇说出这句话的人，竟是身边这名为岳飞的将领，但对方目光平静，无半点迷惑，显然对这些事情，他亦是认真的。

“……你们的局面差到这种程度了？”

“大丈夫精忠报国，无非马革裹尸。”岳飞目光肃然，“然则整天想着死，又有何用。女真势大，飞固不怕死，却也怕万一，战不能胜，江南一如中原般生灵涂炭。先生虽然……做出那些事情，但如今确有一线生机，先生如何决定，决定后如何处理，我想不清楚，但我之前想，只要先生还活着，今日能将话带到，便已尽力。”

岳飞拱手躬身：“一如先生所说，此事为难之极，但谁又知道，将来这天下，会否因为这番话，而有所转机呢。”

天阴了许久，或许便要下雨了，树林侧、溪流边的对话，并不为三人之外的任何人所知。岳飞一番奔袭赶来的理由，此时自然也已清晰，在襄阳大战这般紧急的关头，他冒着将来被参劾被牵连的危险，一路赶来，并非为了小的利益和关系，即便他的儿女为宁毅救下，此时也不在他的考量之中。

这一刻，他只是为了某个渺茫的希望，留下那万分之一的可能性。

未来还长，这一番对话能在未来孕育出怎样的可能，此时尚无人知晓，两人随后又聊了一会儿，岳飞才说起银瓶与岳云的事情，又说了君武与周佩、李频、闻人不二等人的近况，由于担心襄阳的战局，岳飞随后告辞离开，连夜奔向了襄阳的战场。

岳飞离开之后，西瓜陪着宁毅往回走去。她是坚定的造反派，自然是不会与武朝有任何妥协的，只是方才不说话而已，到得此时，与宁毅说了几句，询问起来，宁毅才摇了摇头。

“过去的关系，将来未必没有做文章的时候，他是好心，能看到这万分之一的可能性，扔下襄阳跑过来，很不简单了。只是他有句话，很有意思。”宁毅摇了摇头。

西瓜皱眉道：“什么话？”

“他后来说起君武，说，殿下天纵之才……哪有什么天纵之才，那个孩子，在皇室中还算是聪明的，懂得想事情，也见过了许多一般人见不到的惨事，人有了成长。但比起真正的天纵之才来，就差的太多了。天纵之才，岳飞是，你、陈凡是，我们身边都是，君武的资质，很多方面是比不上的。”

“不过在皇室之中，也算不错了。”西瓜想了想。

“是啊，我们当他生来就要当皇帝，皇帝，却大多平庸，即便努力学习，也不过中上之姿，那将来怎么办？”宁毅摇头，“让真正的天纵之才当皇帝，这才是出路。”

他说着，穿过了树林，风在营地上方呜咽，不久之后，终于下起雨来了。这个时候，襄阳的背嵬军与邓州的军队或许正在对峙，或许也开始了冲突。

这个时候，岳飞骑着马，飞驰在雨中的原野上。

不久之后，引起这场巨大混乱的小王爷被颠簸的破马车拖着，虽宁毅踏上了回归西南的路。

襄阳的第二次大战开始了，地狱的门扉就此打开，半个月后，背嵬军在襄阳城下再度击破大齐与金国的联军，歼敌数万，奠定了背嵬军的威名。

同时，黑旗再现的消息，也已传遍大江南北，这纷纷扰扰的大地上，英雄们便又要掀起下一轮的活跃。

平静的西南，宁毅离家近了。

第七四九章 昔我往矣，杨柳依依；今我来思，雨雪霏霏（上）

秋收前后，武朝此时的都城临安也发生了许多事情。

靖平之耻后，南朝的武风开始变得兴盛起来，这一年的武状元式在京城轰轰烈烈地展开，吸引了大量侠士的进京。携着刀剑人们的涌入，令得京城的治安稍稍有些混乱，但侠士们的各种行为也在说书人的口中演化成了种种令人神往的事迹。不久前，京城名妓林素素爱上江湖大侠，令得两名江湖豪客相约城头比斗之事一时间闹得沸沸扬扬，传为了佳话。

武状元式进行的同时，临安兴盛的文会不甘其后，此时聚集临安的书院各有活动，于临安城内举行了几次大规模的爱国文会，一时间影响轰动。数首名篇出世，慷慨昂然，广为青楼楚馆的女子传唱。

文武风气的盛行，一时间涤荡了北武时期的颓丧气息，隐隐间，甚至有了一番盛世的风气，至少在文人们的眼中，此时社会的慷慨向上，要远胜于十数年前的歌舞升平了。而随着秋收的开始，京城附近以王喜贵在内的一拨大盗匪人也在官兵的围剿下被抓，随后于京城斩首示众，也大大激励了民心。

大量的商铺、食肆、作坊都在开起来，临安附近商业的繁华令得这座城市已经以惊人的速度膨胀起来，到得此时，它的繁荣，竟已经超过曾经经营两百年的汴梁了。青楼楚馆中，才子佳人的故事每一天都有传出，朝堂官员们的逸闻趣事，不时的也会成为京城人们茶余饭后的谈资。生机勃勃的氛围里，有一件事情，也夹杂其中，在这段时间内，成为许多人议论的趣闻。

驸马渠宗慧犯了事情。

六月底，这位驸马爷游戏花丛时看上了一名北人少女，相欺之时出了些意外，无意间将这少女给弄死了。他身边的走伴跟班们试图消解此事，对方的父母性情刚烈，却不肯罢休，如此这般，事情便成了宗灭门案子，其后被京兆尹查出来，通了天。

京城之地，各类案件的调查、呈报，自有它的一番规程。如果只是如此简单，下面报上去时，上方一压，或许也不至于扩大。然而驸马办出这种事来，公主心中是怎样一番心情，就实在难说得紧，报上去时，那位长公主勃然大怒，便将驸马下了天牢。渠宗慧的家人本也是南国望族，连忙来求情，一来二往间，事情便传出来了。

此后，一些令人意外的消息陆续传出，才将整个事态，引去了许多人都意想不到的方向。

驸马犯下这等滔天大罪，固然可恶，但随着议论的加深，不少人才渐渐知道这位驸马爷所在的处境。如今的长公主殿下性情高傲，素来瞧不起这位驸马，两人成亲十年，公主未有所出，平日里甚至驸马要见上公主一面，都极为艰难。如果说这些还只是夫妻感情不睦的常事，自成亲之日起，公主就从未与驸马同房，至今也未让驸马近身的传言，才委实给这事态重重地加了一把火。

被招赘为驸马的男人，从成亲之日便被妻子瞧不起，十年的时间未曾同房，以至于这位驸马爷逐渐的自暴自弃，待到他一步步的消沉，公主府方面也是毫不关心，放任自流。如今做下这些事情固是可恨，但在此之外，长公主的作为是否有问题呢，逐渐的，这样的议论在人们口耳之间发酵起来。

此时虽还不到礼教杀人的时候，但妇道妇德，终究还是有讲究的。渠宗慧的案子渐近定论，没什么可说的了，但长公主的高傲，无疑更有些让人看不过去，文人士子们大摇其头，即便是青楼楚馆的姑娘，说起这事来，也觉得这位公主殿下实在做得有些过了。早些时日长公主以雷霆手段将驸马下狱的行为，眼下自然也无法让人看出大公无私来，反而更像是摆脱一个累赘般的借机杀人。作为一个妻子，这样对自己的丈夫，实在是很不应该的。

这样的议论之中，格局更大的消息逐渐传来，有关田虎势力的变天，由于刻意的控制还未大规模传开，岳将军于襄阳的二度大胜，捷报连来，炒热了临安的氛围，短时间内，倒是将驸马的八卦压了过去……

**********

日光温暖，落叶金黄，当大部分身处临安的人们注意力被北方大捷吸引的时候，已经发生了的事情，不可能就此跳过。皇宫之中，每日里官员、名宿来去，牵涉事情种种，有关于驸马和渠家的，终究在这段时日里占了颇大一部分。这一日，御书房内，作为父亲的叹息，也来来回回地响了几遍。

“……还好岳卿家的襄阳大胜，将此事的议论抵消了些，但你已经成亲十年的人了，此事于你的名声，终究是不好的……渠家人来来回回地跑了许多遍了，昨天他爷爷过来，跪在地上向朕求情，这都是江宁时的交情了，你成了亲，看不上他，这么些年了，朕也不说了。可是，杀了他，这事情怎么交代怎么说？落在别人眼中，又是怎么一回事？女儿啊，得不了什么好的……”

背负着双手，皇帝周雍一面叹气，一面谆谆善诱。为帝八载，此时的建朔帝也已颇具威严，褪去了初登帝位时的随意与胡来，但面对着眼前这个已经二十七岁的女儿，他还是觉得操碎了心。

对面的座位上，周佩的目光平静，也微微的显出些疲惫，就那样听着，到周雍停顿下来，方才低声开口。

“父皇，杀他是为王法威严。”

她语调不高，周雍心中又不免叹气。若要老实说起来，周雍平日里对儿子的关心是远胜对女儿的，这中间自然有复杂的原因——为帝之初，周佩被康贤、周萱视为接班人，抗下了成国公主府的担子，周佩性格独立，又有手腕，周雍偶尔想想成国公主府的那一摊子事，再想想自己，便明白自己最好不要乱插手。

他当王爷时便不是什么端方君子，为人胡来，也没什么责任心，但唯一的好处或许在于还有点自知之明。女儿厉害有主见，懒得见她，到得如今想来，心中又不免内疚。听听，多低多没精神的声音，婚姻不幸福，对于女人来说，也实在是难过。

对于王法威严什么的，他倒是觉得有些矫情了，挥了挥手。

“是是是，京兆尹的案子，让他们去判。朕跟你，也只是谈一谈。跟渠家的关系，不要闹得那么僵，毕竟我们上来，他们是帮过忙的嘛。朕骂过他们了，昨日便拍了桌子骂了人，朕跟他们说：为了渠宗慧，你们找过来，朕明白，朕不是不明事理的人，但外面传得沸沸扬扬的是什么南人北人的事情，弄到现在，要抹黑长公主的名声了，这些人，朕是要杀一批的！日他娘！什么东西！”

周雍模仿着昨日的神态，言辞俱厉，骂了一句，随后才又平复下来：“这些你不用担心，是有别有用心之人，朕为你做主。”

周佩望着他：“谢谢父皇，但私下里传话而已，掩不住悠悠众口，杀人便不必了。不该杀人。”

“呃……”周雍想了想，“言官喜欢凑热闹，越凑越热闹，朕总得打上一批。否则，关于公主的流言还真要传得满城风雨了！”

御书房内安静了片刻，周雍看了看周佩，又道：“至于什么南人北人的事情，女儿啊，父皇多说一句，也不要弄得太激烈了。咱们哪，根基终究在南方，如今虽然做了皇帝，要不偏不倚，终不至于要将南面的这些人都得罪一番。如今的风声不对，岳卿家打下襄阳还在其次，田虎那里，才是真的出了大事，这黑旗要出山，朕总觉得心神不宁。女儿啊，就算将来真要往北打，后方要稳，不稳不行啊。”

他说了这些，以为对面的女儿会反驳，谁知道周佩点了点头：“父皇说的是，女儿也一直在省思此事，过去几年，还是做错了许多。”

几年以来，周佩的神情气质愈发雍容平静，此事周雍反倒犯起嘀咕来，也不知道女儿是不是说反话，看了两眼，才连连点头：“哎，我女儿哪有什么错不错的，只是情形……情形不太一样了嘛。这样，渠宗慧便由朕做主，放他一马……”

周佩抬了抬头，周雍那边望过来，父女俩便对望了片刻，周佩才道：“父皇，此事女儿以为不妥，放过他置那一家人于何地……”

“女儿啊，这样说便没意思了。”周雍皱了皱眉，“这样，渠宗慧劣迹斑斑，这件事后，朕做主替你休了他，你找个合意的嫁了，如何？你找个合意的，然后告诉父皇，父皇为你再指一次婚，就这样来……”

周雍絮絮叨叨，周佩静静地望着他，却也不知道该怎么说，这几年来，父女俩的谈话总隔了一层若有似无的隔膜。最主要的原因，还是由于两人的思维根本不在一个层面上。她张了张嘴：“谢过父皇好意，但是……不用了……”

“父皇为你做主，本身就是应该的。朕当年也是糊涂，对你们这对儿女关心太少，当时想着，君武将来继承王位，无非在江宁当个闲散王爷，你也一样，嫁人后相夫教子……谁知道后来会登基为帝呢，渠宗慧这人，你不喜欢他，当时不知道……”

为帝八年，周雍想的东西也多了许多，此时说起来，对于女儿婚后不幸福的事情，不免猜测是不是自己关心不够，让别人乱点了鸳鸯谱。父女俩随后又聊了一阵，周佩离开时，周雍脑仁都在痛。女儿归女儿，一个二十七岁上还未有男人的女子脾性古怪，想来真是怪可怜的……

周佩一路出去，心中却只感到凉意。这些天来，她的精神其实极为疲惫。朝廷南迁后的数年时间，武朝经济以临安为中心，发展迅速，当初南方的豪绅富户们都分了一杯羹，大量逃难而来的北人则往往沦为家奴、乞丐，这样的大潮下，君武试图给难民一条活路，周佩则在背后有意无意地帮忙，说是公平持正，落在别人眼中，却只是帮着北人打南方人罢了。

这次的反扑突如其来，是所有人都未曾料到的。数年以来周佩执掌偌大的产业，年纪稍大之后性情又变得沉静下来，要说她在外头有什么贤惠温婉的美名，是没可能的，只不过先前别人也不会随意传长公主的什么坏话。谁知道这次因着渠宗慧的由头，流言来得如此凶猛，一个女人强悍泼辣，没有妇德，二十七岁无所出，再加上这次竟还要对自己的丈夫下死手，在别人口中说起来，都是乡下会浸猪笼之类的大罪了。

犯罪与否可以讲道理，人格上的污名则是另一回事了。千夫所指，无疾而终，周佩纵然聪慧，心理上终究还是个二十余岁的女子，这些时日以来，她的压力之下，难以言述。若非还有些许理智，否则恐怕已抛下整个摊子，躲到无人之处去了。

她一时间想要凭韧性撑下去，一时间也在反省，天家要做事，终究还是需要人支持的，如今天下隐约又要乱起来，自己与君武，是否真的做错了。两年以来，她再一次在夜里哭醒来——上一次是听说宁毅死讯后的夜晚，那之后，她本以为自己已没有眼泪了。

终究还是有的。

无论多么刻骨铭心的人，死者已矣，活着的人还得继续走下去。

一路出来，还未到宫门，周佩看到君武步伐矫健、风尘仆仆地从那边过来了——大约也是为这件事，从江宁赶回来的——眼见着姐姐，太子眼中的火气才消了些许，笑着过来打了招呼。

“……渠宗慧的事情，我听说了，我去找父皇分说……天下就要大乱，这些鼠目寸光的家伙还在为了私利斗来斗去，如今竟下作到抹黑皇姐声誉的程度！我饶不了他们！对了，皇姐，你先在这里等等我，我待会出来，再跟你说……”

说完这些，一帮人便浩浩荡荡地过去了，周佩在附近的御花园中等待了一阵，又见到君武怒气冲冲地回来。他与父亲的交涉大概也没有什么结果，其实平心而论，周雍对于这对子女已经极为偏向，但当皇帝了，总得留几分理智，总不可能真干出什么为着“北人”打“南人”的事情来。

不过，眼中虽有怒气，君武的精神看起来还没有什么气馁的情绪，他跟周雍吵嚷一顿，大概也只是为了表态。此时找到姐姐，两人一路往城墙那边过去，才能说些交心话。

“……黑旗沉寂两年，终于出来，我看是要搞大事情了。对田虎这断头一刀啊……金人那边还不知道是什么反应，但是皇姐，你知道，刘豫那边是什么反应吗……”

君武的言语兴奋，周佩却仍旧显得平静：“探子说，刘豫又疯了。”

“没错，黑旗，嘿嘿……早几年就把刘豫给逼疯了，这次听说黑旗的消息，吓得半夜里起来，拿着根棍子在皇宫里跑，见人就打。对了对了，还有襄阳城外的那场，皇姐你知道了吧。黑旗的人杀了陆陀……”

一面说，两人一面登上了皇宫的城墙。

“他们带了突火枪，突火枪更好用了。”周佩望着他，目光微带苦涩，道，“但……黑旗的终究是黑旗的。君武，你不该如此高兴。”

“哈。”君武干干地笑了笑，他目光望了望姐姐，心中想着事情，两人往前方走了一段，君武口中随便说了些闲话，终于还是停了下来。

“姐。”他说道，“师父还活着。”

“……啊？”周佩走出了两步，才从那边回过头来，她一身牙白色衣裙，如月亮般的脸庞显得素净又雍容，用手指挡住耳际的一缕头发，澄净的目光却在瞬间变得微微有些空洞了。

君武于是重复了一遍。

“宁立恒……宁立恒还活着……”他道，“……岳将军见到了他。”

秋风抚动了裙摆与发丝，从这高高的城墙往下望去，这世界车水马龙、人影来去，风里有远远的声音。秋天的阳光温暖，临安满城，都是飘飞的落叶……

第七五〇章 昔我往矣，杨柳依依；今我来思，雨雪霏霏（下）

西南多山。

秋天里，黄绿相间的山势在明媚的阳光下重重叠叠地往远处延伸，偶尔走过山道，便让人感到心旷神怡。相对于西北的贫瘠，西南是鲜艳而多彩的，只是整个交通，比之西北的荒山，更显得不发达。

山水相接之中，偶尔亦有三三两两的村寨，看来原始的密林间，崎岖的小道掩在杂草土石中，少数发达的地方才有驿站，负责运输的马队年年月月的踏过这些崎岖的道路，穿过少数民族聚居的山岭，连接中原与西南荒地的贸易，便是原始的茶马古道。

这里是西南夷世代所居的故乡。

所谓西南夷，其自称为“尼”族，古代汉语中发音为夷，后世因其有蛮夷的贬义，改了名字，便是彝族。当然，在武朝的此时，对于这些生活在西南群山中的人们，一般还是会被称为西南夷，他们身材高大、高鼻深目、肤色古铜，性格强悍，乃是古代氐羌南迁的后裔。一个一个村寨间，此时推行的还是严格的奴隶制度，互相之间时常也会爆发厮杀，大寨吞并小寨的事情，并不鲜见。

武朝的两百年间，在这边开放了商道，与大理互市，也一直争夺着凉山一带彝族的归属。两百年的互市令得部分汉人、少数民族进入此地，也开辟了数处汉人居住或是混居的小城镇，亦有部分重罪犯人被发配于这凶险的群山之中。

及至景翰年过去，建朔年间，这边爆发了大大小小的数次争端，一面黑旗在这个过程中悄然进入此地，建朔三、四年间，凉山一带相继有布莱、和登、集山三座小县城宣布起义——都是县令单方面宣布，而后军队陆续进入，压下了反抗。

这些从西北撤下来的士兵大多风尘仆仆、行装破旧，在强行军的千里跋涉下身形消瘦。最初的时候，附近的知府还是组织了一定的军队试图进行剿灭，然后……也就没有然后了。

更多的军队陆续而来，更多的问题自然也陆续而来，与周围的尼族的摩擦，几次大战，维持商道和建设的艰难……

************

风声忽起，她从睡眠中醒来，窗外有微曦的光芒，树叶的轮廓在风里微微晃动，已是清晨了。

鸡鸣声远远传来。

院子里已经有人走动，她坐起来披上衣服，深吸了一口气，收拾迷糊的思绪。回忆起昨夜的梦，依稀是这几年来发生的事情。

或许是因为这些时日里外头传来的消息令山中震动，也令她稍稍有些触动吧。

这一年，名叫苏檀儿的女人三十四岁。由于资源的匮乏，外界对女子的看法以富态为美，但她的身形明显消瘦，恐怕是算不得美人了。在和登县的五年，苏檀儿给人的观感是决然而锐利的。瓜子脸，目光坦率而有神，习惯穿黑色衣裙，即便大风大雨，也能提着裙裾在崎岖的山路上、泥泞里跑，后两年，西北战局落下，宁毅的死讯传来，她便成了不折不扣的黑寡妇，对于周边的一切都显得冷漠、然而坚决，定下来的规矩绝不更改，这期间，就算是周边思维最“正统”的讨逆官员，也没敢往凉山发兵。双方维持着暗地里的交锋、经济上的博弈和封锁，俨如冷战。

她一直维持着这种形象。

起床穿衣，外头人声渐响，看来也已经忙碌起来，那是年纪稍大的几个孩子被催促着起床晨练了。也有开口打招呼的声音，不久前才回来的娟儿端了水盆进来。苏檀儿笑了笑：“你不必做这些。”

“只是顺手。”娟儿道。

当初的三个贴身丫鬟，都是为了处理手边的生意而培养，后来也都是得力的左膀右臂。宁毅接手密侦司后，她们介入的范围过广，檀儿希望杏儿、娟儿也能被宁毅纳为妾室，虽是大户人家笼络人心的手腕，但杏儿、娟儿对宁毅也并非全无情愫，只是宁毅并不赞同，后来各种事情太多，这事便耽搁下来。

小苍河三年大战期间，杏儿与一位黑旗军军官渐生情愫，终于走到一起。娟儿则始终沉默，待到此后两载，宁毅隐居起来，由于完颜希尹并未放弃对宁毅的寻找，凉山范围内，金国奸细与黑旗反谍人员有过数度交锋，檀儿等人，轻易不便去宁毅身边相见，这期间，陪在宁毅身边的便是娟儿，照顾起居，处理各种联络细务。于私人之事虽未有过多提起，但大抵也已彼此心照。

一家子人，原本只是江宁的商户，成亲之后，也只想要安安稳稳的过日子，谁知此后卷入战争，回想起来，竟已十年之久。这十年的前半段，苏檀儿看着宁毅做事，为他担心，后半段，苏檀儿坐镇和登，战战兢兢地看着三个县城逐渐站稳，在风雨飘摇中发展起来。偶尔午夜梦回，她也会想，若是当初未有造反，未有管这天下之事，她或许也能陪着自己的丈夫，在最好的岁月里安安稳稳地一年过一年——她也是女人，也会想自家的汉子，会想要在晚上能够抱着他的身体入眠……

但她一次也未曾说过。

这些年来，她也看到了在战争中死去的、受苦的人们，面对战火的恐惧，拖家带口的逃难、惶惶不可终日……那些英勇的人，面对着敌人勇敢地冲上去，化作倒在血泊中的尸体……还有最初来到这边时，物资的匮乏，她也只是陪着红提、西瓜等人吃糠咽菜……独善其身，或许可以惶恐地过一辈子，然而，对这些东西，那便只能一直看着……

秋日渐深，出门时晨风带着些许凉意。小小的院子，住的是她们的一家人，红提出了门，大概就在院外不远，小婵在厨房帮着做早餐，元宝儿同学大概还在睡懒觉，她的女儿，五岁的宁珂已经起来，现在正热心地出入厨房，帮忙递柴火、拿东西，云竹跟在她后头，提防她乱跑摔跤。

眼见檀儿从房间里出来，小宁珂“啊”了一声，然后跑去找了个盆子，到厨房的水缸边吃力地开始舀水，云竹苦恼地跟在后头：“干什么干什么……”

“大娘起来了，给大娘洗脸。”

“哗”的一瓢水倒进脸盆，云竹蹲在旁边，有些苦恼地回头看檀儿，檀儿连忙过去：“小珂真懂事，不过大娘已经洗过脸了……”

“啊？洗过了……”站在那儿的宁珂双手拿着瓢，眨着眼睛看她。

“嗯，不过大娘要一杯温水刷牙。”

“哦！”

小女孩连忙点头，随后又是云竹等人慌慌张张地看着她去碰旁边那锅开水时的慌乱。

家中几个孩子性情各异，却要数锦儿的这个孩子最为纯真讨喜，也最为奇特。她对什么事情都热心，自记事时起便闲不住。见人渴了要帮忙拿水，见人饿了要将自己的米饭分一半，鸟儿掉下了巢，她会在树下急得跳来跳去，就连蜗牛往前爬，她也忍不住想要去搭把手。为着这件事锦儿愁得不行，说她将来是丫鬟命。众人便打趣，说不定锦儿小时候也是这副样子，不过锦儿多半会在想一会后一脸嫌弃地否认。

如此这般地闹腾了一阵，洗漱过后，离开了院子，天边已经吐出光芒来，黄色的银杏树在晨风里摇晃。不远处是看着一帮孩子晨练的红提姐，孩子大大小小的几十人，沿着前方山麓边的瞭望台奔跑过去，自家的宁曦、宁忌等人也在其中，年纪较小的宁河则在旁边蹦蹦跳跳地做简单的舒展。

宁静的晨光时刻，位于山间的和登县已经苏醒过来了，层层叠叠的房舍参差于山坡上、林木中、溪流边，由于军人的参与，晨练的规模在山麓的一侧显得声势浩大，不时有慷慨的歌声传来。

布莱、和登、集山三个县城中，和登是行政中枢。沿着山麓往下，黑旗——或者说宁毅势力——的几个核心组成都聚集于此，负责战略层面的总参谋部，负责统筹全局，由竹记演化而来，对内负责思想问题的是总政治部，对外谍报、渗透、传递各种消息的，是总情报部，在另一边，有商业部、工程部，加上独立于布莱的军部，算是目前组成黑旗最重要的六部。

当然，布莱、和登、集山的三县联合，并非是目前黑旗军的总体面貌，在三县之外，黑旗的真正屯兵之所，乃是吐蕃与大理交界处的达央部，这个部落早年与霸刀刘大彪有旧，他们所居之地守着一片铁矿，长年与外界保持零碎的通商。这些年，达央部人丁稀少，常受其余吐蕃部落的压制，黑旗南下，将大量老兵、精锐连同吸收进来，经过思想改造的精兵囤积于此，一方面威慑大理，另一方面，与吐蕃部落、以及投靠吐蕃藩王的郭药师怨军残部，也有过数度摩擦。

布、和、集三县所在，一方面是为了分隔那些在小苍河大战后投降的部队，使他们在接受足够的思想改造前不至于对黑旗军内部造成影响，另一方面，沿河而建的集山县位于大理与武朝的交易枢纽。布莱大量屯兵、训练，和登为政治中心，集山便是商业枢纽。

大理是个相对温吞而又忠实的国家，常年亲近武朝，对于黑旗这样的弑君叛逆极为反感，他们是不愿意与黑旗通商的。不过黑旗渗入大理，首先下手的是大理的部分贵族阶层，又或是各种偏门势力，山寨、马匪，用于交易的资源，便是铁炮、火器等物。

商人逐利，无所不用其极，其实达央、布和集三县都处于资源匮乏之中，被宁毅教出来的这批行商丧心病狂、什么都卖。此时大理的政权软弱，在位的段氏实际上比不过掌握实权的外戚高家，黑旗寻到段家的弱势亲贵、又或是高家的败类，先签下各类纸上契约。待到通商开始，皇族发现、震怒后，黑旗的使者已不再理会皇权。

“我们只认契约。”

“要么按约定来，要么一起死。”

大理一方自然不会接受威胁，但此时的黑旗也是在刀锋上挣扎。刚从小苍河前线撤下来的百战精锐突入大理境内，同时，渗入大理城内的行动部队发起袭击，猝不及防的情况下，拿下了七名段氏和高家宗亲子弟，各方面的游说也早已展开。

生意的利害关系还在其次，然而黑旗抵御女真，刚刚从北面退下，不认契约，黑旗要死，那就玉石俱焚。

这一份约定最终是艰难地谈成的，黑旗完好无缺地释放人质、退兵，对大理的每一分伤亡交付赔偿金，做出道歉，同时，不再追究己方的人员损失。以此换来了大理对集山边贸的睁一只眼闭一只眼，同时也默认了只认契约的规矩。

有了第一个缺口，接下来虽然仍旧艰难，但总是有一条出路了。大理虽然无心去惹这帮北方而来的疯子，却可以卡住国内的人，原则上不许他们与黑旗继续往来行商，不过，能够被外戚把持朝政的国家，对于地方又怎么可能拥有强大的约束力。

两百年来，大理与武朝虽然一直有边贸，但这些贸易的主动权始终牢牢掌控在武朝手中，甚至于大理国向武朝上书，请求册封“大理国王”头衔的请求，都曾被武朝数度驳回。这样的情况下，僧多粥少，边贸不可能满足所有人的利益，可谁不想过好日子呢？在黑旗的游说下，不少人其实都动了心。

与大理来往的同时，对武朝一方的渗透，也每时每刻都在进行。武朝人或许宁愿饿死也不愿意与黑旗做买卖，然而面对强敌女真，谁又会没有忧患意识？

中原的沦陷，使得一部分的军队已经在巨大的危机下获得了利益，这些军队良莠不齐，以至于太子府生产的火器首先只能提供给背嵬军、韩世忠等直系部队，这样的情况下，与女真人在小苍河干了三年的黑旗军的火器，对于他们是最具诱惑力的东西。

由此以来，在封锁黑旗的原则下，大量被睁一只眼闭一只眼的走私马队出现了，这些队伍按照约定带来集山指定的东西，换回数门铁炮、配以弹药，一路跋涉回到军队所在地，军队原则上只收买铁炮，不问来路，实际上又怎么可能不暗中保护自己的利益？

这双向的贸易，在起步之时，极为艰难，许多黑旗精锐在其中牺牲了，如同在大理行动中死去的一般，黑旗无法复仇，即便是苏檀儿，也只能去到死者的灵前，施以跪拜。将近五年的时间，集山逐渐建立起“契约高于一切”的信誉，在这一两年，才真正站稳脚跟，将影响力辐射出去，成为与秦绍谦坐镇的达央、陈凡坐镇的蓝寰侗遥向呼应的核心据点。

五年的时间，苏檀儿坐镇和登，经历的还不止是商道的问题，虽然宁毅遥控解决了许多宏观上的问题，然而细部上的运筹，便足以耗尽一个人的心力。人的相处、新部门的运作、与当地人的往来、与尼族谈判、各种建设筹划。五年的时间，檀儿与身边的许多人未曾停下来，她也已经有三年多的时间，未曾见过自己的丈夫了。

北地田虎的事情前些天传了回来，在布莱、和登、集山等地掀起了狂澜，自宁毅“疑似”死后，黑旗沉寂两年，虽然军队中的思想建设一直在进行，但心中犯嘀咕，又或是憋着一口闷气的人，始终不少。这一次黑旗的出手，轻松干翻田虎，所有人都与有荣焉，也有部分人明白，宁先生的死讯是真是假，或许也到了揭晓的边缘了……

檀儿自然知道更多。

她站在山上往下看，嘴角噙着一丝笑意，那是充满了活力的小城市，各种树的叶子金黄翻飞，鸟儿鸣啭在天空中。

他们认识的时候，她十八岁，以为自己成熟了，心中老了，以充满礼貌的态度对待着他，不曾想过，后来会发生那样多的事情。

在和登殚精竭虑的五年，她不曾抱怨什么，只是心中想起，会有微微的叹息。

你要回来了，我却不好看了啊。

辜负了好时光……

第七五一章 缘分你我 一场遇见（上）

与家人吃过早餐后，天已经大亮了，阳光明媚，是很好的上午。

苏檀儿的工作时间常常是紧促的，舒适的清晨过后，需要处理的事情便接踵而来。从家中走到作为和登县中枢的总参一号院大概需要十分钟，途中红提是一路跟随的，云竹与锦儿会与她们同行片刻，然后去往另一侧的学校——她们是校园中的老师，有时候也会参与到政治部的文娱事业中去。

宁毅的几个妻妾当中，红提的年纪相对大些，性情好，过往恐怕也过得最为艰难。檀儿敬重于她，尊称她为“红提姐”，红提早已过门，则照例称檀儿为“姐姐”。

这样的称呼稍乱，但两人的关系素来是好的，去往总参院子的途中若没有旁人，便会一路聊天过去。但通常有人，要抓紧时间报告今天工作的副手们往往会在早餐时就去到家门口等待了，以节约此后的十分钟时间——多数时间这份工作由大管家杏儿来做，也有另一名担任秘书工作的女子，叫做文娴英的，负责将传递上来的事情汇总后报告给苏檀儿。

今天跟随过来的则是娟儿。

两人稍稍交谈、沟通过后，娟儿便去往山的另一边，处理其他的事情。

几分钟后，檀儿与红提抵达总参谋部的院子，开始处理一天的工作。

布莱、和登、集山三县，原本只是居民加起来不过三万的小县城，黑旗来后，包括军队、行政、技术、商业的各方面人员连同家属在内，居民膨胀到十六万之多。总参虽然是参谋部的名头，实际上主要由黑旗各部的首脑组成，这里决定了整个黑旗体系的运作，檀儿负责的是行政、商业、技术的总体运作，虽然主要看管大局，早两年也实在是忙得不可开交，后来宁毅远程主持了改制，又培养出了一部分的学生，这才稍稍轻松些，但也是不可松懈。

这边早晨的例行汇报、复杂的文案工作开始时，娟儿抵达了另一头的情报部。黑旗的情报部原本就是竹记的一支，早先传承了密侦司的痕迹，后来配合竹记的商业、宣传部门运转，此时彻底独立出来，仍旧与政治部、商业部的联系密切。

一方面，有关外界的大量讯息在这里汇总：金国的情况、大齐的情况、武朝的情况……在整理后将一部分交给政治部，然后往军队公开，通过散播、推演、讨论让大家明白如今的天下大势走向，各处的水深火热以及接下来可能发生的事情；另一部分则交由商业部进行归纳运作，寻找可能的机会和谈判筹码。

而在此之外，具体的谍报工作自然也包括了黑旗内部，与武朝、大齐、金国奸细的对抗，对黑旗军内部的清理等等。如今负责总情报部的是曾经竹记三位首脑之一的陈海英，娟儿与他碰头后，早已筹划好的行动就此展开了。

负责和登县行动的名叫陈兴，他是宁毅的弟子之一，原本热衷宁毅教授的逻辑、推理、因果等学问，曾在军中创立了“墨会”，与罗业分庭抗礼，后来没走上发明家的道路，倒是加入了情报部的行动部门。辰时刚过，他收到命令，随后对手下分配了任务。

这支队伍如例行训练一般的自情报部出发时，赶往集山、布莱两地的传令者已经飞驰在路上，不久之后，负责集山谍报的卓小封，以及在布莱军营中担任军法官的罗业等人将会收到命令，整个行动便在这三地之间陆续的展开……

巳时一刻，亦即上午九点半，苏檀儿与一众工作人员开完早会，走向自己所在的办公房间时，抬头看见热气球从头上飘过。

************

热气球飘在了天空中。

和登县山下的大道边，开粥饼铺的陈老二抬起头，看到了天空中的两只热气球，热气球一只在东、一只在南，顺风飘着。

在粥饼铺吃东西的大多是附近的黑旗行政部门成员，陈老二手艺不错，因此他的粥饼铺常客颇多，今日已过了早餐时间，还有些人在这儿吃点东西，一面吃喝，一面说笑交谈。陈老二端了两碗粥出去，摆在一张桌前，然后叉着腰，用力晃了晃脖子：“哎，那个孔明灯……”

要粥的黑旗成员回头看看：“老陈，那是热气球，你又不是第一次见了，还不懂呢。”

“就是孔明灯嘛，我小时候也会做。”陈老二咧开嘴笑了笑，“不过这个可真大，今儿个怎么给放出来了？”

“大概看今天天气好，放出来晒晒。”

那行政人员笑了笑，陈老二也笑了笑。这周围的集市间人来人往的，过得片刻，又有一群人来：“老二，吃的还有吗？八碗粥、十六个饼，包起来，有任务。”

那群人着黑色军服，全副武装而来，陈老二点了点头：“饼不多了，你们怎么这个时候来，还有粥，你们出任务怎么拿走？”

“找东西装一下啊，你还有什么……”八人走进铺子，为首那人过来查看。

“要不然锅给你得了，你们要带多远……”

“锅啊……你还有什么……”

“我这里有什么你还不知道……”陈老二说着话，还在试探对方要出什么任务，刀子已经架到他脖子上，走到他周身的几人也拔出了刀，有人将陈老二身边的利器拿开了。

“你们……干、干什么……是不是抓错了……”中年的粥饼铺主身体颤抖着。

“收网了，认了吧。”为首那黑旗成员指指天空，低声说了一句。

陈老二身体还在颤抖，犹如最普通的老实商户一般，随后“啊——”的一声扑了起来，他想要挣脱钳制，身体才刚刚跃起，周围三个人一齐扑将上来，将他死死地按在地上，一人猛地卸掉了他的下颌。

周围的几名黑旗政务人员看着这一幕：“哪边的？”

“兄弟，机密。”

“喔，反正不是大齐就是武朝……”

“可惜了一碗好粥……”

众人议论纷纷，私下里却有人交头接耳起来：“前些天才有田虎的事情，早两天，听说襄阳城外，打垮了女真的一批人，这个时候暗卫收网，你说怎么回事？”

“……不会是真的吧。”

在黑旗的中枢呆了这么久，许多人都有着敏锐的洞察力，自小苍河血战结束，黑旗军的雌伏，是带着一股悲愤的情绪的，最主要的还是因为宁先生的消失。外界说他死了，黑旗内部说他没死，然而内部早将苏檀儿等人当成了遗孀，也是不争的事实。

有关于这件事，内部不展开讨论是不可能的，只是虽然未曾再见到宁先生，大部分人对外还是有志一同地认定：宁先生确实活着。这算是黑旗内部主动维系的一个默契，两年以来，黑旗颤巍巍地扎根在这个谎言上，进行了一系列的改革，中枢的转移、权力的分散等等等等，似乎是希望改革完成后，大家会在宁先生没有的状态下继续维持运转。

直到田虎力量被颠覆，黑旗对外的行动鼓舞了内部，有关于宁先生将要回来的消息，也隐隐约约在华夏军中流传起来，这一次，有识之士将之当成美好的愿望，但在这样的时刻，暗卫的收网，却显然又透露出了耐人寻味的讯息。

热气球从天空中飘过，吊篮中的军人用望远镜巡视着下方的县城，手中抓着彩旗，准备随时打出旗语。

半山腰上的一间院子外，陈兴敲响了院门，过了一阵，有人来将院门打开了，那是个脸上有疤的中年男子，眉宇间有英武之气，却又带了几分文气，不远处站着个七八岁左右的孩子：“爹。”那孩子看见陈兴，喊道。

陈兴笑了笑：“陈静，跟何伯伯学得怎么样？”

“正在练拳。”名叫陈静的孩子抱拳行了一礼，显得格外懂事。陈兴与那姓何的男子都笑了起来：“陈兄弟此时该在当班，怎么过来了。”

“路过，来瞧瞧他，另外，有件正事与何兄说。”

那姓何的男子名叫何文，此时微笑着，蹙了蹙眉，然后摊手：“请进。”

陈兴自院门进去，径直走向不远处的陈静：“你这孩子……”他口中说着，待走到旁边，抓起自己的孩子猛地便是一掷，这一下变起突兀，陈静“啊——”的一声，便被陈兴掷出了旁边的围墙。孩子落到外头，明显被人接住了，何文身形微微晃了晃，他武艺高强，那一瞬间似是要以极高的轻功掠走，但终于没有动，旁边的院门却是啪的关上了。

陈兴回过身来，摊开双手，吐了口气：“你看，我未带兵器。”

何文脸上还有微笑，他伸出右手，摊开，上头是一颗带着刺的铁蒺藜：“方才我是可以打中小静的。”过得片刻，叹了口气，“早几日我便有疑虑，方才看见热气球，更有些怀疑……你将小静放到我这里来，原来是为了麻痹我。”

陈兴拱了拱手：“你我过命的交情，然而道不同，我不能轻纵你，还请理解。”

那何文笑了笑，背负双手，走向院中：“早些年我便觉得，宁立恒的这一套过于异想天开，不可能成。如今仍然这样认为，纵然格物真能改变那生产力，能让天下人都有书读，接下来也必然难以成事。人人都能说话，都要说话，全天下都是读书人，何人去种田？何人愿为贱业？你们走得太急，不会成事的。”

“若不去做，便又要回到原本的武朝天下了。又或者，去到金国天下，五胡乱华，汉室沦亡，难道就好？”

“千年以降，唯儒术可成大业，不是没有道理的。在和登三年，我见宁先生以‘四民’定‘人权’，以商业、契约、贪欲促格物，以格物打下民智基础，看似美好，实则只有个简单的骨架，尚无血肉。而且，格物一道需智慧，需要人有偷懒之心，发展起来，与所谓‘四民’将有冲突。这条路，你们难以走通。”他摇了摇头，“走不通的。”

陈兴沉默片刻，拱了拱手：“何兄早有此等透彻想法，为何不早说？政治局那边不是不能接受此等讨论，我等所为，原本便是开天辟地之事，有问题，大可群策群力，来将它解决。”

何文大笑了起来：“不是不能接受此等讨论，笑话！不过是将有异议者吸收进去，关起来，找到辩驳之法后，才将人放出来罢了……”他笑得一阵，又是摇头，“坦白说，宁立恒天纵之才，我何文自愧弗如，只看格物一项，如今造纸效率胜以往十倍，确是开天辟地的壮举，他所谈论之人权，令人人都为君子的展望，也是令人心仪。若他为儒师，我当尾附其后，为一小卒，开万世太平。然则……他所行之事，与儒术相合，方有通达之可能，自他弑君，便毫无成算了……”

“现而今，有识之人也唯有毁掉黑旗，吸收此中想法，方可重振武朝，开万世未有之太平……”

他说着，摇头失神片刻，随后望向陈兴，目光又凝重起来：“尔等今日收网，莫非那宁立恒……真的未死？”

陈兴拱手：“还请何兄束手，免造无谓伤亡。先生若然未死，以何兄才学，我想必然能见到先生，将心中所想，与他一一陈述。”

何文背负双手，目光望着他，那目光渐冷，看不出太多的情绪。陈兴却知道，这人文武双全，论武艺见识，自己对他是颇为佩服的，两人在战场上有过救命的恩情，虽然察觉何文与武朝有千丝万缕联系时，陈兴曾颇为震惊，但此时，他仍旧希望这件事情能够相对和平地解决。

他倒不是觉得何文能够逃脱，然而这等文武双全的高手，若真是豁出去了，自己与手下的众人，恐怕难以留手，只能将他杀死。

院外，一队人各持兵器、弓弩，无声地合围上来……

与此同时，山麓另一侧的小道上，爆发了短暂的厮杀。

和登的清理还在进行，集山行动在卓小封的带领下开始时，则已近午时了，布莱清理的展开是午时二刻。大大小小的行动，有的无声无息，有的引起了小规模的围观，随后又在人群中消弭。

当罗业带领着士兵对布莱军营展开行动的同时，苏檀儿与陆红提在一块儿吃过了简单的午餐，天气虽已转凉，院子里竟然还有低沉的蝉鸣在响，节奏单调而缓慢。

午饭过后，有两支商队的代表被领着过来，与檀儿见面，讨论了两笔生意的问题。黑旗颠覆田虎势力的消息在各个地方泛起了波澜，以至于近期各类生意的意向频繁。

申时三刻，下午四点半左右，苏檀儿正埋头翻阅账册时，娟儿从外头走进来，将一份情报放到了桌子的角落上。

檀儿抬头看了她一眼，娟儿微微点头，然后转身出去了。檀儿看着角落上那份情报，将双手放在腿上，望了片刻，然后才坐上前去，低下头继续翻账本。

五点开会，各部官员和秘书们过来，对今天的事情做例行陈结——这意味着今天的事情很顺利，否则这个会议可以会到夜里才开。会议开完后，还未到吃饭时间，檀儿回到房间，继续看账本、做记录和规划，又写了一些东西，不知道为什么，外头静悄悄的，天渐渐暗下去了，往日里红提会进来叫她吃饭，但今天没有，天黑下来时，还有蝉鸣声响，有人拿着油灯进来，放在桌子上。

檀儿低头继续写着字，灯火如豆，静静照亮着那书桌的方寸之地，她写着、写着，不知道什么时候，手中的毛笔才忽然间顿了顿，然后那毛笔放下去，继续写了几个字，手开始颤抖起来，泪水哒的掉在了纸上，她抬起手，在眼睛上撑了撑。

不远处的椅子上，有人在看着她。

“嗨，苏……檀儿……”男人低声开口，不知道为什么，那就像是许多年前他们在那个宅子里的初次见面，那一次，彼此都非常礼貌、也异常陌生，这一次，却稍稍不同了：“你好啊……”他说着这个年月里不常见的话。

檀儿低着头，没有看那边：“宁立恒……相公……”她说：“你好啊……”

这个时候，外头的星光，便已经升起来了。小县城的夜晚，灯点晃动，人们还在外头走着，互相说着，打着招呼，就像是什么特殊事情都未有发生过的普通夜晚……

宁馨，而安谧。

第七五二章 缘分你我 一场遇见（下）

和登县多是黑旗军高层官员们的住所，由于某支队伍的回来，山上山下一时间显得有些热闹，转过山腰的小路时，便能见到来来往往奔走的身影，夜里晃动的光芒，一时间便也多了不少。

转过山腰的小路，那边的人声渐远了，后山是坟茔的所在，远远的一块黑色巨碑矗立在夜色下，附近有火光，有人守灵。巨碑之后，便是密密麻麻延伸的小墓碑。

“……小苍河大战，包括西北、种氏一族……四万三千余人的骨灰、衣冠冢，就立了这块碑，后头陆陆续续过世的，埋在下头一些。早些年跟周围打来打去，光是打碑，费了不少人手，后来有人说，华夏之人皆为一家，饭都吃不上了，干脆一块碑全埋了，留下名字便好。我没有同意，如今的小碑都是一个样子，打碑的匠人手艺练得很好，到如今却多半分去做地雷了……”

两道身影相携前行，一面走，苏檀儿一面轻声介绍着周围。和登三县，宁毅在四年前来过一次，后来便只有几次远观了，如今眼前都是新的地方、新的东西。走近那纪念碑，他靠上去看了看，手抚石碑，上头尽是粗犷的线条和图画。

“种将军……原本是我想留下来的人……”宁毅叹了口气，“可惜了，种师中、种师道、种冽……”

“折家如何了？”檀儿低声问。

“……雄踞西北。”宁毅笑了笑，“只可惜西北活人不多了。”

小苍河三年大战，种家军协助华夏军对抗女真，至建朔五年，辞不失、术列速南下，在尽力迁移西北居民的同时，种冽坚守延州不退，后来延州城破、种冽身死，再后来小苍河亦被大军击破，辞不失占据西北试图困死黑旗，却不料黑旗沿密道杀入延州，一场大战，屠灭女真精锐无算，辞不失也被宁毅俘虏，后斩杀于延州城头。

小苍河大战，中原人即便伏尸百万也不在女真人的眼中，然而亲自与黑旗对抗的战斗中，先是战神完颜娄室的身死，后有大将辞不失的陨灭，连同那成千上万死去的精锐，才是女真人感受到的最大痛楚。以至于大战之后，女真人在西北展开屠杀，先前倾向于华夏军的、又或是在战争中按兵不动的城乡，几乎一座座的被屠杀成了白地，此后又大肆的宣扬“这都是遭黑旗军害的，尔等不反抗，便不至如此”之类的论调。

建朔六年底的大屠杀后，七年，西北瘟疫、饥荒蔓延，后几成千里无人烟之势。除了最后被黑旗收拢的西军和南迁的两万余西北居民，如今那一片的血脉，恐怕就只剩下折家统治的几座城池。

当初黑旗去西北，一是为汇合吕梁，二是希望找一处相对封闭的四战之地，在不受外界太大影响而又能保持巨大压力的情况下，好好炼化武瑞营的万余士兵，后来的发展悲壮而又惨烈，功过对错，已经难以讨论了，积累下来的，也已经是无法细述的滔天血债。

宁毅心绪复杂，抚着墓碑就这样过去，他朝不远处的守灵士兵敬了个礼，对方也回以军礼。

“……西北人死得七七八八，中原为自保也隔断了与那边的联系，故而西夏大难，关心的人也不多……那些蒙古人屠了银川，一座一座城杀过来，北面与女真人也有过两次摩擦，他们轻骑千里来去如风，女真人没占多少便宜，如今看来，西夏快被消化光了……”

“听起来很厉害，可我还是不明白，你为何会对他们如此重视。”檀儿想了想，“一山不容二虎，他们在北方大战，未尝不是一件好事。”

“战争会打垮人，也会磨砺人。他们会打垮武朝这样的人，却会磨砺金国这样的人。”碑林往前延伸，宁毅牵着檀儿，也在灯笼的光芒中一路前行，“攻占辽国、占领中原之后，金国老一批的人死得也多。阿骨打、宗望、娄室这些人去后，年轻一辈上台，已经开始有享乐的思维，那些老将军苦了一辈子，也不在乎小孩子的挥霍跋扈。穷人乍富，总是这个样子的，然而外敌仍在，总会吊住他们的一口气，黑旗、蒙古都是这样的外敌。”

檀儿笑起来：“这样说来，我们弱一点倒还好了。”

宁毅也笑了笑：“为了让他们腐化，我们也弱，那胜者就永远不会是我们了……蒙古人与女真人又不同，女真人穷困，敢拼命，但说白了，是为了一个好生活。蒙古人尚武，认为苍天之下，皆为长生天的猎场，自铁木真带领他们聚为一股后，这样的思想就更加激烈了，他们战斗……根本就不是为了更好的生活……”

“那为什么？”

“战斗就是更好的生活。”宁毅语气平静而缓慢，“男儿在世，要追逐更凶猛的猎物，要打败更强大的敌人，要掠夺最好的珍宝，要看见弱者哭泣，要***女……能够驰骋于这片猎场的，才是最强大的人。他们视战斗为生活的本质，所以啊，他们不会轻易停下来的。”

檀儿沉默下来。

“西夏银川破后，举国胆气已失，蒙古人屠了银川，赶着俘虏破其它城，只要稍有抵抗，满城杀光，他们陶醉于这样的过程。与女真人的摩擦，都是轻骑游击，打不过立刻就走，女真人也追不上。西夏消化完后，这些人或者是西进，或者入中原……我希望不是后者。”

两人一边说话一边走，来到一处墓碑前时，檀儿才拉了拉宁毅的手，宁毅停下来，看了墓碑上的字，将手中的灯笼放在了一边。

这是苏愈的墓。

老人是两年多以前过世的。

作为檀儿的爷爷，苏家多年以来的主心骨，这位老人，其实并没有太多的学识。他年轻时，苏家尚是个经营布行的小族，苏家的基础自他父辈而始，其实是在苏愈手中崛起光大的。老人曾有五个孩子，两个早夭，剩下的三个孩子，却都才能平庸，至苏愈年迈时，便只好选了年幼聪慧的苏檀儿，作为预备的接班人来培养。

这是宁毅敬佩的老人，虽然并非秦嗣源、康贤那般惊采绝艳之辈，但确实以他的威严与敦厚，撑起了一个大家族。回想十余年前，最初在这副身体里醒来时，虽然自己并不在乎入赘的身份，但若真是苏家人刁难无数，自己恐怕也会过得艰难，但最初的那段时间，虽然“知道”这个孙婿只是个学识浅薄的穷书生，老人对自己，其实真是颇为照顾的。

老人自幼读书不多，对于儿孙辈的学识，反而颇为关心，他花大力气建起私塾书院，甚至于让家中第三代第四代的女孩子都入内启蒙，虽然书院从上到下都显得平庸至极，但这样的努力，确实是一个家族积累的正确途径。

后来宁毅与苏檀儿撑起苏家，老人已不再过多管事，梁山灭门案后，苏愈情绪低落，将所有的事情都交托出来。宁毅与苏檀儿都明白，老人虽然不再管事，却依旧期待着苏家的振兴与飞跃，后来的发展或许如他所愿，直到……弑君造反。

很难直到老人是如何去看待这些事情的。一个贩布的商贾家族，老人的眼光纵然出了江宁，恐怕也到不了天下，没有多少人直到他如何看待女婿的弑君造反，其时老人的身体已经不太好了，檀儿考虑到这些事后，还曾向宁毅哭过：“爷爷会死在路上的……”但老人顽强地到了吕梁山。

此后几年，老人静静看着这一切，从沉默逐渐竟变得认同起来。其时宁毅工作繁忙，能够去看苏愈的时间不多，但每次见面，两人必有交谈，对于女真之祸、小苍河的抵抗，他渐渐觉得自豪起来，对宁毅所做的许多事情，他每每提出些自己的问题，又静静地听着，但能够看出来，他自然无法全部理解——他读的书，毕竟不多。

五年前要开始大战，老人便随着众人南下，辗转何止千里，但在这过程中，他也未曾抱怨，甚至于随行的苏家人若有什么不好的言行，他会将人叫过来，拿着拐杖便打。他以往觉得苏家有人样的无非苏檀儿一个，如今则自豪于苏文定、苏文方、苏文昱、苏雁平等人追随宁毅后的成材。

但老人的年纪毕竟是太大了，抵达和登之后便失去了行动能力，人也变得时而迷糊时而清醒。建朔五年，宁毅抵达和登，老人正处于浑浑噩噩的状态中，与宁毅未再有交流，那是他们所见的最后一面。到得建朔六年初春，老人的身体状况终于开始恶化，有一天上午，他清醒过来，向众人询问小苍河的战况，宁毅等人是否凯旋而归，此时西北大战正值最为惨烈的时间段，众人不知该说哪些，檀儿、文方赶来后，方才将整个状况一五一十地告诉了老人。

老人是在这一天过世的，最后的清醒时，他与身边成材的年轻人、苏家的孩子都说了几句话，以做勉励，最后要檀儿给宁毅带话时，思绪却已经模糊了，苏檀儿后来也将这些写在了信里捎给了宁毅。

“……我与你父亲……给你们定下婚约，是在一个林子里……你还小，走路，摔一跤……很多人都来了，苏家的……宁家的……那时候素云还在，病了很久，打扮了，才出来……林子里、葡萄架，很多人……”老人的记忆，似乎长久地停留在三十余年前的那座林子了，那是苏家的林子，那时候江宁还平静，还有檀儿的奶奶康素云也在世，人们都年轻，老人回忆了很久，眼中光芒渐消，只在最后握了握檀儿的手，檀儿靠过去时，听见老人低声说：“……天下的脊梁……”

那大概是要宁毅做天下的脊梁。

檀儿也写在信里给他捎了过去。

“爷爷走时，应该是很满足的。他以前心里惦记的，大概是家里人不能成材，如今文定文方成家又成材，孩子念书也懂事，最后这几年，爷爷其实很高兴。和登的两年，他身体不好，总是叮嘱我，不要跟你说，拼命的人不必惦记家里。有几次他跟文方他们说，从南到北又从北到南，他才算是见过了天下，以往带着货走来走去，那都是假的，所以，倒也不用为爷爷伤心。”

他们将几样象征性的祭品摆在坟前，夜风轻轻地吹过去，两人在坟墓前坐下，看着下方墓碑蔓延的景象。十余年来，老人们相继的去了，何止是苏愈。秦嗣源、钱希文、康贤……逐渐苍老的离去了，不该离去的年轻人也大批大批地离去。宁毅牵着檀儿的手，抬了抬又放下。

“五六年前，还没打起来的时候，我去青木寨，跟爷爷聊天。爷爷说，他其实不怎么会教人，以为办个书院，人就会学好，他花钱请先生，对孩子，打也打了、骂也骂了，孩子顽劣不堪，他以为孩子都是苏文季那样的人了，后来觉得，家中只有檀儿你一人可担大任……”

“可他后来才发现，原来不是这样的，原来只是他不会教，宝剑锋从磨砺出，原来只要经过了打磨，文定文方他们，一样可以让苏家人骄傲，只是可惜了文季……我想，对文季的事，老人家想起来，终究是觉得伤心的……”

他们说起的，是十余年前梁山灭门案时的事了，其时被屠杀吓破胆的苏文季嚷着要交出躲在人群里的檀儿，老人出来，当着众人的面一刀捅死了这个孙儿。人非草木孰能无情，那场血案里苏家被屠杀近半，但后来想起，对于亲手杀死孙子的这种事，老人终究是难以释怀的……

“那时候我在小苍河开班授课，教了一帮能做事的人出来，我跟老人家说，天塌了，区区的几个人哪里扛得住，事情终究是大家抗，我也好，文定文方也好，我们做的，是自己的本分……天下人是天下的脊梁……爷爷最后可能想起了这个……”

“嗯。”檀儿轻声答了一句。时光逝去，老人终究只是活在记忆中了，仔细的追问并无太多的意义，人们的相遇相聚基于缘分，缘分也终有尽头，因为这样的遗憾，彼此的手，才能够紧紧地牵在一起。

远远的亮起火焰的升腾，有打斗声隐隐传来。白日里的搜捕只是开始，宁毅等人确实抵达后，必会有漏网之鱼得到消息，想要传出去，第二轮的查漏补缺，也早已在红提、西瓜等人的带领下展开。

“先回去吧。”两人牵着手，绕过山道，朝远处那灯火通明的院落走过去，在那边，有许多人，早已在等待着了。

武建朔八年的深秋，宁毅回到和登，此时的黑旗军，在走过最初的泥泞后，终于也开始膨胀成了一片庞然巨物。这一段时间，天下在紧张里沉默，宁毅一家人，也终于在这里，度过了一段难得的悠闲时光。

***************

临安，天牢。

天蒙蒙亮时，公主府的仆人与侍卫们走过了大牢中的长廊，管事指挥着狱卒打扫天牢中的道路，前方的人走进里面的牢房里，他们带来了热水、毛巾、须刨、衣裤等物，给天牢中的一位囚犯做了悉数和换装。

囚犯叫做渠宗慧，他被这样的做派吓得瑟瑟发抖，他反抗了一下，后来便问：“干什么……要杀我了……要杀我了……我是驸马，我是渠家人，你们不能这样……不能这样……”

他的大喊大叫不久之后在管事严肃的目光中被制止，他在微微的颤抖中任由下人为他稀疏、剃须，整理长发，完毕之后，便也变成了样貌俊美的翩翩公子形象——这是他原本就有的好样貌——不久后下人离开，再过得一阵，公主来了。

她容貌端庄，衣着宽大华美，看来竟有几分像是成亲时的样子，无论如何，十分正式。但渠宗慧仍旧被那平静的目光吓到了，他站在那里，强自镇静，心中却不知该不该跪下去：这些年来，他在外头招摇，看起来有恃无恐，实际上，他的内心已经非常害怕这位长公主，他只是明白，对方根本不会管他而已。

但这一次，他知道事情并不一样。

周佩在牢房里坐下了，牢房外下人都已走开，只在不远处的阴影里有一名沉默的侍卫，火焰在油灯里摇晃，附近安静而阴森。过得许久，他才听到周佩道：“驸马，坐吧。”语气柔和。

渠宗慧在对面缓缓坐下来。周佩就跟他这样相对，目光平静地看了他很久很久，这么多年来，除了成亲后的那一次长谈，这次或许是周佩看他时间最长的一次。

“我对你是有责任的。”不知什么时候，周佩才轻声地开了口，渠宗慧双唇颤了颤：“我……”他最终也没能说出什么来。

周佩也并不在意他的说话，只是看了片刻，在回忆中说话。

“我尚在少女时，有一位师父，他才华盖世，无人能及……”

天牢幽静，犹如鬼蜮，渠宗慧听着那幽幽的话语，身体微微颤抖起来，长公主的师父是谁，他心中其实是知道的，他并不害怕这个，然而成亲这么多年，当对方第一次在他面前说起这许多话时，聪明的他知道事情要闹大了……他已经猜不到自己接下来的下场……

“……我当时年幼，虽然被他才华所折服，口头上却从不承认，他所做的许多事我不能理解，他所说的许多话，我也根本不懂，然而不知不觉间，我很在意他……幼时的钦慕，算不得情爱，当然不能算的……驸马，后来我与你成亲，心中已没有他了，然而我很羡慕他与师娘之间的情感。他是入赘之人，恰与驸马你一样，成亲之时，他与师娘也无情感，只是两人后来互相接触，互相了解，慢慢的成了相濡以沫的一家人。我很羡慕这样的情感，我想……与驸马你也能有这样的情感……”

“这是我的大错……”

“我带着这样幼稚的想法，与你成亲，与你长谈，我跟你说，想要慢慢了解，慢慢的能与你在一起，长相厮守……十余岁的女孩子啊，真是天真，驸马你听了，或许觉得是我对你无意的托辞吧……不管是不是，这终究是我想错了，我未曾想过，你在外头，竟未有见过这般的相处、感情、相濡以沫，与你来往的那些书生，皆是胸怀抱负、顶天立地之辈，我辱了你，你表面上应承了我，可终究……不到一月，你便去了青楼狎妓……”

“我的幼稚，毁了我的良人，毁了你的一生……”

平静的声音一路述说，这声音飘荡在牢房里。渠宗慧的目光时而恐惧，时而愤怒：“你、你……”他心中有怨，想要发作，却终究不敢发作出来，对面，周佩也只是静静望着他，目光中，有一滴眼泪滴过脸颊。

“……此后的十年，武朝遭了大祸，我们颠沛流离，跑来跑去，我肩上有事情，你也终究是……放任自流了。你去青楼狎妓、留宿，与一帮朋友喝酒闹事，没有钱了，回来向管事要，一笔又一笔，甚至砸了管事的头，我未曾理会，三百两五百两的，你便拿去吧，即便你在外头说我苛待你，我也……”

她顿了顿，低下了头：“我以为是我自己心胸宽阔，如今想来，是我心中有愧。”

“你你你……你总算知道了！你总算说出来了！你可知道……你是我妻子，你对不起我——”牢房那头，渠宗慧终于喊了出来。

周佩的目光望向一旁，静静地等他说完，又过得一阵：“是啊，我对不起你，我也对不起……你杀掉的那一家人……回想起来，十年的时间，我的心里总是期待，我的良人，有一天变成一个成熟的人，他会与我尽释前嫌，与我修复关系……这些年，朝廷失了半壁江山，朝堂南撤，北面的难民一直来，我是长公主，有时候，我也会觉得累……有一些时候，我看见你在家里跟人闹，我或许可以过去跟你开口，可我开不了口。我二十七岁了，十年前的错，说是幼稚，十年后就只能受。而你……二十九了吧……”

“这十年，你在外头狎妓、花钱，欺侮他人，我闭上眼睛。十年了，我越来越累，你也越来越疯，青楼狎妓尚算你情我愿，在外头养瘦马，我也无所谓了，我不跟你同房，你身边总得有女人，该花的时候就花点，挺好的……可你不该杀人，活生生的人……”

她的双手交握在身前，手指绞在一起，目光已经冰冷地望了过去，渠宗慧摇了摇头：“我、我错了……公主，我改，我们……我们以后好好的在一起，我，我不做那些事了……”

他说着，还伸出手来，向前走了几步，看起来想要抱周佩，然而感受到周佩的目光，终究没敢下手，周佩看着他，冷冷道：“退回去！”

渠宗慧退了回去。

周佩的目光才又平静下来，她张了张嘴，闭上，又张了张嘴，才说出话来。

“我的师父，他是个顶天立地的人，他杀匪寇、杀贪官、杀怨军、杀女真人，他……他的妻子最初对他并无情感，他也不气不恼，他从未曾用毁了自己的方式来对待他的妻子。驸马，你最初与他是有些像的，你聪明、善良，又风流有文采，我最初以为，你们是有些像的……”

“我花了十年的时间，有时愤怒，有时内疚，有时又反省，我的要求是否是太多了……女人是等不起的，有些时候我想，即便你这么多年做了这么多错事，你若是幡然悔悟了，到我的面前来说你不再这样了，然后你伸手来抱我，那该多好啊，我……我或许也是会原谅你的。可是一次也没有……”

“我幼稚了十年，你也幼稚了十年……二十九岁的男人，在外面玩女人，弄死了她，再弄死了她一家人，你不再是小孩子了啊。我钦慕的师父，他最后连皇帝都亲手杀了，我固然与他不同戴天，可是他真厉害……我嫁的良人，他因为一个女孩儿的幼稚，就毁了自己的一生，毁了别人的全家，他真是……猪狗不如。”

周佩双拳在腿上紧握，咬紧牙关：“禽兽！”

渠宗慧哭着跪了下来，口中说着求饶的话，周佩的眼泪已经流满了脸颊，摇了摇头。

“我不能杀你。”她说道，“我想杀了你，可我不能杀你，父皇和渠家人，都让我不能杀你，可我不杀你，便对不起那冤死的一家人，他们也是武朝的子民，我不能眼睁睁地看着他们被你这样的人杀掉。我本想对你施以宫刑……”

她说出这句话来，连正在哭泣的渠宗慧都骇然地梗了一下。

“我本想对你施以宫刑。”她摇头道，“让你没有办法再去祸害人，然而我知道这不行，到时候你心怀怨气只会更加心理扭曲地去害人。如今三司已证明你无罪，我只能将你的罪孽背到底……”

“我错了、我错了……”渠宗慧哭着，跪着连连磕头，“我不再做这些事了，公主，我敬你爱你，我做这些都是因为爱你……我们重新来……”

“我们不会重新来，也永远断不了了。”周佩脸上露出一个凄然的笑，站了起来，“我在公主府给你整理了一个院子，你以后就住在那里，不能见外人，寸步不得出，我不能杀你，那你就活着，可对于外头，就当你死了，你再也害不了人。我们一生一世，比邻而居吧。”

她举步朝牢房外走去，渠宗慧嚎叫了一声，扑过来拖住她的裙子，口中说着求饶和爱她的话，周佩用力挣脱出去，裙摆被哗的撕下了一条，她也并不在意。

“我们缘分尽了……”

她看了看他片刻，走过了昏暗的牢房长廊，逐渐消失在渠宗慧的视野中。

这一天，渠宗慧被带回了公主府，关在了那院子里，周佩未曾杀他，渠家也变不再多闹了，只是渠宗慧再也无法见外人。他在院中呼喊忏悔，与周佩说着道歉的话，与死者说着道歉的话，这个过程大概持续了一个月，他终于开始绝望地骂起来，骂周佩，骂侍卫，骂外头的人，到后来竟然连皇家也骂起来，这个过程又持续了很久很久……

世间万事万物，不过就是一场遇见、而又分离的过程。

武朝建朔八年的秋天，即便是落叶中也像是孕育着汹涌的大潮，武朝、黑旗、中原、金国，仍旧在这紧张中享受着珍贵的安宁，天下就像是一张摇摇晃晃的网，不知什么时候，会挣断所有的线条……

第七五三章 父亲匪号血手人屠（上）

九月，秋末冬初，远远近近的山林渐染灰色时，集山县，迎来了往年里最后一段热闹的时刻。

黑底晨星旗迎风飘扬，大规模的马队在这里聚集，也有随船而来的米商，熙熙攘攘的人群大多背负长弓，带了刀剑。黑旗经营数年后，与尼族打打谈谈，凉山附近的数条商路已经相对太平，但对武朝的商旅来说，来往凉山与外界的贸易，仍旧是一件没有勇气、实力和背景便无法进行的凶险之事。

随着一支支马队从武朝运来的，多是粮食、棉麻等物，也有铜铁，运走的，则往往以铁炮为主，亦有加工精美的弓弩、刀剑等物，往往运来上百匹驮马的货物，运回数门铁、木杂用的大炮，一些炮弹——对于外界而言，黑旗军工艺精湛，铁炮虽昂贵，如今却已经是外界军队不得不买的利器，即便是最初的木制大炮，在黑旗军混以钢铁和众多工艺“升级”后，稳定性与耐用程度也已大大增加，即便是当成消耗品，也多少能够保证在往后战斗中的胜率。

小苍河的三年血战，是对于“大炮”这一新型兵器的最好宣传，与女真的对抗姑且先不谈，伪齐、田虎等人百万之众陆续而来，火炮一响立刻趴在地上被吓得屎尿齐彪的士兵不计其数，而根据最近的情报，女真一方的火炮也已经开始进入军列，往后谁若没有此物，战争中基本便是要被淘汰的了。

除武朝的各方势力外，北面刘豫的政权，其实也是小苍河目前交易的客户之一。这条线目前走得是相对隐蔽的，交易量不大，主要是资源来往的距离太长，耗费太大，且难以保证交易顺利——自武朝军队偷偷向小苍河买炮后，伪齐的军阀也派出过数次商队，他们不运粮食，而是愿意将钢铁这样的战略物资运来小苍河，以换铁炮回去，这样换得比较多。

小苍河对于这些交易的背后势力假装不知道，但去年齐国大将关狮虎派一支五百人的军队运着铁锭过来，以换铁炮二十门，这支军队运来铁锭，直接加入了黑旗军。关狮虎大怒，派了人偷偷过来与小苍河交涉无果，便在私下里大放谣言，齐国一干将领听说此事，偷偷嘲笑，但两边贸易终究还是没能正常起来，维持在零零碎碎的小打小闹状态。

对大理一方的贸易，则不止维持在战争器械上。

虽然最初打开大理国门的是黑旗军强势的态度，最为吸引人的物资，也正是这些钢铁器械，但不久之后，大理一方对于军事设备的需求便已下降，与之对应上升的，是大量印制精美的、在这个时代近乎“艺术”的书籍、装饰类物件、香水、玻璃容器等物。尤其是纸质精良的“典藏版”佛经，在大理的贵族市场上供不应求。

虽然大理国上层始终想要关闭和限制对黑旗的贸易，然而当大门被敲开后，黑旗的商贩在大理国内各种游说、渲染，使得这扇贸易大门根本无法关上，黑旗也因此得以获得大量粮食，解决内部所需。

此时的集山，已经是一座居民和屯兵总数近六万的城市，城市沿着小河呈南北狭长状分布，上游有军营、田地、民居，中段靠河流码头的是对外的商业区，黑旗人员的办公所在，往西面的山脉走，是集中的作坊、冒着浓烟的冶铁、枪炮工厂，下游亦有部分军工、玻璃、造纸印刷厂区，十余水轮机在河边连成一片，各个厂区中竖起的烟囱往外喷吐黑烟，是这个时代难以见到的新奇景象，也有着惊人的声势。

自宁毅来到这个时代开始，从自行摸索物理化学试验，到小作坊工匠们的研究，经历了战火的威逼和洗礼，十余年的时光，如今的集山，便是黑旗的工业基础所在。

由于西北居民、北方难民的加入，这里有一部分自家经营的小作坊、各类餐饮店铺，但绝大部分是黑旗目前经营的产业，数年的战争里，黑旗保证了匠人的存活，流水线的分工在各个地方多已娴熟，称作坊不再合适，一片片的，都已经算是工厂了。

将近九千黑旗精锐屯集于此，保证这边的技术不被外界轻易探走，也使得来到集山的镖师、军人、尼族人无论有着怎样的背景，都不敢在此轻易造次。

数年以来，虽然具体的技术并不外流，但对于格物的基础理念，黑旗方面却是向外界敞开的。市集上由宁毅等人最初编纂的《格物初探》、《万物之理》等小册子卖得极为便宜，由物理、化学、数学的基础道理，最终渲染出只要有足够的计算力和深入的探索，便可穷究天地万事万物的前景……这些理论在欧洲的发展可能极为曲折，但在东方，人们在格物方面的忌讳其实不多，宁毅又已做出弑君这等大逆不道之举，外界对这些东西反而能更为平静地看待。

这些小册子自暗地里流出，武朝、大理、中原、女真各方势力在私下里多有研究，但最为重视的，恐怕一是君武的格物院，二是女真的完颜希尹一方。大理乃是和平的国家，对于造武器兴趣不大，中原各地民不聊生，军阀目的性又强，即便取几本这种小册子扔给匠人，毫无基础的匠人也是摸不清头脑的，至于武朝的众多官员、大儒，则往往是在随意翻看之后烧成灰烬，一方面觉得这类歪理邪说于世道不好，穷究天地显然心无敬畏，二来也害怕给人留下把柄。因此，即便南武文风兴盛，在众多文会上谩骂国家都是无妨，于这些东西的讨论，却仍旧属于大逆不道之事。

集山一地，在黑旗工业体系内部对格物学的讨论，则已经形成风气了，最初是宁毅的渲染，后来是政治部宣传人员的渲染，到得如今，人们已经站在源头上隐约看到了物理的未来。例如造一门大炮，一炮把山打穿，例如由宁毅展望过、且是目前攻坚重点的蒸汽机原型，能够披铁甲无马奔驰的战车，加大体积、配以枪炮的巨型飞艇等等等等，许多人都已相信，即便眼下做不了，未来也必定能够出现。

位于上游军营附近，华夏军工程部的集山格物研究院中，一场关于格物的讨论会便在进行。此时的华夏军工程部，包括的不光是工业，还有农业、战时后勤保障等一部分的事情，工程部的研究院分为两块，主体在和登，被内部称为上院，另一半被安排在集山，一般称作下院。

几年以来，这恐怕是对于研究院来说最不平凡的一次讨论会，时隔数年，宁毅也终于在众人面前出现了。

“……关于未来，我认为最重要的节点，在于一个独立存在的动力体系，像之前大概提过的，蒸汽机……我们需要解决钢铁材料、铸件切割的问题，润滑的问题，密封的问题……未来几年里，打仗恐怕还是我们目前最重要的事情，但不妨加以留意，作为技术积累……为了解决炸膛，我们要有更好的钢铁，碳的含量更合理，而为了有更大的炮弹动力，炮弹和炮膛，要贴合得更紧密。这些东西用在火枪里，火枪的子弹可以达到两百丈以外，虽然没有什么准头，但那个炸掉的大枪膛，一两次的失败，都是这方面的技术积累……另外，水车的运用里，我们在润滑方面，已经提升了很多，每一个环节都提升了很多……”

“……物理之外，化学方面，爆炸已经相当危险了，负责这方面的诸位，注意安全……但一定存在安全运用的方法，也一定会有大规模制取的方法……”

“……农业方面，不要总觉得没有用，这几年打来打去，我们也跑来跑去，这方面的东西需要时间的沉淀，尚未看到实效，但我反倒认为，这是未来最重要的一部分……”

讨论会基本上是目前华夏军研究的进度报告，报告完后，宁毅在前方做了陈结。下方的两百余人，多是匠人出身，许多人最初甚至不识字，开始的那些年里，宁毅只能交代任务，倒是没有讨论的必要，最近三五年间，最初的格物启蒙渐渐完成，其中也加入了一部分宁毅亲自教的年轻学生，会议中才有了这类展望存在的意义。下方有些人双眼发亮，大点其头，有些人眨着眼睛，努力理解。

会堂后方，十三岁的宁曦坐在那儿，拿着笔埋头书写，坐在旁边的，还有随红提习武后，与宁曦形影不离的少女闵初一。她眨着眼睛，满脸都是“虽然听不懂但是感觉很厉害”的表情，对于与宁曦挨着坐，她显得还有些许拘谨。

宁曦幼时性情纯真，与闵初一常在一起玩耍，有一段时间，算是形影不离的玩伴。宁毅等人见这样的情况，也觉得是件好事，于是红提将资质还不错的初一收为弟子，也希望宁曦身边能多个保护。

待到年纪渐渐成长，两人的性格也渐渐成长得不同起来，小苍河三年大战，众人南下，此后宁毅死讯传出，为了不让小孩子在无意中说出真相被人探知，即便是宁曦，家人都未曾告知他真相。父亲“死去”后，小宁曦立志保护家人，埋头学习，比之先前，却多少沉默了许多。

闵初一的家境最初贫困，父母也都是老实人，纵然宁毅等人并不在意，但渐渐的，她也将自己当成了宁曦身边侍卫这样的定位。到得十二三岁，她已经发育起来，比宁曦高了一个个头，宁曦照顾兄弟家人，与黑旗军中其他孩子也算相处融洽，却渐渐对闵初一跟在身边感到别扭，不时想将对方甩开。如此这般，虽然檀儿对初一颇为喜欢，甚至存在让两人结个娃娃亲的念头，但宁曦与闵初一之间，目前正处于一段相当别扭的相处期。

最近宁毅“忽然”归来，一度以为父亲已死去的宁曦心绪混乱。他上一次见到宁毅已是四年之前，九岁时的心境与十三岁时心境截然不同，想要亲近却多半有些羞涩，又恼恨于这样的局促。这个年代，君臣父子，小辈对待长辈，是有一大套的礼数的，宁曦已然接受了这类的教育，宁毅对待孩子，过去却是现代的心态，相对洒脱随意，时不时还可以在一起玩闹的那种，这时候对于十三岁的别扭少年，反倒也有些不知所措。归家后的半个月时间内，双方也只能感受着距离，顺其自然了。

与其他孩子的相处倒是相对好些，十岁的宁忌好武艺，剑法拳法都相当不错，最近缺了几颗牙，整天抿着嘴不说话，高冷得很，但对于江湖故事毫无抵抗力，对于父亲也颇为仰慕——宁毅在家中跟孩子们说起路上打杀陆陀等人的事迹：

“……他仗着武艺高强，想要出头，但林子里的打斗，他们已经渐落下风。陆陀就在那大喊：‘你们快走，他们留不下我’，想让他的党羽逃走，又唰唰唰几刀劈开你杜伯伯、方伯伯他们，他是北地大枭，撒起泼来，嚣张得很，但我正好在，他就逃不了了……我挡住他，跟他换了两招，然后一掌翻天印打在他头上，他的党羽还没跑多远呢，就看见他倒下了……呐，这次我们还抓回来几个……”

宁忌与五岁的宁河便听得双眼晶晶亮，钦佩不已，之后宁毅又跟他们说起北地田虎地盘的见闻，林恶禅与史进的比武：“那胖和尚没敢过来，否则便让他好看”云云。

八岁的雯雯人如其名，好文不好武，是个文静爱听故事的小女孩儿，她得到云竹的悉心教导，自幼便觉得父亲是天下才华最高的那个人，不需要宁毅再次造谣洗脑了。此外五岁的宁珂性格热情，宁霜宁凝两姐妹才三岁，大都是相处两日便与宁毅亲昵起来。

到得这一日宁毅过来集山露面，孩子当中能够理解格物也对此有些兴趣的便是宁曦，众人一路同行，待到开完会后，便在集山的街巷间转了转。不远处的市集间正显得热闹，一群商贩堵在集山曾经的县衙所在，情绪激烈，宁毅便带了孩子去到附近的茶楼间看热闹，却是最近集山的铁炮又宣布了涨价，引得众人都来询问。

黑旗的政务人员正在释疑。

“……七月初，田虎势力上发生的变乱大家都在知道了，田虎之变后，‘饿鬼’于黄河以北展开攻伐，南方，襄阳二度大战，背嵬军大胜金、齐联军。女真内部虽有斥责申饬，但至今未有动作，根据女真朝堂的反应，很可能便要有大动作了……”

“……在外头，你们可以说，武朝与华夏军不共戴天，但纵然我等杀了皇帝，我们如今还是有共同的敌人。女真若来，我方不希望武朝惨败，一旦惨败，是生灵涂炭，天地倾覆！为了应对此事，我等已经决定，所有的作坊全力赶工，不计损耗开始备战！铁炮价格上升三成，同时，我们的预定出货，也上升了五成，你们可以不接受，等到打完了，价格自然下调，你们到时候再来买也无妨——”

“……时局危急，涨价的决定，黑旗方面两年内不会再改，铁炮价格只有涨不会跌！与以前一样，价格或许有调整，一切以我等定下契约时的约定为准。你们回去与背后的大人们说，买与不买，我等并不强求……”

这样的交代众人哪里肯轻易接受，前方的各类说话声一片嘈杂，有人斥责黑旗坐地起价，也有人说，往日里众人往山中运粮，如今黑旗翻脸无情，自然也有人赶着与黑旗签订契约的，场面嘈杂而热闹。宁曦看着这一切，皱起眉头，过得片刻询问道：“爹，要打了吗？”

“还早，不用担心。”

“嗯。”宁曦闷闷地点了点头，过得片刻，“爹，我没担心。”

宁毅看了看身边的孩子，忽然笑了笑，明白过来。长久以来黑旗的宣传悲壮又慷慨，即便是孩子，畏战的不多，恐怕想战的才是主流。他拍了拍宁曦的肩膀：“这场战争也许会在你们这一代成材后结束，不过你放心，我们会打败那帮杂碎。”

“嗯。”宁曦又闷闷地点了点头。

众人在楼上看了片刻，宁毅向宁曦道：“要不然你们先出去玩玩？”宁曦点头：“好。”

“带着初一逛逛市场，你是男孩子，要学会照顾人。”

宁毅笑着说道。他这样一说，宁曦却多少变得有些局促起来，十二三岁的少年人，对于身边的女孩子，总是显得别扭的，两人原本有些心障，被宁毅这样一说，反倒更为明显。看着两人出去，又打发了身边的几个随行人，关上门时，房间里便只剩他与红提。

窗外还有些喧嚣，宁毅在椅子上坐下，往红提张开手，红提便也只是抿了抿嘴，过来坐在了他的怀里。宁毅不拘礼法，对于老夫老妻的两人来说，这样的亲昵，也早已习惯了。

宁毅远离和登三县的两年里，云竹与锦儿等人多少还瞅了空偷偷地去看他，唯有檀儿、红提两人，是四年未见。刚到家的那天，宁毅与檀儿去苏愈的墓前祭扫，红提则领着人进一步的清理内奸，待到事情做完，几至深夜，宁毅等着她回来，说了会儿悄悄话，然后任性地拉了她与檀儿要大被同眠。

红提和檀儿倒是都没有拒绝，只是三人躺在一起，反倒没有了乱来的心情，手牵着手低声聊天到凌晨，彼此依偎着昏沉睡去，到得第二天，宁毅觉得还是分开睡比较有情调。

一家人分开太久，彼此也有适应期，宁毅回来之后，也并不清闲，这些时日里一边做事一边瞅着空调戏自己身边的几人，眼下也算是偷得浮生半日闲了，宁毅平素最喜欢看这武艺高强的妻子害羞又顺服的样子，但今天坐在这里，倒是没有做什么夫妻间的小动作，听着外头的声音，他给自己倒了杯茶，与红提一面闲聊，一面等待着某些事情的发生。

“算计自己的孩子，我总觉得会有些不好。”红提将下巴搁在他的肩膀上，轻声说道。

“……是啊。”宁毅喝了口茶。

……

宁曦与初一一前一后地走过了街道，十三岁的少年其实样貌清秀，眉头微锁，看起来也有几分沉稳和小威严，只是此时眼神多少有些烦乱。走过一处相对僻静的地点时，后头的少女靠过来了。

“你……”宁曦并不想跟她并排走，他如今在某种意义上来说，虽然算得上是黑旗军的“太子爷”，但实际上并没有太多的娇气——至少表面上没有——他平素待人随和，喜欢帮助别人，跟随着众人南下时的苦难和死人的场景，使他对身边人格外珍惜，许多时候帮忙做事，也都不畏辛劳，不到浑身臭汗不愿停。

只是对于身边的少女，那是不一样的情绪。他不喜欢同龄人总存着“保护他”的心思，仿佛她便低了自己一等，大家一同长大，凭什么她保护我呢，如果遇上敌人，她死了怎么办——当然，如果是其他人跟着，他往往没有这等别扭的情绪，十三岁的少年眼下还察觉不到这些事情。

“有人跟着……”初一低着头，低声说了一句。少年目光平静下来，看着前方的巷口，预备在看见巡逻者的第一时间就大喊出来。

然而事情发生得比他想象的要快。

后方的人影陡然间欺近过来，闵初一刷的转身拔剑：“什么人——”那人声音沙哑：“哈哈，宁毅的儿子？”

身影交错，得到红提真传的少女剑光飞舞，然而那人凌厉的拳风便已打倒了一个棚子，木片飞溅。宁曦走向前方，口中大喊：“奸细——快来——”抄起路边一根木棒便回身过来，闵初一道：“宁曦快走——”话音未落，那人一张印在她的肩上。

闵初一踏踏踏的退后了数步，几乎撞在宁曦身上，口中道：“走！”宁曦喊：“拿下他！”持着木棒便打，然而仅仅是两招，那木棒被一拳硬生生的打断，巨力潮涌而来，宁曦胸口一闷，双手虎口生疼，那人第二拳猛地挥来。

闵初一从旁边冲上，长剑逼退那记拳头，宁曦退了两步，闵初一在仓促间与那蒙面人也换了两招，拳风呼啸犹如大江奔涌，便要打在宁曦的头上。他自幼身边也都是名师教导，武艺方面，师从的红提、西瓜、陈凡这样的高手，纵然在这方面天赋不高，兴趣不浓，也足以看出对方的身手厉害得可怖，这片刻间，宁曦只是挥舞断棍还了一棒，闵初一扑过来抱住他，然后两人飞滚出去，鲜血便喷在了他的脸上。

“快走……”

少女的声音近乎呻吟，宁曦摔在地上，脑袋有瞬间的空白。他毕竟未上战场，面对着绝对实力的碾压，生死关头，哪里能迅速得反应。便在此时，只听得后方有人喊：“什么人——”“停下！”

打斗声响起来，陆续又有人来，那刺客飞身远遁，转眼奔逃出视野之外。宁曦从地上坐起来，手都在发抖，他抱起少女柔软的身体，看着鲜血从她嘴里出来，染红了半张脸，少女还努力地朝他笑了笑，他一时间整个人都是懵的，眼泪就流出来了：“喂、喂、你……大夫快来啊……”

片刻后，他拼尽全力地收敛心神，看了少女的状况，抱起她来，一面喊着，一面从这巷道间跑出去了……

……

“……是啊。”茶楼的房间里，宁毅喝了口茶，“可惜……没有正常的环境等他慢慢长大。有些挫折，先模拟一下吧……”

红提看了他一阵：“你也怕。”

“嗯，很怕的。”宁毅抱着她的手用了一下力，过得片刻，“等他三十岁再告诉他。”

远处的骚乱声传过来了，红提站起身来，宁毅朝她点了点头，妻子的身影已经蹿出窗户，沿着屋檐、瓦片飞掠而过，几个起落便消失在远处的街巷里。

宁毅推门而出，眉头紧蹙，周围的人已经跟上来，随他飞快地下去：“出什么事了，叫所有人守住位置，慌张什么……”周围都已经开始动起来。

初冬的阳光懒洋洋地挂在天上，凉山四季如春，没有酷暑和严寒，因此冬天也非常好过。或许是托天气的福，这一天发生的刺客事件并没有造成太大的损失，护住宁曦的闵初一受了些轻伤，只是需要好好的休息几天，便会好起来的……

第七五四章 父亲匪号血手人屠（下）

阳光从云端洒下来时，常绿阔叶林的叶子还在风里呜咽，山间尚看不出冬日的痕迹，不远处的球场上，一群少年人撵着只灰色足球在跑，正争夺得激烈。

宁曦坐在山坡间倾倒的横木上，远远地看着这一幕。

华夏军中武风兴盛，自竹记时期开始，员工间的一大娱乐项目就有第一高手的擂台争夺赛，到得融化了武瑞营，正式转化为华夏军后，各种内部比武、蹴鞠大赛便更加丰富起来。竹记的宣传部门嵌入了宁毅的恶趣味，一方面输出武侠故事，一方面在内部外部搞“十大”“百大”高手的排名，为了争夺这类排名和福利，军队在这方面上上下下都热闹得很。

宁曦在十三四岁的少年人中也算得上是运动健将，但此时看着远处的比赛，却多少有些心不在焉。

一来他的搭档多数在和登，集山这边，虽然也有几个认识的，但来往毕竟不密。二来，此时他心中也有烦恼之事，无心其它。

两天前的那场刺杀，对少年来说震动很大，刺杀过后，受了伤的初一还在这边养伤。父亲随即又进入了忙碌的工作状态，开会、整肃集山的防御力量，同时也敲打了此时过来做买卖的外来人。

自父亲回到和登，虽然未有正式在所有人眼前露面，但对于他的行踪不再过多遮掩，或许意味着黑旗与女真再度交锋的态度已经明确起来。集山方面对于铁炮的提价一时间引起了骚动，但自刺杀案后，收紧的风声和气氛压下了一部分的声音。

生逢乱世，女真的搜山检海、肆虐天南只在几年之前。黑旗纵然有两年的雌伏、低落期，最初在凉山落脚时甚至显得忍气吞声，但到得此时，稍稍褪下因生意而来的温情面貌后，人们还是会在第一时间意识到，这支曾在西北正面对撼女真而不落下风的势力，不是开玩笑的。

但对宁曦而言，平素敏感的他，此时也并非在考虑这些。

他心中困惑起来，一时间不知道该如何去面对受伤的少女，这几天想来想去，其实也未有所得，一时间觉得自己往后必回遭到更多的刺杀，还是不要与对方来往为好，一时间又觉得这样不能解决问题，想到最后，甚至为家中的兄弟姐妹担心起来。他坐在那横木上许久，远处有人朝这边走来，为首的是这两天忙忙碌碌未曾跟自己有过太多交流的父亲，此时看来，忙碌的工作，告一段落了。

他站起来，恭敬地行礼请安。走过来的宁毅摆了摆手，拍着他的肩膀在横木上坐下。宁曦与父亲的上一次分别才只九岁，那时的印象中，父亲的身影顶天立地，此时重逢，才发现父亲在一种绿林高手中，身形算不得高大壮硕，但他沉稳、随意，有山一般的从容。这让宁曦颇为羡慕，如果自己有一天也能这样，或许便不怕区区刺客了吧。

“其实也是一件好事。”坐了片刻，宁毅笑笑开了口。

“啊？”小宁曦微感疑惑。

“过去几年，我不在家，为了保护你们，你娘、你红提、西瓜姨娘，杜伯伯这些人，是费了很大力气的。我们本来已经做好了你……甚至你的弟弟妹妹，遇上意外的可能性……”

父亲平静的说话在风中飘过，宁曦一开始还只是疑惑地听着，待到宁毅说出“你的弟弟妹妹”这句，他低着头，双拳才陡然握紧了，宁毅看着远处，话语未停。

“但后来，己方都还算克制，有几次事情，还没有波及到你们，就被消灭了。这是好事，也未必算好，因为这些东西，你终究是得体验到的。”

他说完这些，话语停下来，宁曦也沉默片刻，抬起头看前方：“爹爹，我不怕。”

宁毅笑了笑。过得片刻，才随意地开口。

“你不一样会接下我的班。”宁毅看着身边十三岁的孩子，摸了摸他的头，宁曦望向父亲，神情里，看来对此倒也并不介意：“如果有一天，你要拿着刀枪上战场，我和你娘也会放你去的。”

他说起这事，宁曦眼中倒是明亮且兴奋起来，在华夏军的氛围里，十三岁的少年人早存了上阵杀敌的豪迈志气，眼下父亲能这样说，他一时间只觉得天地都宽广起来。

宁毅端详了少年的表情，随后才转头：“但是，生与死都有价值。我的儿子有一天也许不会成为华夏军的领导者，但我希望，他能成为一个能为身边人负责任的男人。哪怕照顾不了整个华夏军，照顾家里人，照顾你娘，照顾你的弟弟妹妹，是你推卸不了的责任。”

宁曦握着拳头坐在那，没有说话，微微低头。

“我们大家的本质都是一样的，但面对的处境不一样，一个强大的有智慧的人，就要学会看懂现实，承认现实，然后去改变现实。你……十三岁了，做事开始有自己的想法和主见，你身边跟着一群人，对你区别对待，你会觉得有些不妥……”

“我没有。”少年开口反驳，“其实……我很尊重杜伯伯他们的……”

宁毅抿了抿嘴：“嗯，那……这样说吧。现实就是，你是宁毅跟苏檀儿的儿子，如果有人抓了你，杀了你，你的家人自然会伤心，有可能会做出错误的决定，这本身是现实……”

“我不会让他们抓住我。”

“那如果抓住你的弟弟妹妹呢？如果我是坏人，我抓住了……小珂？她平时闲不下来，对谁都好，我抓住她，威胁你交出华夏军的情报，你怎么办？你期待小珂自己死了吗？”宁毅楼主他的肩膀，“我们的敌人，什么都做得出来的。”

“这件事对你们不公平，对小珂不公平，对其他孩子也不公平，但我们就会面对这样的事情。如果你不是宁毅的孩子，宁毅也总会有孩子，他还小，他要面对这件事——总有一个人要面对的。天将降大任于斯人也，劳其筋骨、饿其体肤、空乏其身、行拂乱其所为……你要继续变强大、便厉害、变睿智，等到有一天，你变得像杜伯伯他们一样厉害，更厉害，你就可以保护身边人，你也可以……好好地保护到你的弟弟妹妹。”

宁曦坐在那儿沉默着。

“有些事情我们想不通，可以慢慢想。弟弟妹妹先不说了，宁曦，你不是有些亏待身边的朋友了？”

“啊？”宁曦抬起头来。

“初一受伤两天了，你没有去看她吧？”

“我……我看过的……”

“嗯，好像说你没去啊……”

宁曦低着头，不想说他是装作路过远远地瞄了一眼。

“我记得小的时候你们很好的，小苍河的时候，你们出去玩，捉兔子，你摔破头的那次，记不记得初一急成什么样子，后来她也一直是你的好朋友。我几年没见你们了，你身边朋友多了，跟她不好了？”

“不是，初一她、她毕竟……不同……”

“怎么不同了，她是女孩子？你怕别人笑她，还是笑你？”

宁曦脸色微红，宁毅拍了拍孩子的肩膀，目光却严肃起来：“女孩子不比你差，她也不比你的朋友差，早就跟你说过，人是平等的，你红提姨、西瓜姨她们，几个男人能做到她们那种事？集山的织造，女工很多，未来还会更多，只要她们能担起她们的责任，她们跟你我，没有区别。你十三岁了，觉得别扭，不想让你的朋友再跟着你，你有没有想过，初一她也会觉得窘迫和别扭，她甚至还要受你的冷眼，她没有伤害你，但你是不是伤害到你的朋友了呢？”

“如果你……不再希望她跟着你，当然也可以。但是你们一起长大，也跟着红提姨娘一起学武，你们如果能一起面对敌人，其实比跟其他人联手，要厉害得多。而且，气量拿出来，她是你朋友，有什么可芥蒂的，你是男孩子，将来是顶天立地的男人，你当然要比她更成熟，你是我跟你娘的儿子，你当然要比其他孩子更成熟更有担当！你觉得会有风言风语，担起责任来娶了她又有什么关系……”

宁曦的脸霎时间红透了，宁毅原本还在说：“我和你娘就给你们订个娃娃亲……呃，好了，先不说了。”

父子两人在那儿坐了片刻，远远的看见有人朝这边过来，随行人员也来提醒了宁毅下一个行程，宁毅拍了拍孩子的肩膀，站起来：“男子汉大丈夫，面对事情，要大气，别人破不了的局，不代表你破不了，一些小事，做起来哪有那么难。”

他说完，与随行人朝远处过去，方书常靠过来时，宁毅跟他感叹两句：“唉，为了小孩子操碎了心……”方书常不以为然：“我觉得，你是不是有点婆婆妈妈了？”这年月里父亲权威至上、或者拳威至上，跟小孩子谈心实在是件奇怪的事：“我家几个小子，不听话就揍，现在都好好的，没什么操心事。而且揍多了皮实。”周围有人暗自点头。

宁毅撇了撇嘴：“说得轻巧，现在这些小孩子，一脑子热血，什么时候蒙头上了战场，吓死你个王八蛋。”

“迟早也是要历练一番的。”

“那也要磨练好了再去啊，脑子一热就去，我老婆哭死我……”

“弟妹很大气……不过你刚才不是说，他想去你也答应他……”

“当然先稳住阵脚，有他上的一天，至少二十岁以后吧……”

“心魔真是名不虚传，对儿子都是坑蒙拐骗一整套。”

“何止，我还心狠手辣……人死如灯灭，伤心的是活人，总希望小辈活下来的机会大一些……”

一行人说笑着前行，对话到后来，反而严肃起来。事实上，走到这一步的高层人员，谁又没几个已然在战乱中死去了的亲人朋友，宁毅心狠手黑，身边的执行人员在做事、算计时也大都冷酷，无非是知道这些疏忽的代价罢了。

大人们渐渐远去，送别父亲之后，宁曦坐在那横木上想着这些事，远处那帮少年人踢着球、大声喧闹，过得一阵，几个人撞在一起，爆发了口角互相打起来。应该都是军人家庭，动起手来颇有架势，打了一阵，又被众人闹哄哄地拉开。

十三岁的少年从横木上下来，伸了伸双手，长长地舒了一口气，他又想了片刻，才开始举步朝城区那边过去，身后有两道身影随意地跟上来。

阳光从天空斜斜洒落，少年的步伐倒也算不得坚定，他在城市的街道边犹豫了片刻，然后才走向市集，去买了一小盒芝麻糖拿在手上。这样一路快走到初一所在的屋子时，前方有人走来，一脸笑容地跟他打招呼，却是在这边管事的文兴舅舅。

“过来看初一？”

宁曦向苏文兴请安问好，对于这个问题，倒是没好意思回答，舅甥俩一面说话一面走了一程，眼看着时间到了中午，宁曦辞别苏文兴，到附近的食堂吃了午饭——他被这插曲弄得有些想打退堂鼓。

中午过后，宁曦才去到了初一养伤的小院那边，院子里颇为安静，透过微微打开的窗户，那位与他一道长大的少女躺在床上像是睡着了，床边的木柜上有茶壶、杯子、半只橘子、一本带了图画的故事书，闵初一读书识字不算厉害，对书也更喜欢听人说，或者看带图画的，幼稚得很。

宁曦走进去，在床边坐下，放下芝麻糖。床上的少女睫毛颤了颤，便张开眼睛醒过来了，看见是宁曦，连忙坐起来。他们已经有一段时间没能好好说话，少女局促得很，宁曦也微微有些局促，结结巴巴的说话，不时挠挠头，两人就这样“艰难”地交流起来。

等到一道从集山回去和登，两人的关系便又恢复得与从前一般好了，宁曦比往日里也更加开朗起来，没多久，与初一的武艺配合便大有进步。

在和登的日子谈不上清闲，回来之后，大量的事情就往宁毅这边压过来了。他离开的两年，华夏军做的是“去宁毅化”的工作，主要是希望整个构架的分工更为合理，回来之后，不代表就能抛开整个摊子，许多更深层的调整整合，还是得由他来做好。但无论如何，每一天里，他终于也能看到自己的妻儿，偶尔在一起吃饭，偶尔坐在阳光下看着孩子们的玩耍和成长……

时间过去这许多年里，妻子们也都有了这样那样的变化，檀儿更为成熟，有时候两人会在一起工作、闲聊，埋头看文书，抬头相视而笑的瞬间，妻子与他更像是一个人了。

小婵管着家中的事务，性格却渐渐变得安静起来，她是性格并不强悍的女子，这些年来，担心着如同姐姐一般的檀儿，担心着自己的丈夫，也担心着自己的孩子、家人，性情变得稍稍忧郁起来，她的喜乐，更像是随着自己的家人在变化，总是操着心，却也容易满足。只在与宁毅私下里相处的瞬间，她无忧无虑地笑起来，才能够看见往日里那个有些迷糊的、晃着两只马尾的少女的模样。

云竹更为娴静温柔了，时光如水一般的在她身上沉淀下来，也总能感染他人。她教着孩子，写些东西，曾经住在那河边小楼里的她，青涩而局促地想要尝试回到儿时那片破损的天地里去，到得如今，坚韧和温柔终于在她身上定了下来，她在家中照顾孩子，提小婵分担些事情，往日里檀儿、红提工作太晚，也总是她提了东西过去，叮嘱一番早些回家，如果曾经的那位官家小姐不曾经历家破人亡，有一天，或许也会渐渐变成今天的样子吧。

唯有锦儿，依旧蹦蹦跳跳，女战士一般的不肯停歇。

还有性格柔顺的红提、为“民主”大业奔忙的西瓜、跟在宁毅身边担任秘书的娟儿……

有时候宁毅闲下来回想，偶尔会想起曾经那一段人生的过往，来到这里之后，原本想要过简单人生的自己，终究还是走到这忙忙碌碌不可开交的境地了。但这境地与曾经那一段的忙碌又有些不同。他想起江宁时的风和日丽、又或是那时覆盖天地的柔和大雨，在院内院外行走的人们，红墙黑瓦，乍乍乎乎的少女，那样美好的声音，还有秦淮河边的棋摊、小楼，摆着棋摊的老人。一切终究如流水般逝去了。

一切终将如流水般逝去，只是距离可以驻足的未来还有多久，他也无法计算得清楚。

外界的讯息也在不断传来。

就当黑旗这头庞然巨物在山中醒来、缓缓舒展身躯的同时，中原大地，王狮童率领的饿鬼势力也终于也卷起巨浪，掀起了滔天的灾难。

自八月始，王狮童驱赶着“饿鬼”，在黄河以北，开始了攻城掠地的战争。此时秋收刚过，粮食多少还算丰盈，“饿鬼”们放开了最后的克制，在饥饿与绝望的趋势下，十余万的饿鬼开始往附近大肆进攻，他们以大量的牺牲为代价，攻下城池，劫掠粮食，**掳掠后将整座城池付之一炬，失去家园的人们随即再被卷入饿鬼的大军之中。

两个月的时间里，饿鬼们在黄河以北连下大大小小的城镇八座，城池尽毁，死难者无数。平东将军李细枝派出五万大军试图驱散饿鬼，然而在兵力膨胀的饿鬼群的前仆后继下，军队被饥饿的人海硬生生的压溃了。

黑旗军留在北地的负责人私下里与王狮童又有了一次交涉，试图尽最后的力量，然而已经没有意义。

疯狂的鬼王惦记着他的初衷，不断膨胀的灾民群在黄河沿岸蔓延，随后渡过了大河。这个时候，雪已经开始落下。

灾民们攻下相对较少的城镇，搜刮***洗劫一空后点起大火，在火中取暖，然后又在大雪之中逐渐被冻饿致死，没有人知道，这场大雪过后，黄河两岸会有多少尸身腐烂。

天灾延缓了这场人祸，饿鬼们就这样在寒冷中瑟瑟发抖、大量地死去，这其中，或也有不会死的，便在这雪白之下，等待着来年的复苏。

北面，扛着铁棒的侠士跨过了雁门关，行走在金国的漫天大雪之中。

赤峰山的“八臂龙王”，曾经的“九纹龙”史进，在伤势痊愈之中，解散了赤峰山剩余的所有力量，一个人踏上了旅程。

对于人与人之间的勾心斗角并不擅长，赤峰山内讧瓦解，他又败给林宗吾后，他终于对前路感到迷惑起来。他曾经参与周侗对粘罕的刺杀，方才明白个人力量的渺小，然而赤峰山的经历，又清晰地告诉了他，他并不擅长当头领，泽州大乱，或许黑旗的那位才是真正能搅动天下的英雄，然而梁山的过往，也令得他无法往这个方向过来。

我这一生，价值已经不多了……他这样想着，便又回到了周侗的路上。

那便去金国，刺粘罕。

此时，距离周侗对粘罕的行刺，已经过去了漫长的十年时间。

一路北行，途中他也曾遇上几个同行者，一位名叫方承业的油滑男子与他倒是相谈甚欢，只是在同行不久之后，快接近雁门关，对方也离开了。

——方承业多少有些懵逼。

他在泽州策划了针对虎王的那场大乱，后来与师父宁毅重逢，宁毅给他建议了两个方向，第一，当饿鬼大军经历了足够的战争，尝试干掉王狮童，接手饿鬼，第二，帮助九纹龙重建赤峰山。如今饿鬼凶焰滔天，看起来是真的失控了，也不知道雪灾之后还能有几个活人，九纹龙则甩手不干，只身赴死。这些事情，也让他实在有些不知所措。

与此同时，沃州的小衙门里，化名穆易的男子也正在享受难得的安逸生活，他有妻子，有儿子，儿子慢慢地长大。

“要是能一直这样过下去就好了。”

他时常这样说着。

西夏，名叫赤老温的蒙古将领率领军队在金国边境与术列速率领的金国军队发生了三次碰撞，蒙古骑队来去如风，金国也尝试了刚刚列装的大炮，双方谨慎交手后，蒙古人终于放弃了攻打大金国的试探。

即便是好战的蒙古人，也不愿意在真正强大之前，就直接啃上硬骨头。

西夏已经灭亡，留在他们面前的，便只有远道西进，与斜插东南的选择了。

武建朔八年的冬天逐渐推过去，除夕这天，临安城里灯火如织、载歌载舞，冲天的花炮将大雪中的城池点缀得格外热闹，相隔千里外的和登是一片阳光的大晴天，难得的好日子，宁毅抽了空，与一家人、一帮孩子结结实实地逛了半天街，宁凝与宁霜两个三岁大的小女娃争相往他的肩膀上爬，周围孩子吵吵嚷嚷的，好一片温馨的景象。

过完这一天，他们就又大了一岁。

建朔九年，朝所有人的头顶，碾过来了……

第七五五章 穷碧落 下黄泉

一年之计在于春。武朝，辞旧迎新过后，天地复苏，朝堂之中，惯例便有持续的大朝会，总结去岁，展望来年，君武自然要去参加。

这一年，在京城呆了半个月，朝会上的唇枪舌剑也飚了半个月。君武太子之尊，没人敢在明面上对他不恭敬，然而一番歌颂之后，朝臣们的话语中，也就透露出了恶意来，这些大人们陈述着武朝繁华背后出现的各种问题，拖了后腿的因由，到得最后，谁也不说，但各种舆论，终究还是往太子府这边压过来了。

纵然失去了中原，南武数年的蓬勃发展，经济的扩张，国库的丰盈，乃至于武备的增长，似乎都在证明着一个王朝痛定思痛后的强大。这不断飞跃的数字印证了君王和大臣们的贤明，而既然一切都在增长，后头的些许瑕疵，便是可以理解、可以忍受的事物。

没有人能够证明，失去倾向性后，国家还能如此的腾飞。那么，些许的瑕疵、阵痛或是必然存在的。而今前有靖平之耻，后有女真仍在虎视眈眈，如果朝廷全面倾向于安抚北面难民，那么，国库还要不要了，市场要不要发展，武备要不要增加。

大儒们洋洋洒洒引经据典，论证了众多事物的必然性，隐约间，却衬托出不够贤明的太子、公主一系成为了武朝发展的阻碍。君武在京城纠缠半月，因为某个消息回到江宁，一众大臣便又递来折子，谆谆劝说太子要贤明纳谏，岂能一怒就走，君武也只能一一回复受教。

二三月间，雪融冰消，莺飞草长，在京城坐镇的闻人不二便也过来了，主宾俩站在江宁城头，看着飞上天空的巨大黄色气球。

气球的吊篮里，有人将一样东西扔了出来，那东西自高空坠落，掉在草地上便是轰的一声，泥土飞溅。君武将眉头皱了起来，过得一阵，才陆续有人奔跑过去：“没爆炸——”

“十年前，师父那边……便研究出了热气球，我这边磕磕绊绊的一直进展不大，后来发现那边用来密闭空气的竟然是纸浆，孔明灯用纸可以飞上天去，但这么大的球，点了火，你想不到居然还是可以用纸！又耽误两年，江宁这边才终于有了这个，亏得我匆匆忙忙赶回来……”

城墙上风大，君武的声音也高，二十六岁的太子殿下袍服宽大，蓄了两撇胡子之后已颇有威严，此时手臂轻挥，更是显得意气风发。闻人不二只是肃容拱手。

“对那叛逆之人，殿下慎言。”

“闻人师兄说得对，那弑君恶贼，我等与他不共戴天。”君武坦然笑道。闻人不二乃秦嗣源的弟子，君武幼时也曾得其教导，他性格随意，对闻人不二又颇为倚重，许多时候，便以师兄相称。

“殿下愤然离京，临安朝堂，却已经是沸沸扬扬了，将来还需慎重。”

“是，这是我性格中的错处。”君武道，“我也知其不好，这几年有所忍耐，但有些时候仍旧心意难平，年初我听说此事有进展，干脆弃了朝堂跑回来，我说是为了这热气球，事后想来，也只是忍耐不了朝堂上的琐碎，找的借口。”

他直承过错，闻人不二也就不再多说，两人一路沿着城墙下去，君武道：“不过，其实想来想去，我原本就是不适合做太子的性子，我喜好钻研格物之学，但这些年，各种事情缠身，格物早已落下了。天下动荡，我有责任、又无兄弟，想着为岳飞、韩世忠等人遮挡一番，再者救下些北地逃民，勉为其难，然而身处其中，才知这问题有多少。”

他走下城墙的楼梯，步伐矫捷：“世家大族，两百余年经营，势力盘根错节，利益牵扯早已根深蒂固，将军短视怕死，文官贪腐无行，成了一张大网。早几年我插手北人南迁，表面上众人叫好，转过头，怂恿人闹事、打死人、乃至煽动造反，依法例杀人，这个关系那个关系，最终闹到父皇的案头上，何止一次。最后说南人归南、北人归北，还说实属无奈——北方怎么归！北方打烂了！”

“看看岳将军那边，他为人刚直，对于辖地各种事物一把抓在手上，绝不对人妥协，最终维持下那样一支强军。这几年，说他跋扈、霸道、与民争利乃至有反意的折子，何止数百，这还是我在后头看着的情况下，否则他早让有心人砍了头了。韩世忠那边，他更懂转圜，然而朝中大臣一个个的打点，钱花得多，我看他的军械，比起岳飞来，就要差上些许。”

两人下了城墙，走上马车，君武挥了挥手：“不这样做能怎样？哦，你练个兵，今天来个文官，说你该这样练，你给我点钱，不然我参你一本。明天来一个，说小舅子到你这当个营官，后天他小舅子克扣军饷，你想杀他他说他姐夫是国相！那别打仗了，全都去死好了。”

马车驶出城门，上了外头的官道，然后岔道出田野，君武发泄了一阵，低声道：“你知道造反为何要杀皇帝？”

“太子殿下慎言！”

“打个比方，你想要做……一件大事。你手下的人，跟这帮家伙有来往，你想要先虚与委蛇，跟他们嘻嘻哈哈敷衍一阵，就好像……敷衍个两三年吧，但是你上头没有靠山了，今天来个人，瓜分一点你的东西，你忍，明天塞个小舅子，你忍，三年以后，你要做大事了，转身一看，你身边的人全跟他们一个样了……哈哈。哈哈。”

闻人不二眯起眼睛来，今天的君武，情绪明显有些不对，略兴奋，也更加肆无忌惮，这样的状况，往日里未曾见过：“殿下，您是否是……遇上什么事了？”

“没有。”君武挥了挥手，随后掀开车帘朝前方看了看，热气球还在远处，“你看，这热气球，做的时候，三番五次的来御史参劾，说此物大逆不祥，因为十年前，它能将人带进皇宫，它飞得比宫墙还高，可以刺探宫闱……什么大逆不祥，这是指我想要弑君不成。为着这事，我将这些作坊全留在江宁，大事小事两头跑，他们参劾，我就道歉认错，道歉认错没关系……我终于做出来了。”

“殿下……”

“闻人师兄，这世道，将来也许会有另外一个样子，你我都看不懂的样子。”君武闭上眼睛，“去年，左端佑去世前，我去探访他。老人家说，小苍河的那番话，也许是对的，我们要打败他，至少就得变成跟他一样，火炮出来了，还在越做越好，这热气球出来了，你没有，怎么跟人打。李频在谈新儒家，也没有跳过格物。朝中这些人，那些世家大族，说这说那，跟他们有联系的，全都没有了好结果，但也许将来格物之学兴盛，会有其它的方法呢？”

马车震了一下，在一片绿野间停了下来，不少匠人都在这附近聚集，还有一只热气球正在这里充气，君武与闻人从马车上下来。

“我于儒家学问，算不得十分精通，也想不出来具体如何变法如何奋进。两三百年的盘根错节，内里都坏了，你纵然抱负远大、心性高洁，进了这里头，千万人挡住你，千万人排斥你，你要么变坏，要么走开。我纵然有些运气，成了太子，竭尽全力也不过保住岳将军、韩将军这些许人，若有一天当了皇帝，连率性而为都做不到时，就连这些人，也保不住了。”

“单靠他们，是打不过女真的。”君武站在那儿，还在说着，前方的热气球也在膨胀、长高，拉动了吊篮：“但好在有了格物之学，或许……能够凭借这些人、力，找到些转机，我即便落个刚愎自用的名声，也不想放下这个摊子，我只在这里看到有希望。”

“殿下……”

君武走向前去：“我想上天去看看，闻人师兄欲同去否？”

“殿下——”

他这番话说出来，周围顿时一片喧嚣之声，诸如“殿下三思”“殿下不可”“此物尚不安全”等言语轰然响成一片，负责技术的匠人们吓得齐齐都跪下了，闻人不二也冲上前去，努力劝阻，君武只是笑笑。

“年关至今，这个热气球已连续六次飞上飞下，安全得很，我也参与过这热气球的制作，它有什么问题，我都知道，你们糊弄不了我。有关此事，我意已决，勿再多言，如今，我的运气便是诸位的运气，我今日若从天上掉下来，诸位就当运气不好，与我同葬吧。君武在此谢过大家了……闻人师兄。”

太子在吊篮边回过头来：“想不想上去看看？”

闻人不二沉默半晌，终于还是叹了口气。这些年来，君武努力扛起担子，虽然总还有些年轻人的冲动，但整体上算是非常理智的。只是这气球一直是太子心中的大牵挂，他年少时钻研格物，也正是为此，想要飞，想要上天看看，后来太子的身份令他不得不分神，但对于这飞天之梦，仍一直念兹在兹，不曾或忘。

此物真正制成才两三月的时间，靠着这样的东西飞上天去，当中的危险、离地的恐惧，他何尝不明白，只是他此时心意已决，再难更改，若非如此，恐怕也不会说出方才的那一番言论来。

过去的儒术……治国之术，在女真这样强大的敌人前，没有路了。

“臣自当追随太子。”

“你若怕高，自然可以不来，孤只是觉得，这是好东西罢了。”

无视周围跪了一地的人，他不由分说爬进了篮子里，闻人不二便也过去，吊篮中还有一名操纵升空的匠人，跪在那儿，君武看了他一眼：“杨师傅，起来做事，你让我自己操作不成？我也不是不会。”

那匠人颤巍巍的起来，过得片刻，往下头开始扔配重的沙袋。

君武一只手握紧吊篮旁的绳子，站在那儿，身体微微摇晃，目视前方。

“朝廷中的大人们觉得，我们还有多长的时间？”

“丞相与枢密院的几位认为，时局不好，两三年，若运气好，或还有五年可以休养生息。”闻人不二也望着前方，身体僵硬而紧张，“女真攻下中原之后，立刘豫为王，本就是因为族人太少，需得先行稳定整个辽境。他们在雁门关以北完全稳固之后，首先要做的，便是正式吞并、消化中原。”

巨大的热气球晃了晃，开始升上天空。

“只是原本的中原虽被打垮，刘豫的掌控却难以独大，这几年里，黄河南北有异心者相继出现，他们许多人表面上臣服女真，不敢冒头，但若金国真要行并吞之事，会起身抵抗者仍不在少数。打垮与统治不同，想要正式并吞中原，金国要花的力气，反而更大，因此，或许尚有两三载的喘息时间……唔——”

下方的视野不断缩小，他们升上天空了，闻人不二原本因为紧张的陈述此时也被打断。君武已不再听了，他站在那儿，看着下方的原野、农地，正在地里插秧的人们，拉着犁的牛马，远处，房舍与炊烟都在扩展开去，江宁的城墙延伸，河道穿行而过，乌篷船上的船夫撑起长杆……明媚的春光里，盎然的生机如画卷蔓延。

六年前，女真人的搜山检海曾到过此处的，君武还记得那城池外的尸体，死在这里的康爷爷。如今，这一切的生灵又活得如此鲜明了，这一切可爱的、可恨的、难以归类的鲜活生命，只是眼看他们存在着，就能让人幸福，而基于他们的存在，却又诞生出无数的痛苦……

热气球飘荡而上。

终其一生，周君武都再未忘却他在这一眼里，所看见的大地。

武建朔九年的春天，他第一次飞上天空了。

****************

同一片天空下，越过雁门关往北，雪融冰消时，金国的西京大同，迎来了商旅往来的高峰期。

货物流转、客商往来、车水马龙。经过了十余年的掠夺、消化、内部的休养，金国这个新兴的政权，也逐渐孕育出了繁华兴盛的面貌。自大同的四门而入，城墙上旗帜如林迎风而展，那大墙上各处走动的，是一队队弓强刀锐的女真士兵，城内市集延伸，行人如织，巡逻的官差挺着腰板走在其中，偶尔看见人群中的殴斗，闹得不可开交时，上前阻止——北地民风剽悍，这类事情屡见不鲜。

生意兴隆的铁匠铺中叮叮当当，火气撩人，酒楼食肆里，天南地北的食物、糕点皆有贩卖，但多数还是迎合了金人的口味，说书人拉着胡琴，砰的拍下惊堂木。

衣着褴褛的汉人奴隶杂处期间，有的身形瘦弱如柴，身上绑着链子，只做牲口使用，目光中早已没有了生气，也有各类食肆中的跑堂、厨子，生活或许好些，目光中也只是畏畏缩缩不敢多看人。繁华的脂粉街巷间，一些青楼妓寨里此时仍有南方掳来的汉人女子，若是出自小门小户的，只是牲口般供人发泄的材料，也有大族公卿家的夫人、子女，则往往能够标出高价，皇室女子也有几个，如今仍是几个妓院的摇钱树。

便是女真人中，也有不少雅好诗文的，来到青楼当中，更愿意与南面知书达理的夫人小姐聊上一阵。当然，这里又与南方不同。

这里没有清倌人。

穿着花衣裳的女子，疯疯癫癫地在街头舞蹈，咿咿呀呀地唱着中原的歌曲，随后被过来的粗豪女真人拖进了青楼的大门里，拖进房间，嘻嘻哈哈的笑声也还未断去。武朝的话，这里的许多人如今也都听得懂了，那疯女子在笑：“哈哈，相公，你来接我了……哈哈，啊——哈哈，相公，你来接我……”

那房间里，她一面被**一面传出这声音来。但附近的人都知道，她丈夫早被杀了——那原本是个匠人，想要反抗偷逃，被当着她的面砍下了头，脑袋被制成了酒器……随着镖队走过街头时，史进便低头听着这声音，身边的同伴低声说了这些事。

“……大侠，你别多想了，这些事情多了去了，武朝的皇帝，每年还跪在皇宫里当狗呢，那位皇后，也是一样的……哦，大侠你看，那边便是希尹公的大造院……”

史进抬头看去，只见河道那头院落延绵，一道道烟柱升腾在空中，周围士兵巡逻，戒备森严。同伴拉了拉他的衣角：“大侠，去不得的，你也别被看到了……”

史进点了点头，收回目光。

他来到北方，已经有三个月了。

史进生性侠义豪迈，数月前乍临北地，眼见无数汉人奴隶受苦，忍不住暴起出手杀人，随后在大雪天里受到了金兵的追捕。史进武艺高强，倒是不惧此事，他本就将生死置之度外，在大雪中辗转月余，反杀了十数名金兵，闹得沸沸扬扬。后来他一路北上，出手救下一名镖师，才算是找到了同伴，低调地抵达了大同。

北地虽然有众多汉人奴隶，但自然也有原居于此的汉人、辽人，只是武朝弱小，汉人在这片地方，虽然也能有良民身份，但素来颇受欺压轻侮。这镖队中的镖师多是燕云十六州的原住民，先受辽人欺压，后受金人欺压，刀口舔血之辈，对于史进这等豪侠颇为钦佩，纵然知道史进对金人不满，却也愿意带他一程。

史进虽然与这些人同行，对于想要刺杀粘罕的念头，自然不曾告诉他们。一路北行之中，他见到金人士兵的聚集，本就是军政中心的大同气氛又开始肃杀起来，不免想要打探一番，后来看见金兵之中的火炮，稍加询问，才知道金兵也已研究和列装了这些东西，而在金人高层负责此事的，便是人称谷神的完颜希尹。

金国南征后得到了大量武朝工匠，希尹参考格物之学，与时立爱等臣子一道建大造院，发展火器以及各种新型工艺事物，这中间除兵器外，还有许多新颖物件，如今流通在大同的集市上，成了受欢迎的货物。

车马喧嚣间，镖队抵达了大同的目的地，史进不愿意拖泥带水，与对方拱手告辞，那镖师颇重情谊，与同伴打了个招呼，先带史进出来吃饭。他在大同城中还算高档的酒楼摆了一桌席面，算是谢过了史进的救命之恩，这人倒也是知道好歹的人，明白史进北上，必有所图，便将知晓的大同城中的状况、布局，多多少少地与史进介绍了一遍。

酒过三巡，面红耳赤之后，言语之中倒是多少有些赧然。

“……我知大侠此来绝非游历，小人虽然祖祖辈辈是北地汉人，但也知晓南面的豪气侠义，救命之恩，绝非这区区一桌酒席可以偿报。只是，小人虽然也气金人跋扈，但小人家在此地，有妻儿老小……大侠，大同此地，毕竟非同寻常，早些年，女真人称此地为西朝廷，但那时女真人中，尚有二太子宗望，可以压住宗翰的气焰，宗望死后，金国东西分庭抗礼，这边宗翰元帅的权威，便与东面天会一般无二了……”

“……这大同城中，重兵屯集，又有谷神希尹，麾下高手云集，大造院也是戒备森严。大侠虽然武艺高强，但毕竟自南面来，汉人身份，太过惹眼。且请……慎之、保重……”

这镖师叮嘱着史进谨慎，心中未尝没有害怕他暴露，牵扯到自己的担心。只是史进为人豪侠仗义，知道对方为了报恩，已然承担了太多风险，口中自不多说。那镖师想了一阵，便又与史进说起些大同城中的轶闻，那些与女真作对，遭到通缉或追杀的侠士，专盗珍宝的大盗等等。那完颜希尹广收勇士，对这些江湖人也有过数次的扫荡和清理，但总有些人能够幸免过去，成为众人诉说的传奇。

镖师想着，若对方真在城中遇上麻烦，自己难以插手，这些人或许就能变成他的同伴。

酒席过后，双方才正式拱手告辞，史进背着自己的包裹在街头目送对方离开，回过头来，看见酒楼那头叮叮当当的打铁铺里便是如猪狗一般的汉人奴隶。

这一年，在女真是天会十二年，完颜吴乞买继位，也有十二个年头了。这十二年里，女真人巩固了对下方臣民的统治，女真人在北地的存在，正式地稳固下来。而伴随期间的，是无数汉人的痛苦和灾难。

三伐中原、靖平之耻、搜山检海……被抓捕北上的汉人奴隶，经过了这么些年，还有许多仍旧在这片土地上存活着，然而他们已经根本不像是人了……

史进的一生都混乱不堪，少年时好勇斗狠，后来落草为寇，再后来战女真、内讧……他经历的厮杀有正直的也有不堪的，少时鲁莽，手头自然也沾了无辜者的鲜血，此后见过无数悲惨的死亡。但没有哪一次，他所感受到的扭曲和痛苦，如眼下在这繁华的大同街头感受到的这般深入骨髓。

他从那街道上走过去，一个个奴隶的身影便映入眼帘，众人多已习以为常，他也一步都未有停下。此后几日，他在元帅府附近蹲点探寻，三月二十三，便朝宗翰展开了刺杀。一场血战，震惊了大同……

第七五六章 春天与泥沼（上）

三月，金国首都，天会，温暖的气息也已如期而至。

那是寻常的一天。

车队经过路边的田野时，稍稍的停了一下，中央那辆大车中的人掀开帘子，朝外头的绿野间看了看，道路边、天地间都是跪下的农人。

于是车中人又将帘子放下了：“走罢走罢。”

车队与护卫的军队继续前行。

队列蔓延、龙旗招展，马车中坐着的，正是回宫的金国皇帝完颜吴乞买，他今年五十九岁了，身着貂绒，体型庞大犹如一头老熊，目光看来，也微微有些昏沉。原本长于冲锋陷阵，双臂可挽风雷的他，如今也老了，早年在战场上留下的伤痛这两年正纠缠着他，令得这位登基后内部施政稳重仁厚的女真皇帝偶尔有些情绪暴躁，偶尔，则开始缅怀过去。

“记得方在天会住下时，这里还未有这许多田地，皇宫也不大，前头见你们后头住人，还养些猪、马、鸡鸭在里头。朕时常出来看看也没有这许多车马，也不见得动不动就叫人跪下，说防刺客，朕杀人无数，怕什么刺客。”

老人说着话，马车中的完颜宗辅点头称是：“不过，国家大了，慢慢的总要有些威仪和讲究，否则，怕就不好管了。”

“看那武朝皇帝，也有讲究，讲究当不了饭吃。”吴乞买说了一句，随后嘴角露出一丝笑来，“你莫在意，朕是太闲了，巴不得有个刺客来，动动手脚。”

“叔叔的武艺未曾放下，昨日在校场，侄子也是见识过了。”宗辅道。

“校场开开弓，靶子又不会还手。朕这身手，终究是荒废了。近来身上到处是病痛，朕老了。”

阿骨打的儿子当中，长子最早过世，二子宗望原本是惊采绝艳的人物，南征北战之中，几年前也因旧伤去世了，如今三子宗辅、四子宗弼领头，宗辅的性情仁恕和善，吴乞买对他相对喜欢。闲聊之中，车马进了城，吴乞买又掀开车帘朝外头望了一阵，外头这座繁华的城市，包括整片大地，是他费了十二年的功夫撑起来的，若非当了皇帝，这十二年，他应该正在意气风发地冲锋陷阵、攻城略地。

“粘罕也老了。”看了片刻，吴乞买如此说了一句。

宗辅低头：“两位叔叔身体康泰，至少还能有二十年意气风发的岁月呢。到时候咱们金国，当已一统天下，两位叔叔便能安下心来享福了。”

“这是你们说的话……要服老。”吴乞买摆了摆手，“汉人有句话，瓦罐不离井边破，将军难免阵上亡，就算侥幸未死，一半的寿命也搭在战场上了。戎马一生朕不后悔，但是，这眼看六十了，粘罕小我五岁，那天忽然就去了，也不出奇。老侄啊，天下不过几个山头。”

宗辅恭敬地听着，吴乞买将背靠在椅子上，回忆过往：“当初随着兄长起事时，不过就是那几个山头，鸡犬相闻，砍树拖水、打渔打猎，也不过就是这些人。这天下……打下来了，人没有几个了。朕每年见鸟家奴（粘罕小名）一次，他还是那个臭脾气……他脾气是臭，但是啊，不会挡你们这些小辈的路。你放心，告诉阿四，他也放心。”

“是。”宗辅道。

“当初让粘罕在那边，是有道理的，咱们本来人就不多……还有兀室（完颜希尹），我知道阿四怕他，唉，说来说去他是你叔叔，怕什么，兀室是天降的人物，他的聪明，要学。他打阿四，说明阿四错了，你以为他谁都打，但能学到些皮毛，守成便够……你们这些年轻人，这些年，学到很多不好的东西……”

吴乞买絮絮叨叨，摇头叹息，一如每个年迈的人对年轻人堕落的恨铁不成钢。宗辅听着，不时点头受教。这一路回到皇宫，吴乞买便要开始批阅奏折，将宗辅打发出来，宗辅回到王府后，宗弼便来了。这一年宗弼三十七岁，在女真年轻一辈中属于最为意气风发的激进分子，几年前的“搜山检海”，宗辅坐镇东路军，宗弼为先锋，在江南的大肆杀戮、奔袭、屠城多是出自他的手笔，如今“四太子金兀术”的恶名，在南方也隐隐有些声势了。

宗辅便将吴乞买的话给他转述了一遍。

兀术自小本就是刚愎自用之人，听过后面色不豫：“叔叔这是老了，休养了十二年，将战阵上的杀气收到哪里去了，脑子也糊涂了。如今这泱泱一国，与当初那山村里能一样吗，就算想一样，跟在后头的人能一样吗。他是太想以前的好日子了，粘罕早就变了！”

“四弟不可胡言。”

“我哪有胡言，三哥，你休要觉得是我想当皇帝才搬弄是非，东西朝廷之间，必有一场大仗！”他说完这些，也觉得自己有些过分，拱了拱手，“当然，有陛下在，此事还早。不过，也不可不未雨绸缪。”

宗辅道：“四叔此次在猎场，仍能开强弓、舞刀枪，近来虽有些病痛，但当无大碍。”

两兄弟聊了片刻，又谈了一阵收中原的策略，到得下午，皇宫那头的宫禁便陡然森严起来，一个惊人的消息了传出来。

**************

几天后，西京大同，熙熙攘攘的街道边，“小江南”酒楼，汤敏杰一身蓝色小厮装，戴着头巾，端着茶壶，奔走在热闹的二楼大堂里。

“小江南”即是酒楼也是茶楼，在大同城中，是颇为出名的一处地点。这处店铺装潢华丽，据说东家有女真上层的背景，它的一楼消费亲民，二楼相对昂贵，后头养了不少女子，更是女真贵族们一掷千金之所。此时这二楼上说书唱曲声不断——中原传来的武侠故事、传奇故事即便在北方也是颇受欢迎。汤敏杰伺候着附近的客人，随后见有两名贵气客商上来，连忙过去招待。

两人开了临街的包间，汤敏杰跟着进去，给人介绍各种菜品，一人关上了门。

“怎么回来得这么快……”

站在桌边的汤敏杰一面拿着毛巾热情地擦桌子，一面低声说话，桌边的一人便是如今负责北地事务的卢明坊。

“天会出了事。”卢明坊笑着。

“怎么了？”

“吴乞买中风。”

“死了？”

“瘫了。”

“好咧，客官您等着……”

汤敏杰高声吆喝一句，转身出去了，过得一阵，端了热茶、开胃糕点等过来：“多严重？”

“暂时死不了，不过够让女真人鸡飞狗跳的了。”汤敏杰倒茶，卢明坊拿起茶杯放到嘴边，“你这边怎么样？”

“有些头绪，但还不明朗，不过出了这种事，看来得硬着头皮上。”

“怎么这么想？”

“宗翰与阿骨打的小儿辈要夺权。”

“内讧听起来是好事。”

“内讧可以比兵力，也可以比功劳。”

低声的说话到这里，三人都沉默了片刻，随后，卢明坊点了点头：“田虎的事情过后，老师不再隐居，收中原的准备，宗翰已经快做好，宗辅他们本就在跟，这下看来……”

“老师提过的蒙古人多少会让宗翰投鼠忌器吧。”桌子对面那人道。

“即便他们顾忌咱们华夏军，又能顾忌多少？”

“大造院的事，我会加快。”汤敏杰低声说了一句。

“不要勉强。”

“好咧！”

三人说着话，外头的街道上，便有车队经过，前方大声的吆喝响起，路上行人退避至两旁——此时若在中原，金国大员出巡，路上行人皆得跪拜，但在金国境内则没有此等规矩——这是宗翰的车队经过，三人见士兵云集，没有再说话，汤敏杰将擦巾披上肩膀，带着殷勤的微笑便要转身离开，才转了一半，斜对面的房舍上，有人踏踏几步，跃了出来。

春日的阳光斜斜的照下，还显得耀眼。那身影只是简单的掠过眼角，突兀却坚决，在那阳光中，奋起千钧棒。

然后落了下去——

轰的一声，随后是惨叫声、马嘶声、混乱声，汤敏杰、卢明坊等三人都愣了一下。

街头的行人反应过来，下头的声音，也沸腾了起来……

*************

武建朔九年，天会十二年的春意转浓时，中原大地，正在一片尴尬的泥泞中挣扎。

由女真人拥立起来的大齐政权，如今是一片山头林立、军阀割据的状态，各方势力的日子都过得艰难而又惴惴不安。

平心而论，作为中原名义统治者的大齐朝廷，最为好过的日子，或许反而是在初次归顺女真后的几年。当时刘豫等人扮演着纯粹的反派角色，搜刮、劫掠、征兵，挖人墓穴、刮民脂民膏，纵然后来有小苍河的三年败仗，至少上头由金人罩着，当权者还能过的开心。

若是在曾经那段属于宋朝的历史里，刘豫等人便是这样生活着的。依附于金国，全心全意地镇压叛乱、搜捕忠义之士，发兵攻打南方，随后向北方哭诉请求发兵……然而，从小苍河的大战结束后，一切就变得复杂起来了。

华夏军的那场激烈抗争后留下的奸细问题令得无数人头疼不已，虽然表面上一直在大肆的搜捕和清理华夏军余孽，但在私底下，众人小心翼翼的程度如人饮水、冷暖自知，尤其是刘豫一方，黑旗去后的某个晚上，到寝宫之中将他打了一顿的华夏军余孽，令他从那以后就神经衰弱起来，每天晚上时常从睡梦里惊醒，而在白天，偶尔又会对朝臣发疯。

对于这些华夏军奸细，一开始各方的反应激烈，都进行了上上下下的清洗，后来各自都变成了沉默与遮掩，想着双眼一闭天下太平。待到时间过去两年，最有力量的田虎着手想拔掉这根梗在心头的恶刺，随之而来的反击，也令得所有人都为之心底发寒。

田虎势力，一夕之间易帜。

盘踞黄河以北十余年的大枭，就那样无声无息地被处死了。

刘豫当时就发了疯，据说夜里拿着宝剑在寝宫之中大喊大叫、劈砍奔逃。当然，这类传言也没有多少人就能确定是真的。

战乱的十余年时间，即便天地倾覆，日子总还是得过，衣衫褴褛的人们也会渐渐的适应悲苦的岁月，没有了牛，人们负起犁来，也得继续耕田。但这一年的中原大地，众多的势力发现自己似乎处在了不安的夹缝里。

在这天下，若以实力而论，君临天下的自然是如今的女真人，新兴的大金国百战百胜、睥睨一切。处于女真人另一端的，似乎是苟延残喘、回光返照的武朝。然而，自去年田虎朝堂倾覆后，越来越多的讯息从西南那片崎岖南至的大山里传出来，最为骇人的，莫过于宁先生还活着。

没有人正面确认这一切，然而暗地里的消息却已经越来越明显了。华夏军规规矩矩地装死两年，到得建朔九年这个春天回顾起来，似乎也沾染了沉重的、深黑的恶意。二月间，汴梁的大齐朝会上，有大臣哈哈说起来“我早知道此人是装死”想要活跃气氛，得到的却是一片难堪的沉默，似乎就显示着，这个消息的分量和众人的感受。

十年前这人一怒弑君，众人还可以觉得他鲁莽无行，到了小苍河的山中雌伏，也可以觉得是只丧家之犬。打败西夏，可以认为他剑走偏锋一时之勇，待到小苍河的三年，上百万大军的哀嚎，再加上女真两名大将的死去，人们心悸之余，还能认为，他们至少打残了……至少宁毅已死。

此后它在西南山中苟延残喘，要依靠出卖铁炮这等核心商品艰难求活的样子，也令人心生感慨，终究英雄末路，生不逢时。

到如今，宁毅未死。西南蒙昧的山中，那过往的、此时的每一条讯息，看来都像是可怖恶兽晃动的阴谋触须，它所经之处尽是泥泞，每一次的晃动，还都要落下“滴答滴答”的饱含恶意的黑色淤泥。

至少在中原，没有人能够再轻视这股力量了。纵然只是区区几十万人，但长久以来的剑走偏锋、凶狠、绝然和暴烈，累累的战果，都证明了这是一支可以正面硬抗女真人的力量。

更大的动作，众人还无法知道，然而如今，宁毅静静地坐出来了，面对的，是金国君临天下的大势。一旦金国南下——金国必然南下——这支疯狂的军队，也多半会朝着对方迎上去，而到时候，处于夹缝中的中原势力们，会被打成什么样子……

没有人能说得出口……

第七五七章 春天与泥沼（中）

这年正月才开年，中原之地，刘豫小心翼翼地履行着自己对金国的责任，派皇子刘麟率兵渡淮而伐武，与此同时，大齐使者北上金国，劝说吴乞买、宗翰、宗辅等人发兵南征——这也不是第一次了，两三年来，刘豫自知靠自己的力量不可能打过武朝，又担心朝堂中的黑旗奸细随时随地可能要了自己的性命，一直期待着金国南下，能一劳永逸地解决所有问题。

然而到得三月，金国朝堂中出了大事，吴乞买中风倒下，自此便再也无法站起来，他虽然每日里仍旧处理着国事，但有关南征的讨论，就此对大齐的使者关闭。

皇帝生了病，即便是金国，当也得先稳定内政，南征这件事情，自然又得搁置下来。

刘麟渡江大败，领着残兵败将泱泱归来，众人反倒松了口气，看看金国、看看西南，两股可怕的力量都安安静静的没有动作，如此也好。

一段时间内，大家又能小心地捱过去了……

也是在此春暖花开时，自大名府往郑州沿线的千里大地上，拖家带口的逃荒者们带着惶惶不安的眼神，经过了一处处的城镇、关隘。附近的官府组织起人力，或阻拦、或驱赶、或杀戮，试图将这些饥民挡在属地之外。

在相对富庶的地区，城镇中的人们经历了刘豫朝廷的横征暴敛，勉强过活。离开城镇，进入山林野地，便渐渐进入地狱了。山匪马帮在各处横行劫掠，逃难的人民离了故乡，便再无庇护了，他们逐渐的，往传闻中“鬼王”所在的地方聚拢过去。官府也出了兵，在滑州地界打散了王狮童带领的难民两次，难民们犹如一潭浊水，被拳头打了几下，扑散开来，之后又渐渐开始聚拢。

这难民的大潮每年都有，比之北面的金国，南面的黑旗，终究算不得大事。杀得两次，军队也就不再热心。杀是杀不光的，出兵要钱、要粮，终究是要经营自己的一亩三分地才有，就算为了天下事，也不可能将自己的时间全搭上。

发展也是重要的。

黄河转过大弯，一路往东北的方向奔流而去，从郑州附近的原野，到大名府附近的山川，许多的地方，千里无鸡鸣了。比之武朝兴盛时，此时的中原大地，人口已四去其三，一座座的小村落泥墙坍圮、废弃无人，三五成群的迁徙者们行走在荒野中，占地为王的山贼与聚啸的马匪们来来去去，也大都衣衫褴褛、面有菜色。

尚存的村落、有本事的大地主们建起了箭楼与高墙，许多时候，亦要受到官府与军队的来访，拖去一车车的货物。马贼们也来，他们只能来，而后或是马贼们做鸟兽散，或是高墙被破，杀戮与大火延绵。抱着婴孩的妇人行走在泥泞里，不知什么时候倒下去，便再也站不起来，最后孩子的哭声也渐渐消失……失去秩序的世界，已经没有多少人能够保护好自己。

曾经那个商路通达、绫罗绸缎的世界，远去在记忆里了。

濮州以北，王狮童穿着破烂的黑衣，一头乱发，蹲在石头上怔怔地看着黑压压、乱糟糟的人海、饥饿而瘦弱的人们，眼睛已经变成血的颜色。

“再等等、再等等……”他对失去了一条手臂的副手喃喃说道。

春暖花开，去年南下的人们，许多都在那个冬天里冻死了。更多的人，每一天都在朝这里聚集过来，树林里有时能找到能吃的叶子、还有果实、小动物，水里有鱼，开春后才弃家南下的人们，一部分还存有些许粮食。

他们还不够饿。

总会饿的。

黄河以北，原本虎王的地盘，田实继位后，进行了大肆的杀戮和一系列的改革。大将军于玉麟在田里扶着犁，亲自耕作，他从田地里上来，洗净淤泥后，看见一身黑衣的楼舒婉正坐在路边草棚里看传来的情报。

过去的这些年里，手头上处理大量的事情，每天晚上在并不明亮的油灯下工作的女人伤了眼睛，她的眼神不好，近视，因此双手拿着纸张欺近去看的姿势像个老人。看完之后，她便将身子直起来，于玉麟走过去，才知道是与南面黑旗的第三笔铁炮交易完成了。

去年的政变过后，于玉麟手握重兵、身居高位，与楼舒婉之间的关系，也变得更加紧密。不过自那时至今，他多数时间在北面稳定局势、盯紧作为“盟友”也绝非善类的王巨云，双方碰头的次数反而不多。

“前月，王巨云麾下安惜福过来与我商议驻防兵事，谈起李细枝的事。我看王巨云有心与李细枝开战，过来试探我等的意思。”

于玉麟在楼舒婉旁边的椅子上坐下，说起这些事情，楼舒婉双手交叠在膝上，想了想，微笑道：“打仗是你们的事情，我一个女人家懂什么，其中好坏还请于将军说得明白些。”

楼舒婉的话语显得生分，但于玉麟也早已习惯她疏离的态度，并不在意：“虎王在时，黄河以北也是我们三家，如今我们两家联手起来，可以往李细枝那边推一推了。王巨云的一个意思是，李细枝是个没卵蛋的，女真人杀过来，一定是跪地求饶，王巨云摆明车马反金，到时候李细枝怕是会在背后抽冷子来一刀。”

“那就是对他们有好处，对我们没有了？”楼舒婉笑了笑。

雁门关以南，黄河北岸势力三分，笼统来说自然都是大齐的领地。实际上，东面由刘豫的心腹李细枝掌控，王巨云占据的乃是雁门关附近最乱的一片地方，他们在口头上也并不臣服于女真。而这中间发展最好的田家势力则是因为占据了不好跑马的山地，反而左右逢源。

这次主持杀虎王的于玉麟、楼舒婉等人算是势力中的理智派，加上激进的田实等人，对于依附田家亲族的众多醉生梦死的败类早已看不下去，田家十余年的经营，还未形成错综复杂的利益关系网，一番杀戮之后，内部的振奋便多少见得到成效，尤其是与黑旗的交易，令得他们私底下的实力又能增长许多。但由于之前的立场暧昧，只要不立刻与女真撕破脸，这边面对女真人总还有些转圜的余地。

“去年饿鬼一番大闹，东面几个州十室九空，如今已经不成样子了，只要有粮，就能吃下去。而且，多了这些铁炮，挑个软柿子练兵，也有必要。不过最重要的还不是这点……”

于玉麟说话，楼舒婉笑着插嘴：“百废待兴，哪里还有余粮，挑软柿子练兵，干脆挑他好了。反正我们是金国麾下良民，对乱师动手，天经地义。”

于玉麟也笑：“最重要的不是这点，王巨云、安惜福等人，想乱李细枝，激黑旗出手。”

楼舒婉愣了愣：“大言炎炎，关那帮人什么事？”

“黑旗在山东，有一番经营。”

楼舒婉的目光望向于玉麟，目光深邃，倒并不是疑惑。

“还不光是黑旗……当年宁毅用计破梁山，借的是独龙岗几个庄子的力量，后来他亦有在独龙岗练兵，与岗上两个庄子颇有渊源，祝家庄祝彪等人也曾在他手下做事。小苍河三年之后，黑旗南遁，李细枝虽然占了山东、河北等地，然而民风彪悍，许多地方，他也不能硬取。独龙岗、梁山等地，便在其中……”

于玉麟说的事情，楼舒婉其实自然是了解的。当初宁毅破梁山，与民风剽悍的独龙岗结交，众人还意识不到太多。及至宁毅弑君，许多事情追溯过去，人们才霍然惊觉独龙岗其实是宁毅手下武装力量的起源地之一，他在那里留下了多少东西，后来很难说得清楚。

小苍河的三年大战，打怕了中原人，曾经进攻过小苍河的李细枝在掌握山东后自然也曾对独龙岗用兵，但老实说，打得极其艰难。独龙岗的祝、扈二家在官兵的正面推进下不得已毁了庄子，此后游荡于梁山水泊一带，聚啸成匪，令得李细枝极为难堪，后来他将独龙岗烧成白地，也未曾占领，那一带反倒成了混乱至极的无主之地。

而对外，如今独龙岗、水泊一带匪人的背后势力，反倒是黑旗军的死对头——南武。当初宁毅弑君，牵连者不少，大儒王其松一家的女眷得太子周君武保护才得以幸存，而王家一脉单传的独苗王山月原本在江南做官，弑君事件后被妻子扈三娘保护着北上，托庇于扈家庄。中原沦陷后，他带罪之身不忘忧国，始终带领众人与女真、大齐官兵周旋，因此明面上这里反倒是属于南武的反抗势力。

心系南朝的势力在中原大地上不在少数，反倒更容易让人容忍，李细枝几次讨伐未果，也就放下了心思，众人也不再过多的提起。只是到得今年，南方开始有了动静，这样那样的猜测，也才再度浮动起来。

“王巨云觉得，如今北方有没有黑旗，当然是有的。与你我朝堂、军队中的黑旗奸细不同，山东的这一股，很可能是雌伏下来的黑旗精锐。假如李细枝内部大乱，以宁毅的精明，不可能不出来占便宜，他要占便宜，便要担风险。将来女真南下，第一重视的必然也会是山东。到时候，他不能不倚重你我，至少也会希望我们能多撑些时间。”

“若黑旗不动呢。”

“那山东、河北的利益，我等均分，女真南下，我等自然也可以躲回山里来，山东……了不起不要嘛。”

“……他铁了心与女真人打。”

“汉人江山，可乱于你我，不可乱于夷狄。安惜福带的原话。”

“……王尚书啊。”楼舒婉想了想，笑起来，当初永乐起义的尚书王寅，她在杭州时，也是曾看见过的，只是当时年轻，十余年前的记忆此刻想起来，也已经模糊了，却又别有一番滋味在心头。

那时天真年轻的女子心头只有惶恐，见到入杭州的那些人，也不过觉得是些粗暴无行的泥腿子。此时，见过了中原的沦陷，天地的倾覆，手上掌着百万人生计，又面对着女真人威胁的恐惧时，才忽然觉得，当初入城的那些人中，似也有顶天立地的大英雄。这英雄，与当初的英雄，也大不一样了。

“像是个了不起的好汉子。”于玉麟说道，随后站起来走了两步，“不过此时看来，这英雄好汉、你我、朝堂中的众人、百万军队，乃至天下，都像是被那人玩弄在鼓掌之中了。”

楼舒婉目光平静，并未说话，于玉麟叹了口气：“宁毅还活着的事情，当已确定了，这样看来，去年的那场大乱，也有他在背后操纵。可笑我们打生打死，事关几百万人的生死，也不过成了别人的牵线木偶。”

于玉麟口中这样说着，倒是没有太多沮丧的神色。楼舒婉的拇指在掌心轻按：“于兄也是当世人杰，何必妄自菲薄，天下熙熙，皆为利来。他因势利导，我们得了利，如此而已。”她说完这些，于玉麟看她抬起头，口中轻声呢喃：“鼓掌之中……”对这个形容，也不知她想到了什么，眼中晃过一丝苦涩又妩媚的神情，稍纵即逝。春风吹动这性情独立的女子的头发，前方是不断延伸的绿色田野。

“我前几日见了大光明教的林掌教，同意他们继续在此建庙、传教，过不久，我也欲加入大光明教。”于玉麟的目光望过去，楼舒婉看着前方，语气平静地说着，“大光明教教义，明尊之下，列降世玄女一职，可管束此地大光明教高低舵主，大光明教不可过分介入军政，但他们可从贫苦人中自行招揽僧兵。黄河以北，我们为其撑腰，助他们再去王巨云、李细枝的地盘上发展，他们从南方募集粮食，也可由我们助其看护、转运……林教主胸怀大志，已经答应下来了。”

她笑了笑：“过不多时，人们便知大王也是天上神明下凡，乃是在世的玄王，于兄你也是代天巡狩的神明大将了。托塔天王还是持国天王，于兄你不妨自己选。”

于玉麟看了她好一阵：“那和尚也非善类，你自己小心。”

“这等世道，舍不得孩子，哪里套得住狼。我省得的，要不他吃我，要不我吃他。”

于玉麟便不再说了。两人一站一坐，都在那儿朝前方看了好久。不知什么时候，才有低喃声飘动在空中。

“……股掌之中……”

“……迟早有一天我咬他一块肉下来……”

两位大人物在外头的田间谈了许久，待到坐着马车一路回城，天边已经漾起明媚的晚霞，这晚霞投落在威胜的城墙上。道路上人群熙熙攘攘，城门边也多有乞儿，但比之此时的中原大地，这座城镇在经历十余年的太平之后，反倒显出一副难言的安定与平静来，离开了绝望，便总能在这个角落里聚起生机与活力来。

“守土一方，安民于四境，楼姑娘，这些都亏了你，你善莫大焉。”掀开车帘时，于玉麟这样说了一句。

楼舒婉望着外头的人群，面色平静，一如这许多年来一般，从她的脸上，其实已经看不出太多生动的表情。

早已没有可与她分享这些的人了……

第七五八章 春天与泥沼（下）

中原大地春光重临的时候，西南的山林中，早已是姹紫嫣红的一片了。

四季如春的小凉山，冬天的过去并未留给人们太深的印象。相对于小苍河时期的大雪封山，西北的贫瘠，这里的冬天仅仅是时间上的称呼而已，并无实际的概念。

年关时自然有过一场大的庆祝，然后不知不觉便到了三月里。田里插上了秧苗，每日晨光之中放眼望去，高山低岭间是郁郁葱葱的树木与花草，除了道路难行，集山附近，几如人间天堂。

城东有一座山上的树木早已被砍伐干净，掘出梯田、道路，建起房舍来，在这个年月里，也算是让人赏心悦目的景象。

这边都是黑旗内部人员的居所。

何文每日里起来得早，天还未亮便要起身锻炼、然后读一篇书文，仔细备课，待到天蒙蒙亮，屋前屋后的道路上便都有人走动了。工厂、格物院内部的匠人们与学堂的先生基本是杂居的，不时也会传来打招呼的声音、寒暄与说话声。

武朝的社会，士农工商的阶层实际上已经开始固定，匠人与读书人的身份，本是天渊之别，但从竹记到华夏军的十余年，宁毅手下的这些匠人逐渐的锻炼、逐渐的形成自己的体系，后来也有许多学会了读写的，如今与文化人的交流已经没有太多的隔阂。当然，这也是因为华夏军的这个小社会，相对重视众人的合力，讲究人与人工作的平等，同时，自然也是有意无意地弱化了读书人的作用的。

何文对于后者自然有些意见，不过这也没什么可说的，他目前的身份，一方面是老师，一方面毕竟是囚犯。

何文这人，原本是江浙一带的大族子弟，文武双全的儒侠，数年前北地兵乱，他去到中原试图尽一份力气，后来因缘际会打入黑旗军中，与军中不少人也有了些情谊。去年宁毅回来，清理内中奸细，何文因为与外界的联系而被抓，然而被俘之后，宁毅对他并未有太多为难，只是将他留在集山，教半年的儒学，并约定时间一到，便会放他离开。

他允文允武，心高气傲，既然有了约定，便在这里教起书来。他在课堂上与一众少年学生分析儒学的博大浩瀚，分析华夏军可能出现的问题，一开始被人所排斥，如今却获得了许多弟子的认同。这是他以学识赢得的尊重，最近几个月里，也常有黑旗成员过来与他“辩难”，何文并非腐儒，三十余岁的儒侠学识渊博，心性也尖锐，每每都能将人驳回辩倒。

最近距离离开的时间，倒是越来越近了。

对于宁毅当初的承诺，何文并不怀疑。加上这半年的时光，他零零总总在黑旗里已经呆了三年的时间。在和登的那段时间，他颇受众人尊重，后来被发现是奸细，不好继续在和登上课，便转来集山，但也没有受到过多的刁难。

集山县负责卫戍安全的卓小封与他相熟，他创建永乐青年团，是个执着于平等、大同的家伙，时常也会拿出离经叛道的想法与何文辩论；负责集山商业的人中，一位名叫秦绍俞的年轻人原是秦嗣源的侄子，秦嗣源被杀的那场混乱中，秦绍俞被林宗吾打成重伤，从此坐上轮椅，何文敬佩秦嗣源这个名字，也敬佩老人注解的四书，时常找他闲聊，秦绍俞儒学学问不深，但对于秦嗣源的许多事情，也据实相告，包括老人与宁毅之间的往来，他又是如何在宁毅的影响下，从曾经一个纨绔子弟走到如今的，这些也令得何文深有感悟。

黑旗由于弑君的前科，军中的儒学弟子不多，饱学的大儒更是屈指可数，但黑旗高层对于他们都算得上是以礼相待，包括何文这样的，留一段时间后放人离开亦多有前例，因此何文倒也不担心对方下黑手毒手。

在华夏军中的三年，多数时间他心怀警惕，到得如今快要离开了，回头看看，才恍然觉得这片地方与外界对比，俨如另一个世界。这个世界有许多单调的东西，也有许多混乱得让人看不清楚的混沌。

以和登为核心，宣传的“四民”；霸刀中永乐系的年轻人们宣传的最为激进的“人人平等”；在格物院里宣传的“逻辑”，一些年轻人们追寻的万物关联的墨家思维；集山县宣传的“契约精神”，贪婪和偷懒。都是这些混沌的核心。

华夏军毕竟是军事集团，发展了这么些年，它的战力足以震动天下，但整个体系不过二十余万人，处于艰难的夹缝中，要说发展出系统的文化，仍旧不可能。这些文化和说法大都出自宁毅和他的弟子们，许多还停留在口号或者处于萌芽的状态中，百十人的讨论，甚至算不得什么“学说”，如同何文这样的学者，能够看出它们中间有些说法甚至自相矛盾，但宁毅的做法令人迷惑，且耐人寻味。

相对而言，华夏兴亡匹夫有责这类口号，反而更加单纯和成熟。

当然，这些东西令他思考。但令他苦恼的，还有其它的一些事情。

晨锻过后是鸡鸣，鸡鸣过后不久，外头便传来脚步声，有人打开篱笆门进来，窗外是女子的身影，走过了小小的院子，然后在厨房里生起火来，准备早餐。

何文大声地念书，随后是准备今日要讲的课程，待到这些做完，走出去时，早膳的粥饭已经准备好了，穿一身粗布衣裙的女子也已经低头离开。

女子名叫林静梅，便是他烦恼的事情之一。

平心而论，纵然华夏军一路从血海里杀过来，但并不代表军中就只崇尚武艺，这个年月，纵然有所弱化，文人士子终究是为人所仰慕的。何文今年三十八岁，文武双全，长得也是一表人才，正是学识与气质沉淀得最好的年纪，他当初为进黑旗军，说家中妻妾儿女皆被女真人杀害，后来在黑旗军中混熟了，自然而然得到不少女子倾心，林静梅是其中之一。

何文最初进入黑旗军，是心怀慷慨悲壮之感的，投身魔窟，早已置生死于度外。这名叫林静梅的少女十九岁，比他小了整整一轮，但在这个年月，其实也不算什么大事。对方乃是华夏军烈士之女，外表柔弱性情却坚韧，看上他后悉心照顾，又有一群兄长父辈推波助澜，何文虽然自称心伤，但久而久之，也不可能做得太过，到后来少女便为他洗衣做饭，在外人眼中，已是过不多久便会成亲的情侣了。

事实上，这年月里毕竟大男子主义盛行，何文书香门第出身，虽然学了武，对于庖厨之事向来敬而远之，林静梅来照顾他，确实让他生活好了许多。他未有直接坏人清白，还是后来与黑旗众人相熟后，保持下来的一份理智了。

谁知半年前，何文乃是奸细的消息曝光，林静梅身边的保护者们或许是得了警告，没有过分地来刁难他。林静梅却是心中悲苦，消失了好一阵子，谁知冬天里她又调来了集山，每日里过来为何文洗衣做饭，与他却不再交流。人非草木孰能无情，这样的态度，便令得何文更是苦恼起来。

他吃过早餐，收拾碗筷，便出门去往不远处山腰间的华夏军子弟学堂。相对高深的儒学知识也需要一定的基础，因此何文教的并非启蒙的孩童，多是十四五岁的少年了。宁毅对儒家学问其实也颇为重视，安排来的孩子里有些也得到过他的亲自授课，不少人思维活跃，课堂上也偶有提问。

今日又多来了几人，课堂后方坐进来的一些少年少女中，赫然便有宁毅的长子宁曦，对于他何文以往也是见过的，于是便知道，宁毅多半是过来集山县了。

这一堂课，又不太平。何文的课程正讲到《礼记：礼运》一篇，结合孔子、老子说了天下大同、小康社会的概念——这种内容在华夏军很难不引起讨论——课快讲完时，与宁曦一道过来的几个少年人便起身提问，问题是相对肤浅的，但敌不过少年人的死缠烂打，何文坐在那儿逐条辩驳，后来说到华夏军的方略上，对于华夏军要建立的天下的混乱，又侃侃而谈了一番，这堂课一直说过了午时才停下，后来宁曦也忍不住参与论辩，照样被何文吊打了一番。

也是华夏军中虽然上课的气氛活跃，不禁提问，但尊师重道方面一向是严格的，否则何文这等口齿伶俐的家伙免不了被一拥而上打成反动派。

课讲完后，他回去院子，饭菜有些凉了，林静梅坐在房间里等他，看来眼眶微红，像是哭过。何文进屋，她便起身要走，低声开口：“你今日下午，说话注意些。”

何文坐下，待到林静梅出了房子，才又站起来：“这些时日，谢过林姑娘的照顾了。对不住，对不住。”

林静梅快步离开，想来是流着眼泪的。

下午，何文去到学堂里，照往常一般整理书文，静静备课，申时左右，一名与他同样在脸上有刀疤的少女过来找他，让他去见宁毅。少女的眼神冰冷，语气不善，这是苏家的七小姐，与林静梅乃是闺蜜，何文被抓后与她有过几次见面，每一次都得不到好脸色，自然也是人之常情。

何文便跟着七小姐一路过去，出了这学校，沿着道路而下，去往不远处的一个市集。何文看着周围的建筑，心生感慨，途中还见到一个小个子正在那儿大声呐喊，往周围的路人散发传单：“……人在这世上，皆是平等的，那些大人物有手脚脑袋，你我也有手脚脑袋，人跟人之间，并没什么有什么不同……”

这是霸刀营的人，也是宁毅的妻子之一刘西瓜的手下，他们继承永乐一系的遗志，最讲究平等，也在霸刀营中搞“民主投票”，对于平等的要求比之宁毅的“四民”还要激进，他们时常在集山宣传，每天也有一次的集会，甚至于山外来的一些客商也会被影响，晚上本着好奇的心情去看看。但对于何文而言，这些东西也是最让他感到疑惑的地方，譬如说集山的商业体系讲究贪婪，讲究“逐利有道”，格物院亦讲究智慧和有效率地偷懒，这些体系终究是要让人分出三六九等的，想法冲突成这样，将来内部就要分裂打起来。对于宁毅的这种脑抽，他想不太通，但类似的疑惑用来吊打宁曦等一群孩子，却是轻松得很。

往日里何文对这些宣传深感疑惑和不以为然，此时竟微微有些留恋起来，这些“歪理邪说”的气息，在山外毕竟是没有的。

这边走过去不久，没有到市集热闹的地方，何文便在华夏军的办公点见到了宁毅。守卫相对森严的院落，隔壁还能看见宁曦与同伴在低头抄写东西，何文过来时，宁毅正送走一名大理的客商，然后面色平常地请他落座，又给他泡了杯茶。

多数时间宁毅见人会面带笑容，上一次见何文也是这样，即便他是奸细，宁毅也并未刁难。但这一次，那跺跺脚也能让天下震动几分的男人面色严肃，坐在对面的椅子里沉默了片刻。

“上午的时候，我与静梅见了一面。”

“嗯”何文这才明白林静梅中午为何是红着眼睛的。

宁毅又想了片刻，叹一口气，斟酌后方才开口：

“静梅的父亲，叫做林念，十多年前，有个响当当的外号，叫做五凤刀。那时候我尚在经营竹记，又与密侦司有关系，有些武林人士来杀我，有些来投靠我。林念是那时候过来的，他是大侠，武艺虽高，绝不欺人，我记得他初至时，饿得很瘦，静梅更加，她自小体弱多病，头发也少，真正的黄毛丫头，看了都可怜……”

宁毅声音低缓，一面回忆，一面说起往事：“后来女真人来了，我带着人出去，协助相府坚壁清野，一场大战之后全军溃败，我领着人要杀回杞县烧毁粮草。林念林师傅，便是在那路上去世的，跟女真人杀到油尽灯枯，他过世时的唯一的愿望，希望我们能照顾他女儿。”

“然后呢。”何文目光平静，没有多少感情波动。

“我把静梅当成自己的女儿。”宁毅看着他，“你大她一轮，足可当她的父亲，当初她喜欢你，我是反对的，但她外柔内刚，我想，你毕竟是个好人，大家都不介意，那就算了吧。后来……第一次查出你的身份时，是在对你动手的前一个月，我知道时，已经晚了。”

何文挑了挑嘴角：“我以为宁先生找我来，要么是放我走，要么是跟我谈谈天下大事，又或者，因为上午在学堂里折辱了你的儿子，你要找回场子来。想不到却是要跟我说这些男女私情？”

他已经有了心理建设，不为对方话语所动，宁毅却也并不在意他的句句带刺，他坐在那儿俯下身来，双手在脸上擦了几下：“天下事跟谁都能谈。我只是以私人的立场，希望你能考虑，为了静梅留下来，这样她会觉得幸福。”

“宁先生觉得这个比较重要？”

宁毅看着他：“还有什么比这个更重要的吗？”

“我看不到希望，怎么留下来？”

“能打败女真人，不算希望？”

“经不起推敲的学问，没有希望。”

何文针锋相对，宁毅沉默了片刻，靠上椅背，点了点头：“我明白了，今天无论你是走是留，这些本来是要跟你聊聊的。”

何文笑起来：“宁先生爽快。”

“不是我爽快，我多少想看看你对静梅的感情。你避而不谈，多少还是有的。”

何文这才沉默了，宁毅望了望门外：“何先生想知道的是将来如何治天下的问题，不过，我倒是想说说，您想法里的，儒家想法里的问题，很多人想法里的问题。”

“宁先生之前倒是说过不少了。”何文开口，语气中倒是没有了先前那般刻意的不友善。

“……我少年时，各种想法与一般人无二，我自小还算聪明，脑子好用。脑子好用的人，必定自视甚高，我也很有自信，如何先生，如众多儒生一般，不说救下这个世界吧，总会觉得，若是我做事，必然与旁人不同，旁人做不到的，我能做到，最简单的，若是我当官，自然不会是一个贪官。何先生觉得如何？幼时有这个想法吗？”

何文看着他：“即便如今，何某也必然不为贪官。”

宁毅笑得复杂：“是啊，那时候觉得，钱有那么重要吗？权有那么重要吗？清贫之苦，对的道路，就真的走不得吗？直到后来有一天，我忽然意识到一件事情，那些贪官、坏人，蝇营狗苟不可救药的家伙，他们也很聪明啊，他们中的很多，其实比我都更加聪明……当我深刻地了解了这一点之后，有一个问题，就改变了我的一辈子，我说的三观中的整个世界观，都开始天翻地覆。”

宁毅目光冰冷地看着何文：“何先生是为什么失败的？”

何文仰头：“嗯？”

“像何文这样出色的人，是为什么变成一个贪官的？像秦嗣源这么出色的人，是为何而失败的？这天下无数的、数之不尽的优秀人物，到底有什么必然的理由，让他们都成了贪官污吏，让他们无法坚持当初的正直想法。何先生，打死也不做贪官这种想法，你以为只有你？还是只有我？答案其实是所有人，几乎所有人，都不愿意做坏事、当贪官，而在这中间，聪明人无数。那他们遇上的，就一定是比死更可怕，更合理的力量。”

“当我遇上什么样的情况，会慢慢的、不可避免的失败呢？这个问题之后……我开始真正了解这个世界了……”

宁毅叹了口气，神情有些复杂地站了起来。

第七五九章 无题（上）

“……先去幻想一个给自己的牢笼，我们正直、正义、聪明而且无私，遇上怎样的情况，必然会堕落……”房间里，宁毅摊了摊手，“有人拿刀架在你脖子上？我们不会屈服。坏人势大，我们不会屈服。有人跟你说，世界就是坏的，我们甚至会一个耳光打回去。但是，想象一下，你的亲族要吃要喝，要占……只是一点点的便宜，老丈人要当个小官，小舅子要经营个小生意，这样那样的人，要生存，你今天想吃外面的猪蹄，而在你身边，有无数的例子告诉你，其实伸手拿一点也没什么，因为上头要查起来其实很难……何先生，你家也出自大族，这些东西，想来是明白的。”

何文看着他，宁毅笑了笑：“这些绵绵密密的关系，是比生死更大的力量，但它真能打倒一个正直的人吗？不会！”

“路还是有的，如果我真将正直作为人生追求，我可以跟亲族反目，我可以压下私欲，我可以不通情理，我也可以规行矩步，难受是难受了一点。做不到吗？那可未必，儒学千年，能受得了这种憋闷的儒生，比比皆是，甚至于如果我们面对的只是这样的敌人，人们会将这种苦难视作崇高的一部分。看似艰难，实际上还是有一条窄路可以走，那真实的困难，肯定要比这个更加复杂……”

“所以我后来继续看，继续完善这些想法，追求一个把自己套进去，无论如何都不可能幸免的循环。直到某一天，我发现一件事情，这件事情是一种客观的规则，那个时候，我差不多做成了这个循环。在这个道理里，我即便再正直再努力，也免不了要当贪官、坏人了……”

“什么道理？”何文开口。

宁毅神情平淡，偏了偏头：“世界上所有的变革，都是党同伐异。”

这句话令得何文沉默许久：“何以见得。”

“因为世界是人组成的。”宁毅笑了笑，目光复杂，“你当官，可以不跟家人来往，可以不收受贿赂，可以不卖任何人面子。那你要做一件事的时候，依靠谁，你要打坏人，衙役要帮你做事，你要做革新，上头要为你背书，下面要严格执行，执行不顺畅时，你要有值得信任的助手去惩罚他们。这个世界看起来复杂，可实际上，就是各种各样的较力，力量大的，打败力量小的。所谓邪不胜正，永远只是愚夫愚妇的美好愿望，推动的力量才是本质。邪胜正，是因为邪的力量胜了正的，正胜邪，很多人以为那是天意，不是的，一定是有人做了事情，并且集合了力量。”

“此事不敢苟同。”何文道，“官场之法，除党同伐异外，尚有制衡一说。”

“帝王术中是有这样的手段。”宁毅点头，“朝堂之上制衡两派三派，使他们互相猜忌，一方得益，即损一方，可是古往今来，我就没看见过真正清廉的皇族，皇帝或许无欲无求，但皇族本身必然是最大的利益团体，否则你以为他真能将各个派系玩弄鼓掌之中？”

何文想了想：“君子群而不党，小人党而不群。”

“也有这样的说法。”宁毅赞许地笑笑，“但这是个完美的状态，现状是，群而不党的君子，永远打不过党而不群的小人。为什么呢？君子群聚，是因为他们理念相同，小人结党，是因为利益相通，理念可以千奇百怪，今天群聚的君子，明天又会站在对立面上。小人们永远在一起，结成团体，互相配合，互相磨砺。何先生有没有看过流水线？经过半年一年磨合的工人，效率比乌合之众多出十倍有余。军纪森严的的军人，可以打败十倍未经磨合的莽汉，这里什么热血都没有用。”

宁毅顿了顿：“景翰十一年东，我在右相府，协助赈灾。灾区的大地主们已经拧成一股绳了，这是两百年来积累的世族力量，为了遏制他们，怎么办？将其他地方的地主、商人们用口号、用利益引入灾区，在这个过程里，右相府对许许多多的地方官府施压。最终，两边的地主都赚了一笔，但原本会出现的大规模土地兼并，被遏制得规模少了一些……这就是较力，没有力量，口号喊得再响也没有意义。有了力量，你高出人家多少，就拿走多少，你力量少多少，就丢掉多少，世界是公平公正的。”

“如果右相府本身没有力量，连这种合纵连横都根本做不出来。可是这种事情，跟君子们说一说怎么样？相府口中高喊赈灾，实际上是拿了钱的，跟着相府做事的人，实际上还是赚的，我们把人叫去灾区，说是赈灾，实际上就是卖粮，比平时卖的价格还高，怎么办？这是做好事吗？君子大概要乘桴浮于海了，死的人，心怀怨气的人，又要多出一个级数。”

宁毅将双手合在一起：“只有当正的力量确实压倒了邪的力量，邪不胜正，才会出现。党同而伐异，这就是一切变革的本质。你要做事，就要满足你的手下人，到头来，你的力量越来越大，你打败了坏人，你手下的需求，不能不给，此后，再加上各种各样的诱惑，不能推拒的亲族，你不免步步后退，最后终于退无可退。我就是这样变成贪官、坏人的，当然，经过了长期的观察和完善，在这个过程里，我看到了人的各种欲望、缺陷，看到了一些本质上的无可否认的东西……”

“所以宁先生被称为心魔？”

“所以我问你的弟子们。为何何先生这样的人，也无法走出儒家的圈子，如此出色的人，天下仅只一个？何文，秦嗣源，李频，尧祖年，左端佑……”宁毅笑了笑，“坦白说，我弑君，扬言要反儒，这里的年轻人，有很多对于儒学是充满轻视之心的，你们表现得越出色，越能向他们说明，他们面对的问题有多大。上千年来，各种出色的人都不得不走进的问题，凭一颗自大的心能够解决，那也真是开玩笑了……我希望他们能谦逊。”

“谦逊……”何文笑了，“宁先生既知这些问题千年无解，为何自己又如此自大，觉得全盘推翻就能建起新的架子来。你可知错了的后果。”

“太阳很好，何先生，出去走走吧。”下午的阳光自屋外射进来，宁毅摊了摊手，待到何文起身出门，才一边走一边说道：“我不知道自己的对不对，但我知道儒家的路已经错了，这就不得不改。”

两人走出房门，便见宁曦、闵初一等人就在不远处的走廊上朝这里张望。两人都有武艺，自然知道方才宁曦等一众孩子便在屋外偷听——他们上午被何文辩得哑口无言，下午便想听听宁毅如何找回场子，宁毅拍了拍宁曦的头：“回去将上午何先生说的东西录完。”打发他们回去。

何文看孩子进去了，方才道：“儒家或有问题，但路有何错，宁先生实在荒谬。”

两人一面说，一面离开了屋子，往外头的街道、田野散步过去，宁毅说道：“何先生上午讲了礼记中的礼运，说了孔子、老子，说了大同之世。何先生认为，孔子老子二人，是圣人，还是伟人？”

“至圣先师，自然是圣人。”

“我倒觉得该是伟人。”宁毅笑着摇头。

“那倒要问问，何谓圣人，何谓伟人。”

“圣人，天降之人，言出法随，万世之师，与我们是两个层次上的存在。他们说的话，便是真理，必然正确。而伟人，世界居于困境之中，不屈不饶，以智慧寻求出路，对这世道的发展有大贡献者，是为伟人。何先生，你真的相信，他们跟我们有什么本质上的不同？”宁毅说完，摇了摇头，“我不觉得，哪有什么神仙圣人，他们就是两个普通人而已，但无疑做了伟大的探索。”

这些事情对于何文来说，极不好回应，本想开口讽刺一句“你又如何能肯定”，终于也只是摇摇头，宁毅已经再度开口了：“老子孔子，居于战国、春秋时期，其时人们才从原始蒙昧的状态里出来，人与人开始交汇，思想开始碰撞，天下大乱了。那个时代，轮子都还造得不好，文字刚刚脱离甲骨，开始使用木简。对着这样的乱世，所有人都开始寻找一条道路，遂有百家争鸣，优胜劣汰。至于周朝、夏朝，再往前的上古之世，连文字记录都没有，人们处于乱世，幻想着过去一切都好。真的好不好，当然难说……”

“找路的过程里，老子和孔子自然是佼佼者。在这之前没有文字，甚至对于过去的传说都不尽不实，大家都在看这个世界，老子书道德五千言，今日何先生在课上也曾经提起，我也很喜欢。‘失道而后德，失德而后仁，失仁而后义，失义而后礼。夫礼者，忠信之薄而乱之首。’何先生，可以看出，老子最为推崇的社会状态，或者说人之状态，是合乎大道的，不能合乎大道，于是求诸于德，失德后仁，失仁后义，义都没有了，只能求诸于礼，求诸于礼时，天下要大乱了。当时的礼，其实相当于我们现在的律法，礼是当做之事，义是你自己认同之事，何先生，这样粗解一下，可不可以？”

何文想想：“也能说通。”

“老子最大的贡献，在于他在一个几乎没有文化基础的社会上，说明白了什么是完美的社会。大道废，有仁义；智慧出，有大伪；六亲不和，有孝慈；国家昏乱，有忠臣。与失道而后德这些，也可互相呼应，老子说了世间变坏的端倪，说了世道的层次，道德仁义礼，那时候的人愿意相信，远古时候，人们的生活是合于大道、无忧无虑的，当然，这些我们不与老子辩……”

宁毅笑了笑：“自道可道，到最后天之道利而不害，圣人之道为而不争。道德五千言，论述的皆是世间的基本规律，它说了完美的状态，也说了每一个层级的状态，我们只要抵达了道，那么一切就都好了。可是，究竟如何抵达呢？如果说，真有某个上古之世，人们的生活都合于大道，那么理所当然，他们的所有行为，都将在大道的范围内，他们怎么可能损害了大道，而求诸于德？‘三王治世时，世间大道渐去，故不得不出以智慧’，大道渐去，大道为何会去，大道是从天上掉下来的不成？爬起来，然后又走了？”

“说这些没有别的意思。老子很了不起，他看到了完美，告诉了世间众人天地的基本原则，所以他是伟人。及至孔子，他找到了更细化的标准，和初步的方法，他告诉世人，我们要复周礼，君要有君的样子，臣要有臣的样子，父要有父的样子，子要有子的样子，只要做到了，世间自然运行圆满，他尊重道理，告诉人们要以直报怨，以德报德，他处处向大道学习，最终，年至七十，从心所欲而不逾矩。”

“当时的老师告诉你们要这样做，也说了基本的道理，为什么要这样做呢？因为合乎大道。但如果你做不到，那是你的问题……孔子一生也没有达成他的理想抱负，我们只能想，他到七十岁，也许自我已经豁达了，他也是了不起的伟人。”

一行人穿过田野，走到河边，看见涛涛河水流过去，不远处的街市和远处的水车、作坊，都在传来世俗的声音。

“这也是宁先生你个人的推断。”

“是啊，只是我个人的推断，何先生参考就行。”宁毅并不在意他的应对，偏了偏头，“失义而后礼，老子、孔子所在的世道，已经失义而后礼了，如何由礼反推至义？大家想了各种办法，及至罢黜百家独尊儒术，一条窄路出来了，它融合了多家所长，可以在政治上运作起来，君君臣臣父父子子，这个很好用啊，孔子说这句话，是要各人有各人的样子，国家说这个话，臣要像臣，子要像子，这都可以由人监督，君要有君的样子，谁来监督？上层有了更多的腾挪空间，下层，我们有了管束它的口号和纲领，这是圣人之言，你们不懂，没有关系，但我们是根据圣人之言来教导你的，你们照做就行了。”

“老子将完美状态描绘得再好，不得不面对社会实际上已经求诸于礼的事实，孔孟之后的每一代儒生，想要教化世人，不得不面对实际上教化的力量无法普及的现实，现实一定要过去，不能稍不顺遂就乘桴浮于海，那么……你们不懂为什么要这样做，你们只要这样做就行了，一代一代的儒家进步，给下层的普通人，定下了各种各样的规条，规条越来越细，到底算不算进步呢？按照权宜之计来说，好像也是的。”

宁毅笑着摇头：“及至现在，老秦死之前，注解四书，他根据他看社会的经验，寻找到了更加细化的规律。根据这时间和谐的大道理，讲清楚了各个方面的、需要优化的细节。这些道理都是宝贵的，它可以让社会更好，但是它面对的是跟大部分人都不可能说清楚的现状，那怎么办？先让他们去做啊，何先生，儒学越发展，对下层的管理和要求，只会越来越严格。老秦死之前，说引人欲，趋天理。他将道理说清楚了，你感同身受，这样去做，自然就趋近天理。可是如果说不清楚，最后也只会变成存天理、灭人欲，不能以理服之，那就强来吧。”

“我看那也没什么不好的。”何文道。

“然则这一过程，实则是在阉割人的血性。”

“读书人自然是越来越多，明理之人，也会越来越多。”何文道，“若是放开对普通人的强来，再没有了礼法的规规条条，私欲横行，世道立刻就会乱起来，儒学的徐徐图之，焉知不是正途？”

“自然是一种想法。”两人沿着河岸前行，宁毅笑道，“老子、孔孟在千余年前，想清楚了一件事情，就是人的精神世界要达到完美的状态，与物质实际上没有大的牵连，甚至于物质会对人的圆满造成影响。这一两千年，儒学、佛道在修人心的过程上，最终其实都追求弃物欲，社会如何运作，最终的目的，也无非是让人的心灵圆融，所以后来，儒学摒弃奇巧淫技，怕私欲乱人心。但是……何先生，你没有私欲吗？”

“我的境界自然不够。”

“我也有，老秦也有。”宁毅道，“真正面对私欲的智慧，不是灭杀它，而是正视它，甚至于驾驭它。何先生，我是一个可以极为奢侈，讲究享受的人，但我也可以对其无动于衷，因为我知道我的私欲是如何运作的，我可以用理智来驾驭它。在商要贪婪，它可以促进经济的发展，可以促使许多新发明的出现，偷懒的心思可以让我们不断寻求工作中的效率和方法，想要买个好东西，可以使我们努力进取，喜欢一个美丽女子，可以促使我们成为一个优秀的人，怕死的心理，也可以促使我们明白生命的重量。一个真正智慧的人，要透彻私欲，驾驭私欲，而不可能是灭杀私欲。”

“可这也是儒学的最高境界。”

“然而路子错了。”宁毅摇头，看着前方的镇子：“在整个社会的底层压制私欲，讲求严格的礼法，对于贪婪、革新的打压自然会越来越厉害。一个国家建立，我们进入这个体系，不得不结党营私，人的积累，导致世家大族的出现，无论如何去遏制，不断的制衡，这个过程依然不可逆转，因为遏制的过程，实际上就是培养新利益族群的过程。两三百年的时间，矛盾越来越多，世家权力越来越凝固，对于底层的阉割，越来越甚。国家灭亡，进入下一次的循环，儒术的研究者们吸取上一次的经验，世家大族再一次的出现，你觉得进步的会是打散世家大族的方法，还是为了压制民怨而阉割底层民众的手法？”

“我觉得是后者。”宁毅道，“儒学这个轮子，已经不可逆地往这个方向滚过去了。我们找一条路，当然要确定，它最终是能到达完美结果的，如果你一时权宜，到最后把权宜当成了目的，那还玩什么。再者，天地间格物有客观规律，我的热气球已经上天了，铁炮出来了，这些规律，你不发展，几百年后，自然有外族拼命发展，开着足以飞天遁地的器械，推着可以开山崩城的大炮来敲你的门。”

“宁先生既然做出来了，异日后人又如何会丢弃。”

“因为儒学求圆融稳定，格物是绝不圆融稳定的，想要偷懒，想要进取，物欲横流才能促进它的发展。我死了，你们一定会砸了它。”

宁毅站在河堤上看船，看镇子里的热闹，双手插在腰上：“砸儒学，是因为我已经看不到它的未来了，但是，何先生，说说我幻想的未来吧。我希望将来，我们眼前的这些人，都能知道世界运作的基本规律，他们都能读书，懂理，最终成为君子之人，为自己的未来负责……”

“如你所说，这一千余年来，那些聪明人都在干什么？”何文讽刺道。

“我们先前说到君子群而不党的事情。”河上的风吹过来，宁毅稍稍偏了偏头，“老秦死的时候，有很多罪名，有很多是真的，至少结党营私一定是真的。那个时候，靠在右相府下头吃饭的人实在不少，老秦尽量使利益的往来走在正路上，可是想要干干净净，怎么可能，我手上也有过很多人的血，我们尽量动之以情，可如果纯粹当君子，那就什么事情都做不到。你可能觉得，我们做了好事，老百姓是支持我们的，实际上不是，老百姓是一种只要听见一点点坏处，就会处死对方的人，老秦后来被游街，被泼粪，如果从纯粹的好人标准上来说，刚直不阿，不存任何私欲，手段都光明正大——他真是罪有应得。”

“宁先生竟然怨百姓？”

“我不怨百姓，但我将他们当成客观的规律来分析。”宁毅道，“古往今来，政治的系统通常是这样：有少数上层的人，试图解决迫在眉睫的社会问题，有的解决了，有些想解决都无法成功，在这个过程里，其它的没有被上层主要关注的问题，一直在固化，不断积累负的因。国家不断循环，负的因越来越多，你进入体系，无能为力，你下头的人要吃饭，要买衣服，要好一点点，再好一点点，你的这个利益集团，或许可以解决下头的一些小问题，但在总体上，仍然会处于负因的增长之中。因为利益集团形成和凝固的过程，本身就是矛盾堆积的过程。”

“这个过程里，小的利益集团要维护自己的生计，大的利益集团要与其他的利益集团抗衡，到了皇帝或者宰相，有些有抱负，试图化解这些固化的利益集团，最有效的，是求诸于一个新的系统，这就是变法。成功者甚少，就算成功了的，变法者也往往死无葬身之地。每一代的权力上层、有识之士，想要努力地将不断凝固的利益集团打散，他们却永远敌不过对方因利益而凝固的速度。”

“似何先生这样的有识之士，大概是幻想着有一天，儒学发展到有识之士够多，因而打破这个循环吧。可是，只要变革的规则不变，想要变革，就必定得积累另一个利益集团，那这个循环就永无止境。”

“如果将这个当成数学计算，我想，可不可以引入另一个以前从来未曾引入的因子，让他们自然而然的化解社会的负因，这个最终也只能落在这些普通人身上。”宁毅笑了笑，“当然先得读书。”

“宁先生建立这些造纸作坊，研究的格物，确实是千古壮举，将来若真能令天下人皆有书读，实乃可与圣人比肩的功勋，然而在此之外，我不能理解。”

“我可以打个比方，何先生你就明白了。”宁毅指着远处的一排排水车，“譬如说，那些造纸作坊，何先生很熟悉了。”

何文点头：“这些东西，日日在心头记着，若然可以，恨不能装进包袱里带走。”

“造纸有很大的污染，何先生可曾看过那些造纸作坊的排水口？我们砍了几座山的木头造纸，排水口那边已经被污了，水不能喝，有时候还会有死鱼。”宁毅看着何文，“有一天，这条河边处处都有排污的造纸作坊，乃至于整个天下，都有造纸作坊，所有的水，都被污染，鱼到处都在死，人喝了水，也开始生病……”

“岂会如此！”何文沉声低喝。

“你就当我打个比方。”宁毅笑着，“有一天，它的污染这么大了，但是这些厂子，是这个国家的命脉。民众过来抗议，你是官府小吏，如何向民众说明问题？”

何文皱着眉头，想了许久：“自当如实告知，详细说明缘由……”

“那你的上司就要骂你了，甚至要处理你！人民是单纯的，只要知道是这些厂的原因，他们立即就会开始向这些厂施压，要求立即关停，国家已经开始准备处理办法，但需要时间，如果你坦白了，人民立刻就会开始仇视这些厂，那么，暂时不处理这些厂的衙门，自然也成了贪官污吏的巢穴，若是有一天有人甚至喝水死了，民众上街、哗变就迫在眉睫。到最后一发不可收拾，你罪莫大焉。”

“……那便只能欺瞒。”

“是啊，我们知道民众是如此的单纯，我们会告诉它，死人是因为其它的一些原因，水污染并不严重，朝廷已经在处理，大家要共体时艰。然后朝廷迫使这些命脉速速整改，在民怨沸腾前，让这些工厂速速脱身。我们当然知道说真话是好事，但面对这样的民众，说真话却只能让结果一发不可收拾，具体是谁的错无从追究，但除非承认这样的规律，否则你如何能找到改变的可能。”

宁毅看着那些水车：“又譬如，我早先看见这造纸作坊的河道有污染，我站出来跟人说，这样的厂，将来要出大事。这个时候，造纸作坊已经是利国利民的大事，我们不允许任何说它不好的言论出现，我们跟群众说，这个家伙，是金国派来的坏人，想要捣乱。民众一听我是个坏人，当然先打倒我，至于我说将来会出问题有没有道理，就没人关注了，再如果，我说这些厂会出问题，是因为我发明了相对更好的造纸方法，我想要赚一笔，民众一看我是为了钱，当然会再次开始抨击我……这一些，都是普通民众的客观属性。”

“面对有这种客观属性，好恶单纯的民众，如果有一天，我们衙门的衙役做错了事情，不小心死了人。你我是衙门中的小吏，我们如果立刻坦白，我们的衙役有问题，会出什么事情？如果有可能，我们首先开始抹黑这个死了的人，希望事情能够就此过去。因为我们了解民众的心性，他们如果看到一个衙役有问题，可能会觉得整个衙门都有问题，他们认识事情的过程不是具体的，而是混沌的，不是讲理的，而是讲情的……在这个阶段，他们对于国家，几乎没有意义。”

“但如果有一天，他们进步了，怎么样？”宁毅目光柔和：“如果我们的民众开始懂得逻辑和道理，他们知道，世事最好是中庸，他们能够就事论事，能够分析事物而不被欺骗。当我们面对这样的民众，有人说，这个纸厂将来会有问题，我们抹黑他，但即便他是坏人，这个人说的，纸厂的问题是否有可能呢？那个时候，我们还会试图用抹黑人来解决问题吗？如果民众不会因为一个衙役而觉得所有衙役都是坏蛋，而且他们不好被欺骗，即便我们说死的这个人有问题，他们同样会关注到衙役的问题，那我们还会不会在第一时间以死者的问题来带过衙役的问题呢？”

“朝廷的机关，会出现敷衍塞责的现象。就好像老子说了怎样才能完美，但下至个人，我们只是普普通通的人而已，每天处理几十件事情，上司要查问，朝廷要求不出问题，那么，衙门的公人处理问题的原则，将会是选择最简单实惠的方法，交待过去就行了，这个现象并不容易改变。如果人民开始变得懂理，这个敷衍的成本就会不断增大，这个时候，由于人们并不偏激，他们反而会选择坦白。懂理的民众，会成为一个吸收负因的垫子，反哺朝廷，主动化解社会的利益凝固，这个过程，是所谓民能自主，也是君子群而不党的真意。”

“要达到这一点，当然不容易。你说我埋怨民众，我只是期待，他们某一天能够明白自己处于怎样的社会上，所有的变革，都是党同伐异。老秦是一个利益集团，那些固化的地主、蔡京他们，也是利益集团，如果说有什么不同，蔡京这些人拿走百分之九十的利益，给予百分之十给民众，老秦，也许拿走了百分之八十，给了百分之二十，民众想要一个给他们百分之百利益的大好人，那么只有一种办法可能达到。”

“我们先看清楚给我们百分之二十的那个，支持他，让他取代百分之十，我们多拿了百分之十。然后或许有愿意给我们百分之二十五的，我们支持它，取代前者，然后也许还会有愿意给我们百分之三十的出现，以此类推。在这个过程里，也会有只愿意给我们百分之二十的回来，对人进行欺骗，人有义务看清它，抵制它。世界只能在一个个利益集团的转变中变革，如果我们一开始就要一个百分百的好人，那么，看错了世界的规律，所有选择，对错都只能随缘，这些选择，也就毫无意义了。”

“在这个过程里，涉及很多专业的知识，民众或许有一天会懂理，但绝对不可能做到以一己之力看懂所有东西。这个时候，他需要值得信任的专业人士，参考他们的说法，这些专业人士，他们能够知道自己在做重要的事情，能够为自己的知识而自豪，为求真理，他们可以穷尽一生，甚至可以面对强权，触柱而死，如此一来，他们能得人民的信任。这叫做文化自尊体系。”

“民众能懂理，社会能有文化自尊，有此二者，方能形成民主的核心，社会方能循环往复，不再衰竭。”宁毅望向何文：“这也是我不为难你们的原因。”

“……怕你达不到。”何文看了片刻，平静地说。

”那便先读书。”宁毅笑笑，“再考试。“

第七六〇章 无题（下）

河水悠悠流过，沿着简陋的堤防向前走，堤防和田野附近，亦有房舍和小小的打谷场出现了，林木间植期间，不远处通往市集的道路旁有行人经过，偶尔朝着这边望过来。宁毅领着何文，朝河堤边的小院落走过去。

“……以商业和战争促进格物的发展，用生产力的进步，使天下人可以开始读书，这是肯定要走的第一步。而这条路的最终，是希望民众能够掌握道理和逻辑，弥补由上而下革新的不足，使由下而上的监督，可以消化这个社会不断产生的利益凝固和负因。这中间，当然有非常多的路要走。”

宁毅笑着道：“我的妻子刘西瓜，非常崇尚将权力交还给个人的这个概念，她试图使霸刀营的人能够依靠自我选择和理智投票来掌握自己的命运，当然，这么久过去了，一切仍然只能说是处于萌芽状态，霸刀营的人信服她，随着她折腾，但这种选择是不是可以让人得到好的结果，她自己都没有信心，而且结果可能是反面的。我并不崇尚现阶段的投票自主，经常跟她辩论，她说不过了，就要打我……当然她打不过我，不过这也不好，影响……家庭和谐。”

宁毅话语幽默，何文也笑了笑，他在黑旗三年，自然明白那位霸刀营的刘西瓜拥有怎样的身手。

“能够让人进行正确选择的关键点，不在于读书，甚至不在于知识，一个人即便能将天下所有的知识倒背如流，也不见得他是个能够正确选择的人。正确选择的关键，在于逻辑。儒学……或者说所有学问在发展的初期，由于不可能跟所有人说明白一切道理，更多的是让人形成约定俗成的概念。你要当个好人，你要讲道德。‘失义而后礼。夫礼者，忠信之薄而乱之首’，好人、道德，这是礼还是义……”

宁毅说着，何文的脸色已经沉了下来：“宁先生，你这便太过离经叛道！道德乃立人之根本，若无道德，人与禽兽何异！你这话……”

“人为何要与禽兽有异！？”宁毅横了他一眼，“我今日便要当禽兽，不当人，天上会放雷下来劈我吗！为何要当好人，为何要有道德，你们说得天经地义，那真的便不能问了！？这是通向逻辑的最后一问！如若道德真天经地义，那生而有之，又何须去学去教，有何须求诸于礼！”

何文面色阴沉，眉头紧蹙起来了，他停在原地：“那倒是……想向宁先生请教了！”他来到黑旗军中，便知道单凭口舌之利几乎不可能说服宁毅，并且三年的相处下来，对于宁毅，他心中亦有几分钦佩，此时不愿意以口舌硬抗。一如宁毅所说，儒学厉害，毕竟是出了问题，那么不论他如何叙说儒学的伟大，都无法触及对方的核心。何文自知要走，便了解宁毅心中所思所想后再走，论辩的心思反倒不算热烈，然而宁毅的这句“为何当好人、为何讲道德”却是真正触及他的底线的，此时，也变得强硬起来。

宁毅回过头来，站在了那儿，一字一顿：“当好人，讲道德，最终的目的，是因为这样做，可以维护所有人长远的利益，而不使利益的循环崩溃。”

何文沉默了片刻，冷冷笑道：“这世上只有利益了。”

“既然何先生忌讳利益，不妨以需求来代替。人行于世，需求不光是金钱，还有心灵的安稳，有自我价值的实现。自古代人组成社会，开始合作起，合作的本质，就在于满足人类的各种需求。需求有短期有长期，为了使人与人的合作能够长期延续，你认为的圣人们，总结出了人与人相处之时需要遵循的各种规律，在后来的发展中，人们逐渐认识更多的，约定俗成需要遵守的规则，我们称之为道德。”

“儒学的过往，不能人人读书，没办法将道理解释到这一步，所以将这些作为不需要讨论，只需要遵守的东西传播下去，几千年来，人们也真觉得，这些不需要讨论了。但它出现的问题就是，如果有一天，我不想当好人，我不讲道德了，有老天来惩罚我吗？我甚至会获得短期的、更多的利益，慢慢的，我觉得仁义道德，皆为虚妄。”

宁毅说完这些，转身往前走：“过往的道德，教会许多人，要当好人。行，现在好人天经地义了，普通人稍微看见一点‘不好’的，就会立刻否认全部的事物。就好像我说的，两个利益集团在争锋相对，互相都说对方坏，对方要钱，普通人能够在这中间做出尽量好的选择来吗。造纸作坊污染了，一个人出来说，污染会出大问题，我们说，这个人是坏人，那么坏人说的话，自然也是坏的，就不用去想了。如同我之前说的，在世界的基本认知上错误到这个程度的普通人，他选择的对与错，其实是随缘的。”

“当我们能够开始询问这个问题，让道德和好人的关系，反系于每一个人自身，那他们当然可以做出更正确的选择来。在现有条件下，能够让社会的利益，转得更久更长远的，就是更好的选择。至少他们不会被那些一否皆否的屁话所混淆。”

这话一边说，两人一边走进了河堤边的院落里。何文知道这处院落乃是属于集山商会的产业，只是并未来过，进去后也是个寻常的三进院子，几名账房模样的工作人员在外头走动，院子里似有一个会议室，几个工作房间。

宁毅指着那会议室道：“在这里进行过几次讨论，讲的是市场发展中的博弈原则。博弈原则的一个大概念是，在一个无数人组成的市场里，当所有人都能够为行业本身考虑的时候，大家获取的平均价值是最高的。社会亦然，当一个社会上所有人都尽量遵守道德时，每一个人能够获得的利益，是最多的。这一认知，在后期我们希望可以通过数学方法进行证明，它足以成为一个社会的奠基理论。”

宁毅说着这话，何文还没能理解清楚，却见他也摇了摇头：“不过社会的发展往往不是最优体系，而是次优体系，暂时也只能当成说明性的理论来说了，不容易做到，何先生，往里走……”他这番听起来像是自言自语的话，似乎也没打算让何文听懂。

穿过中庭，进入最里面的院子，下午的阳光正静静地洒落下来，这院落安静，没什么人，宁毅打开中间的房子，房间中书架林立，中间三张桌子并在一起，几摞稿纸用石镇压在桌子上，旁边还有些笔墨砚台等物，看起来是个办公的场所。

“随便坐，这个地方来的人不多，我去年秋天回来，每次来集山，也会将这边一些信得过的，有头脑的年轻人叫来，让他们去想，然后写下一些考试的题目……”

宁毅指了指桌上的稿纸，何文便将它拿起来看。

“如我所说，我不信任民众现在的选择，因为他们不懂逻辑，那就促进逻辑。儒家的君子之道，我们现在说的民主，最终都是为了让人能够自主，所有的学问其实都殊途同归，最终，人性的光辉是最伟大的，我妻子刘西瓜所想的，是希望最终，人民能够主动选择他们想要的皇帝，又或者架空皇帝，选择他们想要的宰相——都无所谓，那都是细节。但最为关键的，怎么达到。”

“那就考试吧。”宁毅抬了抬手，“你手上拿的，是通往公民的通行证……它的废品和雏形。我们出的这些题目，要求它是相对复杂的、辩证的，又能相对准确地指出社会运行规律的。在这里我不会说什么高喊口号就是好人，那么单纯的好人，我们不需要他参与国家的运作，我们需要的是了解世界运行的复杂规律，且能够不气馁，不偏激，在题目中，求其中庸的人……一开始当然不可能达到。”

何文翻着稿纸，看到了关于“污染”的描述，宁毅转身，走向门边，看着外面的光芒：“如果真能打败女真人，天下能够稳定下来，我们建起众多的工厂，满足人的需要，让他们读书，最终让他们开始投票。参与到什么事情无所谓，投票前，必须考试，考试的题……姑且十道吧，就是这些指向复杂的题目，不能答出来的，没有公民投票权。”

他偏头看了看何文：“这场考试，可以讨论，可以抄袭，可以在考试之前的一年，就将题目放出来，让他们去议论。如此一来，第一批的人，只要会写数字，都能拥有公民的权力，对国家发出声音，然后每经五年十年，将这些题目根据社会的发展换上几道，让社会每一个人都明白这些题目的复杂性，尽量去理解国家运作的基本模型，让它深入到每一所学校的课堂，渗入每一个文化的方方面面，成为一个国家的基础。”

“那么，这些题目，需要千锤百炼，亿万次的讨论和提炼，需要凝聚所有的智慧和文化的闪光点……”

何文攥紧了那些稿纸，抬起头来，咬牙切齿：“这些题目，会让所有的民众皆言利益，会让所有的道德与礼法失衡，会成为祸乱之由！”

“是啊，当然会乱。”宁毅点头，“儒家社会以情理法为根基，早已深入到每一个人的内心之中，然而真正的大同社会，必然以理、法为基础，以情为辅。人若皆言眼前短视之利，那固然会乱得一发不可收拾，但若这些题目中，每一题皆言长远之利，它的核心，便会是理法情！‘四民’‘平等’‘格物’‘契约’，它们的共同点，皆是以理为基石，每一分一毫，都可以清楚地作分析，何先生，打败每一个人心里的情理法，才是我的真正目的。”

“会天下大乱，一定会天下大乱……”何文沉声道，“摆明了的，你为什么就……”

“当然会乱。”宁毅再度点头，“我若失败，无非是一个一两百年兴替的国家，有何可惜的。然而有关人民自主的向往，会镌刻到每一个人的心中，儒家的阉割，便再也无法彻底。它们时时会像星星之火般燃烧起来，而人欲自主，只能以理为基，成功失败，我都将落下变革的起点。而只要留下了格物之学，这份变革，不会是空中楼阁。”

“过去的每一代，要说变革，都是由上而下。要由上而下，一定是党同伐异，唯有将利益本身系于每一个民众的身上，让他们切实地、有效地去捍卫他们每一个人的权益，所谓的君子群而不党，才会真正的出现。到时候你作为官员，要做事，他们会将力量借给你，他们会成为你正确主张的一部分，将力量借给你，以捍卫自身的利益，不会追求过分的回报。这一切都只会在民众懂理的基数达到一定程度以上，才会有出现的可能。”

他吸了一口气：“何文，你能够看清楚这中间的复杂和混乱，当然是好的，然而，儒家的路真的还要走吗？走出这片山岭，你看到的会是一个越来越大的死结。孔子说，以直报怨，说君君臣臣父父子子，他批评子路受牛，他说，大家懂道理、讲道理，世界才会变好。生产力不够的时候权宜了快两千年了，格物会推进生产力，给予一个不再权宜的可能性。该走回来了。”

“我的学生，在实用之学上很不错，但是在更深的学问上，仍嫌不足。这些题目，他们想得并不好，有一天若打败了女真人，我可以召集天下大儒博学之士来参与讨论和出题，但也可以先做起来。华夏军中已经有些儒生在做这件事，大都在和登，但肯定是不够的，十年二十年的提炼，我要求十道题，你若想得通，可以留下来出题。若你想不通，但仍旧愿意为了静梅留下，你可以尽你所能，去辩驳和反对他们，将这些出题人统统辩倒。”

“若这两个可能性都没有。”宁毅顿了顿，“那便回家吧，祝你找到儒家的路。”

何文拿着那稿纸，在空中晃了晃，目光严厉，宁毅笑笑：“你临走之前，无非想知道我葫芦里卖的什么药，都诚恳地告诉你了，多想想吧。如果你要辩倒我，欢迎你来。”他说完，已经有人在门边示意，让他去参加下一场会议，“我还有事，就先走了。如果可能……好好对静梅。”

宁毅从这里离开了，房间外还有华夏军的成员在等待着何文。下午的阳光穿过房门、窗棱射进来，尘埃在光里起舞，他坐在房间的凳子上翻看那些粗糙又拗口的题目，由于宁毅要求的复杂，这些题目往往晦涩又拗口，往往还有各种涂改的痕迹，稿纸中也有写废了的一些文字：

“……由格物学的基本理念及对人类生存的世界与社会的观察，可知此项基本规则：于人类生存所在的社会，一切有意识的、可影响的变革，皆由组成此社会的每一名人类的行为而产生。在此项基本规则的主导下，为寻求人类社会可切实达到的、共同寻求的公平、正义，我们认为，人生来即具备以下合理合法之权利：一、生存的权利……”

这篇东西像是随手写就，字迹潦草得很，也或许因为这些东西看起来像是拗口的废话，写它的人没有继续写下去。何文将他与其他的废题都大概看过了一遍，脑子里乱糟糟的，这些东西，明显是会造成巨大的灾难的，他将稿纸放下，甚至觉得，儒学可能真的会被它摧毁……

走出这个院落，回到学校，他收拾起东西，不打算再在学校继续授课了。这天傍晚抱着书本回家时，有人从旁边扑出来，一拳打在了他的脸上，何文武艺高强，此时精神恍惚，只是微微挡了一下，整个人被打倒在地。

**********************

看了下，高订在昨天，艰难地过了六万。谢谢大家。

第七六一章 血雨声声及天晚 豪云脉脉待图穷（上）

晕头转向，人声喧闹。侧面冲出来，给了何文一拳的乃是曾经林念的弟子魏仕宏，也是林静梅的师兄。当初何文被识破抓起来后，他许是受到了众人的警告，未曾来与何文为难，如今却再也忍不住了。

魏仕宏的破口大骂中，有人过来拉住他，也有人想要跟着过来打何文的，这些都是华夏军的老人，就算许多还有理智，看起来也是杀气沸腾。随后也有身影从侧面冲出来，那是林静梅。她张开双手拦在这群人的前面，何文从地上爬起来，吐出口中被打脱的牙齿和血，他的武艺高强，又同样经历了战阵，单打独斗，他谁都不怕，但面对眼前这些人，他心中没有半分斗志，看看他们，看看林静梅，沉默地转身走了。

何文是两天后正式离开集山的，早一天傍晚，他与林静梅详谈告别了，跟她说：“你找个喜欢的人嫁了吧，华夏军中，都是好汉子。”林静梅并没有回答他，何文也说了一些两人年龄相差太远之类的话语，他又去找了宁毅，宁毅只说：“我会让她找个好男人嫁掉，你就滚吧，死了最好。”宁立恒看似沉稳，实际上一生强悍，面对何文，他两次以私人态度请其留下，明显是为了照顾林静梅的父辈态度。

何文没有再提起理念。

他孤身只剑，骑着匹老马一路东行，离开了集山，便是崎岖而荒凉的山路了，有彝族村寨落于山中，偶尔会远远的看到，待到离了这片大山，便又是武朝的村庄与城镇，南下的难民流离在路上。这一路从西向东，曲折而漫长，武朝在许多大城，都显出了繁华的气息来，然而，他再也没有看到类似于华夏军所在的城镇的那种气像。和登、集山犹如一个古怪而疏离的梦幻，落在西南的大山里了。

这一日，他回到了苏州的家中，父亲、妻儿欢迎了他的回来，他洗尽一身尘土，家中准备了热热闹闹的好几桌饭菜为他接风洗尘，他在这片热闹中笑着与家人说话，尽到作为长子的责任。回想起这几年的经历，华夏军，真像是另一个世界，不过，饭吃到一般，现实终于还是回来了。

赶来的官兵，慢慢的围困了何府。

“没事的，说得清楚。”他安慰了家中的父亲和妻儿，然后整理衣冠，从大门那边走了出去……

何文的事情，在他只身离开集山中，逐渐的消没。逐渐的，也没有多少人再提起他了，为了林静梅，宁毅等人还为她安排了几次相亲，林静梅未曾接受，但不久之后，至少情绪上，她已经从悲伤里走了出来，宁毅口中大言不惭地说着：“谁年轻时还不会经历几场失恋嘛，这样才会长大。”暗地里叫小七看住了她。

生活归于生活，这个春天，华夏军的一切都还显得寻常，年轻人们在训练、学习之余谈些虚无的“理念”，但真正撑起整个华夏军的，还是森严的军规、与过往的战绩。

四月里，一场巨大的风暴，正由北方的大同，开始酝酿起来……

*************

轰——

沉闷的雷声走过天际，云层黑压压、低沉沉的，似有雨来。

大同梅花栈菜市东集口人头攒动，过往的来人看着不远处那巨大的台子，有哭声从那上头传来，亦有衙门差官，大声地宣读着一份布告。更远一点的地方，穿着毛毡华服的金国大员们俯瞰着这一切，偶尔交头接耳。一群念经文的法师在旁边等着。

这是行刑的场面。

那木台之上，除了围绕的金兵，便能看见一大群身着汉服的男女老少，他们大都身材瘦弱，目光无神，许多人站在那儿，眼神呆滞，也有恐惧者，小声地哭泣。根据官府的告示，这里一共有一百名汉人，其后将被砍头处死。

因为这场行刑，人群之中，大多亦是窃窃私语的声音。一人犯事，百人的连坐，在最近几年都是不多见的，只因……

“……还不到一个月的时间，两度刺杀粘罕大帅，那人真是……”

“……杀得厉害啊，那天从长顺街一路打杀到东门附近，那人是汉人的厉鬼，飞檐走壁，穿了好多条街……”

“……挡不住他，零零总总死了有几十人……手下不留情啊，那恶贼全身是血，我就看见他从我家门口跑过去的，隔壁的达敢当过兵，出来拦他，他媳妇就在旁边……当着他媳妇的面，把他的脸一棒就打碎了……”

“……愣是没拦住，城里沸沸扬扬的，搜了半个月，但前两天……又是长顺街，冲出来要杀大帅，命大……”

“……是汉人那边的恶鬼啊，杀不了的，只能请动几位上师来收魂，你看那边……”

“……这些汉狗，确实该杀光……杀到南面去……”

人们细细碎碎的语言里，能够拼凑出事情的因果来——其实如今在大同的人，也极少有不知道的。三月二十三，有刺客孤身刺杀粘罕大帅未遂，狼狈杀出，一路穿过闹市、民宅，几乎惊动半坐城市，最终竟然让那刺客跑掉。后来大同便一直戒备森严，私下里对汉人的搜捕，早已枉杀了百十条性命。大同的官府还没想清楚该如何彻底处理此事，等着女真的捕快们抓到那刺客，谁知四月二十，那名刺客又突兀地出现，再刺粘罕。

这种不屈不饶的精神倒还吓不倒人，然而两度刺杀，那刺客杀得一身是伤，最后借助大同城内复杂的地形逃跑，竟然都在千钧一发的情况下侥幸逃脱，除了说鬼神庇佑外，难有其它解释。这件事的影响力就有些糟糕了。花了两天时间，女真士兵在城内抓捕了一百名汉人奴隶，便要先行处死。

这是为惩罚第一拨刺杀的处决。不久之后，还会为了第二次刺杀，再杀两百人。

反抗自然是没有的，靖平之耻十年的时间，女真一拨拨的抓捕汉人奴隶北上，零零总总大概已经有百万之数。反抗不是没有过，然而基本都已经死了，最为非人的待遇，在奴隶之中也已经过了一遍，能够活到此时的人，多数已经没有了反抗的能力和念头，第一批的十个人被推上前方，在人群前跪下，侩子手举起钢刀，砍下了头颅。

血腥气弥漫，人群中有女人捂住了眼睛，口中道：“啊哟。”转身挤出去，有人静静地看着，也有人谈笑鼓掌，破口大骂汉人的不识好歹。这里乃是女真的地盘，最近几年也已经放宽了对奴隶们的待遇，甚至已经不许无故杀死奴隶，这些汉人还想怎样。

第二批的十个人又被推了上来，砍去头颅。一直推到第八批的时候，下方人群中有一名中年女人哭着走上前，那女人容貌中等，或是在大同城内成了妓女，衣着陈旧，却仍能看出些许风韵来。只是虽然在哭，却没有正常的哭声，是个没有舌头的哑巴。

上头有她的儿子。

金国南征十年，百万人北上，悲惨之事无数，人们来了这里，便再没有了自由之身，纵然母子，往往也不可能再在一起。只是后来女真人对奴隶们的政策相对放松，极少数人在这等苟延残喘之中才找到自己的亲族。这没了舌头的女人哭着向前，便有金兵挺枪过来，一枪刺进女人的肚子，上头一名神色木然、缺了一只耳朵的年轻男子叫了一声“娘”，侩子手的刀落了下来。

大同府衙的总捕头满都达鲁站在不远处的木楼上，静静地看着人群中的异动，如鹰隼般的眼睛盯住每一个为这副景象感到伤心的人，以判断他们是否可疑。

满都达鲁的父亲是跟随阿骨打起事的最早的一批军中精锐，曾经也是东北林海雪原中最好的猎人。他自幼跟随父亲参军，后来成为金兵之中最精锐的斥候，无论在北方征战还是对武朝的南征期间，都曾立下赫赫功勋，还曾参与过对小苍河的三年围攻，负过伤，也杀过敌，后来时立爱等人倚重他的能力，将他调来作为金国西面政治中枢的大同。他的性情冷酷刚毅，目光与直觉都极为敏锐，杀死和抓捕过许多无比棘手的敌人。

这一次他本在城外督办其它事情，回城后，方才参与到刺客事件里来担任抓捕重责。第一次砍杀的百人只是证明己方有杀人的决心，那中原过来的汉人侠客两次当街刺杀大帅，无疑是处于置身死于度外的义愤，那么第二次再砍两百人时，他恐怕就要现身了。即便这人无比隐忍，那也没有关系，总之风声已经放了出去，倘若有第三次刺杀，只要见到刺客的汉奴，皆杀，到时候那人也不会再有多少侥幸可言。

最后的十人被推上木台，跪下，低头……满都达鲁眯着眼睛：“十年了，这些汉狗早放弃反抗，汉人的侠士，他们会将他当成救星还是杀星，说不清楚。”

副手不屑地冷哼：“汉狗懦弱至极，若是在我手下当差，我是压根不会用的。我的家中也不用汉奴。”

“他们立国已久，积累深，总有些游侠自幼练武，你莫要小看了他们，如那行刺之人，到时候要吃亏。”

“都头，这样厉害的人，莫不是那黑旗……”

一百人已经杀光，下方的人头堆了几框，萨满法师上前去跳起舞蹈来。满都达鲁的副手说起黑旗的名字来，声音微微低了些，满都达鲁抬着头：“这来历我也猜了，黑旗行事不同，不会这样鲁莽。我收了南方的信，这次行刺的人，可能是中原赤峰山逆贼的大头目，号称八臂龙王，他起事失败，寨子没有了，到这里来找死。”

“一方之主？”

“山贼之主，丧家之犬。只是小心他的武艺。”

满都达鲁平静地说道。他不曾小看这样的百人敌，但百人敌也不过是一介莽夫，真要杀起来，难度也不能说是顶大，只是这边刺杀大帅闹得沸沸扬扬，必须解决。否则他在城外追寻的那个案子，隐约关系到一个外号“小丑”的古怪人物，才让他觉得可能更为棘手。

一步步来，总会解决的。

满都达鲁曾经置身于无敌的军旅当中，他身为斥候时神出鬼没，每每能带回关键的讯息，打下中原后一路的摧枯拉朽曾经让他感到枯燥。直到后来在小苍河的山中与那名为黑旗军的劲旅对决，大齐的百万大军，虽然良莠不齐，卷起的却委实像是滔天的巨浪，他们与黑旗军的凶猛对抗带来了一个无比凶险的战场，在那片大山里，满都达鲁几度没命的逃跑，有几次几乎与黑旗军的精锐正面碰上。

他是斥候，一旦置身于那种级别的士兵群中，被发现的后果是十死无生，但他还是在那种危机之中活了下来。依靠高超的隐匿和追踪技巧，他在暗中伏杀了三名黑旗军的斥候，他引以为豪，剥下了后两名敌人的头皮。这头皮眼下仍旧放在他居住的府邸大堂之中，被视为功勋的证明。

他因为卷入后来的一次战斗而负伤溃逃，伤好之后他没能再去前方，但在满都达鲁看来，唯有这样的交手和捕猎，才是真正属于英雄的战场。后来黑旗兵败西北，据说那宁先生都已死去，他便成了捕头，专门与那些最顶尖最棘手的犯人交锋。他们家祖祖辈辈是猎人，大同城中据说有黑旗的探子，这便会是他最好的猎场和猎物。

只是处理完手头的猎物，或许还要等待一段时间。

满都达鲁的目光一遍遍地扫过人群，最后终于带着人转身离开。

天上轰的一声，又是雷声鸣动。

不远处的人群里，汤敏杰微带兴奋，笑着看完了这场处刑，跟随众人叫了几声之后，才随人群离去，去往了大造院的方向。

不久之后，暴雨便下起来了。

***********

哗啦啦的，初夏的暴雨在元帅府的屋檐下织起了水的帘子，中庭已经满是雨水。完颜希尹希尹站在大厅门外的廊道上看着这一片大雨，大雨中的山石和铜鼎。后方的厅堂当中，已经有一些人到了，这些皆是大同政治中枢的核心成员，银术可、拔离速、完颜撒八、高庆裔、韩企先、时立爱等等，不时有人来与他打招呼。

不多时，完颜宗翰龙行虎步，朝这边过来。这位如今在金国称得上一人之下万人之上的豪雄笑着跟希尹打了招呼，拍拍他的肩膀：“南方有言，仁者乐山，智者乐水，谷神好心情在这里看山水啊。”

希尹笑着拱拱手：“大帅也是好心情，不怕祸事将至么。”

“本帅坦坦荡荡，有何祸事可言！”

宗翰不在意地一摆手，随后与希尹相携而入。

落座之后，便有人为正事而开口了。

“陛下卧床，天会那边，宗辅、宗弼欲集结军队——”

“……图谋江南。”

第七六二章 血雨声声及天晚 豪云脉脉待图穷（中）

“陛下卧床，天会那边，宗辅、宗弼欲集结军队，图谋江南……据回报，阿卢补大人南下练兵，已经率大军迁往河北大营，宗磐、宗隽等人于析津府所练新军亦已做好战备，完颜昌大人昨天递过来了的军资要求，是去年的两倍，铁炮、弹药等物占大造院存量七成，催得很急，此事已得陛下用印……”

“催得急，怎么运走？”

“来人说，谷神大人去前年都扣下了宗弼大人的铁浮屠所用精铁……”

大雨倾盆，元帅府的房间里，随着众人的落座，首先响起的是完颜撒八的禀报声，高庆裔随后出声嗤笑，完颜撒八便也回以那边的说法。

虽说一年之计在于春，但北方雪融冰消较晚，再加上出现吴乞买中风的大事，这一年东西两边政权的协调到得这春夏之交还在持续，一方面是对外战略的敲定，另一方面，老皇帝中风意味着太子的上位将要成为大事。这段时日，明里暗里的博弈与站队都在进行，有关于南下的大战略，由于这些年年年都有人提，此时的非正式碰面，众人反倒显得随意。

“话也不能乱说，四皇子殿下性格强悍，乃是我金国之福。图谋南面，不是一天两天，今年若是真的成行，倒也不是坏事。”

“如此一来，我等当为其扫平中原之路。”

“去年在中原，黑旗蠢蠢欲动，田虎那一场大乱，我们压住了不曾动手，如今看来，到动一动的时候了，此等大功，也不能只交给西面几位殿下吧。”

房间里你一言我一语的，例如银术可等掌兵事者，则干脆说起了南下的出兵重点来。南征年年都议，关于这些想法，各人都是信手拈来，不过，在这随意谈笑的气氛中，每个人口中的话语，也都藏着些不清不楚的谨慎味道。宗翰召集众人过来，本非正式会议，只是面带笑容地听，一旁的完颜希尹则低眉垂目，等到这场面稍冷，方才伸手在桌子上敲了敲。

“出兵南下，如何收中原，从来就不是难事。齐，本就是我大金属国，刘豫不堪，把他收回来。只是中原地广，要收在手上，又不容易。陛下励精图治，休养十余年，我女真人数，始终增长不多，曾经说我女真不满万，满万不可敌，但是十多年来，小辈里耽于享乐，堕了我女真威名的又有多少。这些人你我家中都有，说过多次，要警惕了！”

希尹的目光扫过众人，在坐都是血海沙场里出来的老将，即便是汉人，也多有勇力，对此大点其头。希尹顿了顿：“正因我女真人不多，因此将治下之民分为五等，层层而治，方得稳固。治理先前辽国疆域，尚未显得捉襟见肘，然而若要吞中原，这些规矩就都要严格定起来，用起来了。中原辽阔，南人人口何止千万，真要从刘豫手中收回大权，这几年里，就得开始促人南迁。我女真人、渤海人、契丹人、汉人，至少需几十万、乃至百万人过去，方有效果。这些事情，原本还需等等，然而宗辅宗弼有大志，我等……也只能为其铺好路。”

他目光严肃，说到最后，看了一眼宗翰，众人也大都打量了宗翰一眼。高庆裔站起来拱手：“谷神说得有理。”

其余人便也多有表态。

宗翰看了看希尹，随后笑着拱了拱手：“谷神这是老成谋国之言。”望向周围，“也好，陛下卧病，时局不定，南征……劳民伤财，这个时候，做不做，近几天便要召集众军将讨论清楚。今天也是先叫大家来随便扯扯，看看想法。今天先不要走了，家里来了两个新厨娘，羊烤得好，过会一道用膳。我尚有军务，先去处理一下。”

他伸手招来管事，上茶点、歌舞，希尹站起来：“我也有些事情要做，晚膳便不用了。”

宗翰抬手：“我送希尹。”

宗翰身披大髦，豪迈魁梧，希尹也是身形刚健，只稍稍高些、瘦些。两人结伴而出，众人知道他们有话说，并不跟随上去。这一路而出，有管事在前方挥走了府中下人，两人穿过厅堂、长廊，反倒显得有些安静，他们如今已是天下权力最盛的数人之二，但是从贫弱时杀出来、胼手胝足的过命情谊，并未被这些权力冲淡太多。

一路上聊了些闲话，宗翰说起新请的厨娘：“渤海人，大苑熹送过来的，架子高、大脚板，在床上粗野得很，菜烧得一般，听说我要了她们，大苑熹高兴得很，赶快过来道谢。希尹你若有兴趣，我送一个给你。”

“大帅说笑了。”希尹摇了摇头，过得片刻，才道：“众将态度，大帅今日也看到了。人无害虎心，虎有伤人意，中原之事，大帅还得认真一些。”

“我女真男儿，何曾畏惧熊虎。”宗翰背负双手，并不在意，他走了几步，方才微微回头，“谷神，这些年南征北战，粘罕可曾恋栈权势？”

“大帅不曾恋栈权势。”

“只因我不必恋栈权势。”宗翰挥手，“我在，便是权势！”

大雨哗啦啦的响。

“当年你、我、阿骨打等人数千人起事，宗辅宗弼还不过黄口小儿。打了好多年了……”他目光严肃，说到这，稍稍叹了口气，又握了握拳头，“我答应阿骨打，看好女真一族，小儿辈懂些什么！没有这帅府，金国就要大乱，中原要大乱！我将中原拱手给他，他也吃不下去！”

“我便知大帅有此想法。”

“中原事小，落在旁人眼中，与小辈争权，丢人！”宗翰手猛地一挥，转身往前走，“若在十年前，我就大耳瓜子打死宗弼！”

他的声音里蕴着怒气。

自金国建立起，虽然纵横无敌，但遇上的最大问题，始终是女真的人口太少。许多的政策，也出自这一前提。

东西政治中心的出现，源自于此。巨大的疆域，统治阶层的缺少，若只以一个核心掌控，许多问题根本反应不过来，这个时候，宗翰的天纵之才与强势态度弥补了这一部分的缺陷，大帅府不仅掌管金国西面，也掌管着大量的对中原事务，看起来尾大不掉，但若非如此，以女真原始的政权，别说遥控中原，恐怕就连金国境内，都要动荡不宁。

而在此之外，金国如今的民族政策也是这些年里为弥补女真人的稀缺所设。在金国属地，一等民自然是女真人，二等人乃是曾经与女真交好的渤海人，这是唐时大祚荣所建立的王朝，后来被辽国所灭，以大光顕为首的一部分遗民抵抗契丹，试图复国，迁往高丽，另一部分则依旧受到契丹压迫，待到金国建国，对这些人进行了优待，那送厨娘给宗翰的大苑熹，便在如今金国贵族圈中的渤海交际红人。

这中间的第三等人，是如今被灭国却还算骁勇的契丹人。四等汉人，乃是曾经身处辽国境内的汉人居民，不过汉人聪明，有一部分在金国政权中混得还算不错，例如高庆裔、时立爱等，也算是颇受宗翰倚重的肱骨之臣。至于雁门关以南的中原人，对于金国而言，便不是汉人了，一般称之为南人，这是第五等人，在金国境内的，多是奴隶身份。

划分阶层，给予特权，如此一层层地往下管束，金国的政权方能维持，而一旦女真要正式收服中原、江南，这中间的难度又要倍增，纵然金国在吴乞买的统治下休养十载，女真人的数量，终究仍嫌不足。

而今吴乞买卧病，宗辅等人一方面进言削宗翰元帅府权力，另一方面，已经在秘密酝酿南征，这是要拿军功，为自己造势，想的是在吴乞买宾天之前压服元帅府。

元帅府想要应对，方法倒也简单，只是宗翰戎马一生，高傲无比，即便阿骨打在世，他也是仅次于对方的二号人物，如今被几个孩子挑衅，心中却愤怒得很。

一方面对方以小人之心度君子之腹，拿龌蹉的心思来猜度自己。

另一方面，几个孩子即便有再多动作——你又能奈何得了我！？

他被这些事情触了逆鳞，接下来对于属下的提醒，便始终有些沉默。希尹等人旁敲侧击，一方面是建言，让他选择最理智的应对，另一方面，也——只有希尹等几个最亲近的人——害怕这位大帅一怒之下做出过激的举动来。金国政权的交替，如今至少并非父传子，将来未必没有一些其它的可能，但越是如此，便越需谨慎——当然，这些则是完全不能说的事了。

如今交谈片刻，宗翰虽然生了些气，但在希尹面前，未尝不是一种表态，希尹笑了笑：“大帅心中有数就行，美人迟暮，英雄会老，小辈儿正值虎狼年纪……若是宗辅，他性情敦厚些，也就罢了，宗弼自幼多疑、刚愎自用，宗望去后，旁人难制。十年前我将他打得哇哇叫，十年后却不得不多心一些，将来有一天，你我会走，我们家中小辈，可能就要被他追着打了。”

“希尹你读书多，烦心也多，自己受吧。”宗翰笑笑，挥了挥手，“宗弼掀不起风浪来，不过他们既然要做事，我等又怎能不照看一些，我是老了，脾气有些大，该想通的还是想得通。”

这一番说话间，便已渐近帅府外围。希尹点了点头，说了几句闲聊的话，又微微有些犹豫：“其实，今日过来，尚有一件事情，要向大帅请罪。”

宗翰回过头来，希尹已经拱手躬身拜下去。宗翰目光严肃起来，伸手架住他：“出什么通天的大事了？”

“家中不靖，出了些要处理的事情，与大帅也有些关系……此时也正要去处理。”

宗翰认真地看了他片刻，洒然抬手：“你家中之事，自去处理了就是。你我何等情分，要来说这种话……与我有关？可是要处理些帅府的人？”

“那倒不用……”

“那你就去，本大帅日理万机，哪有空听你希尹家的家长里短。”

他送到府门处，道：“雨大，我不送了。”看希尹披上披风，挂起长剑，上了马车，拱手道别后，宗翰的目光才又严肃了片刻。

希尹的妻子是个汉人，这事在女真上层偶有议论，莫非做了什么事情如今事发了？那倒真是头疼。元帅完颜宗翰摇了摇头，转身朝府内走去。

**************

昏暗的光线里，大雨的声音淹没一切。

山洞里是潮湿和腐臭的气息，血腥味也在弥漫，伴着这场大雨，他从昏睡中醒过来，籍着微微的天光，他知道自己还没有死。

自十年前开始，死这件事情，变得比想象中艰难。

或许是因为十年前的那场刺杀，所有人都去了，唯有自己活了下来，因此，那些英雄们始终都伴随在自己身边，非要让自己这样的存活下去吧。

不过，倒也不止是自己一个人。这些年来，自己也曾听说过消息，当日刺杀粘罕，侥幸活下来的，尚有周宗师身边的那位福禄前辈，他从那场大战中带出了周宗师的头颅，后来他将头颅掩埋，埋葬的位置则在后来告诉了心魔宁毅，据说等到天下大定后，黑旗军便会将周宗师的埋骨之所公诸于世，让后人能得以祭奠。

此事不知真假，但这几年来，以那位心魔的心性和作风而言，他觉得对方不至于在这些事上说谎。纵然刺王杀驾为天下所忌，但即便是再恨那心魔的人，也不得不承认对方在某些方面，的确称得上顶天立地。

自己是不能及的，所以只能跑过来行匹夫之事了。

不知福禄前辈如今在哪，十年过去了，他是否又仍旧活在这世上。

他身上伤势纠缠，心情疲倦，胡思乱想了一阵，又想自己今后是不是不会死了，自己刺杀了粘罕两次，待到这次好了，便得去杀第三次。

留下性命连刺粘罕三次，这等壮举，得惊掉所有人的下巴！

正胡思乱想着，外头的雨声中，忽然有些细碎的声音响起。

史进握住了铜棍，勉力站起来，随后，却有人在洞外乱敲。

——是她？史进皱起眉头来。

然后那人慢慢地进来了。史进靠过去，手虚按在那人的脖子上，他未曾按实，因为对方乃是女子之身，但如果对方要起什么歹意，史进也能在瞬间拧断对方的脖子。

“……英、英雄……你真的在这。”女子先是一惊，随后镇定下来。

“你怎么找过来的？”

“小女子说过，要给英雄送药。”

这奇异的女子是他在第二次行刺的那日见到的，对方是汉人，戴着面纱，对于大同城外的环境极其熟悉，史进杀出城后，一路逃窜，后来被这女子找到，本欲杀人，但对方竟然给了他一些伤药，还指点了两处躲藏之地。史进信不过对方身份，拿走伤药后也极为谨慎地分辨过，却并未选择对方指点的藏身之所隐匿，想不到这过了两天，对方竟又找了过来。

“我本为武朝官宦之女，被掳来北方，后来得女真大人物救下，方能在此地生活。这些年来，我等也曾救下不少汉人奴隶，将他们送回南方。我知英雄信不过生人，然而你身受重伤，若不加以处理，必定难以熬过。这些伤药成色均好，配置简单，英雄行走江湖已久，想来有些心得，大可自己看后调配……”

那女子这次带来的，皆是金疮药原料，成色上好，鉴定也并不困难，史进让对方将各种药材吃了些，方才自行配比，敷药之际，女子不免说些大同内外的消息，又提了些建议。粘罕护卫森严，颇为难杀，与其冒险行刺，有这等身手还不如帮忙搜集情报，帮忙做些其它事情更有利于武朝等等。

史进听她聒噪一阵，问道：“黑旗？”

“小女子并非黑旗之人。”

那女子摇头，随后又说起藏匿之事，给史进指点了两处新的藏匿地点：“若英雄信不过我，将来怕也难以再见，若是英雄信得过小女子，再见之日我们再详谈其它。北地凶险，南来之人皆不易活，英雄珍重。”

这女子便起身离开，史进用了药物，心神稍定，见那女子渐渐消失在雨幕里，史进便要再度睡去。只是他出入杀场多年，即便再最放松的情况下，警惕心也从不曾放下，过得不久，外头林子里隐隐便有些不对起来。

史进披起树叶制成的伪装，离开了山洞，悄然潜行片刻，便见到搜索者漫山遍野的来了。

“贱人！”

他心中下意识地骂了一句，身形如水，没入漫天大雨中……

*************

大雨继续下，这初夏的傍晚，天黑得早，大同城郊的牢狱之中已经有了火把的光芒。

拷打正在进行，皮鞭飞在空中，每一下都要带起一片血肉，被绑在架子上的女人歇斯底里地惨叫、求饶。她原本的衣服已经被皮鞭抽成了布条，负责刑讯之人便干脆撕掉了她的衣裤，女子的身形姣好，在这等刑讯之中，**是常有之事，但至少在眼下，拷问者急于问出点什么来，并未把自己的**摆在首位。

他们偶尔停下拷打来询问对方话，女子便在大哭之中摇头，继续求饶，不过到得后来，便连求饶的力气都没有了。

门砰的被推开，高大的身影与前前后后的随行人员进来了，那身影披着黑色的斗篷，腰垮暗金长剑，步伐矫健，牢房中的拷打者便连忙跪下行礼。

“官府捕头留下，不相干的人出去！”看着前方女子带血的身躯，完颜希尹手一挥，遣走了身边大量的随从。拷问者留下了，先前在城内监刑，负责此次刺杀案的满都达鲁与其余几名捕头也都留下了，半跪在后方看着这一切。

完颜希尹看了那女子片刻，才缓缓走上前去：“秋荷……伍秋荷，你本是武朝开封府尹的亲侄女，来了金国，被夫人救下，让你能够避开外间险恶之事，完颜希尹是女真人，你心中不敬我，我也可以容忍，但你若还有半分良心，我且问你……我夫人待你如何？她可有亏待过你一分半点？”

那名叫伍秋荷的女子原本乃是希尹妻子陈文君的侍女，这些年来，希尹与陈文君感情深厚，与这伍秋荷自然也是每日里见面。此时伍秋荷口中淌着鲜血，摇了摇头：“没……没有亏待……”

“那你为何做下这等事情？”希尹一字一顿，“私通行刺大帅的刺客，你可知道，此举会给我……带来多少麻烦！？”

伍秋荷怔怔地看了希尹一阵，她张着带血的嘴，忽然发出一声沙哑的笑声来：“不、不关夫人的事……”

她说完这句，顿了顿，然后道：“我、我招了、招了……是……是高庆裔高大人……”

“你闭嘴——”高庆裔三个字一出，希尹陡然开口，声音如雷霆暴喝，要打断她的话。

女子的声音夹杂在中间：“……他怜我爱我，说杀了大帅，他就能成大帅，能娶……”

“贱人——”

“大人不可——”

这一刻，满都达鲁身边的副手下意识的喊出了声，满都达鲁伸手过去掐住了对方的脖子，将副手的声音掐断在嘴边。牢房中火光摇曳，希尹锵的一声拔出长剑，一剑斩下。

鲜血扑开，火光晃动了一阵，腥味弥漫开来。

那伍秋荷便死得不能再死了。

“葬了她！”希尹提着染血的长剑，转身离开。

待到对方远离了这边，满都达鲁等人站起来，他才悄然放开了副手的脖子，一众捕快看着房间里的尸体，各自都有些无言。

“大、大人……”

“这女人很聪明，她知道自己说出高大人的名字，就再也活不了了。”满都达鲁皱着眉头低声说道，“何况，你又岂能知道谷神大人愿不愿意让她活着。大人物的事情，别参和太多，怕你没个好死。行了，叫人收尸吧……”

外头，大雨中的搜山还在进行，或许是因为下午天罗地网的搜捕未果，负责带队的几个统领间起了矛盾，小小地吵了一架。远处的一处谷地间，早已被大雨淋透全身的汤敏杰蹲在地上，看着不远处泥泞里倒下的人影和棍子。

“陈文君、伍秋荷……真行，你们还真是地头蛇，这都能找到人……”他口中低喃了一句，“可惜让我占了个便宜……”

早些年间，黑旗在北地的情报网络，便在卢延年、卢明坊父子等人的努力下建立起来。卢延年去世后，卢明坊与陈文君搭上关系，北地情报网的发展才真正顺利起来。不过，陈文君最初乃是密侦司中最机密也最高级的线人，秦嗣源去世，宁毅弑君，陈文君虽然也帮助黑旗，但两边的利益，其实还是分开的，作为武朝人，陈文君倾向的是整个汉人的大团体，双方的来往，始终是合作模式，而并非一体的系统。

这也是汤敏杰称呼陈文君与她麾下小喽啰伍秋荷作“地头蛇”的原因。

“傻逼。”回头有机会了，要嘲笑伍秋荷一下。

他这样想了想。

这个时候，伍秋荷已经被埋在黑暗的土壤下了。

第七六三章 血雨声声及天晚 豪云脉脉待图穷（下）

自这日清晨开始，天气便闷得不对劲，隔壁院子里的懒猫不断地叫，像是要出些什么事情。

下午大雨倾盆，像是将整片天地关在了笼子里。伍秋荷出去了，夏芳与也不在，陈文君在房间里绣花，两个儿子过来请了安，之后她的手指被连轧了两下，她放在嘴里吮了吮。出了些血。

绣花难免被针扎，只是陈文君这技艺操持了几十年，类似的事，也有许久未有了。

临近晚膳时，秋荷、芳与两个丫鬟也未有回来，于是陈文君便知道是出事了。

希尹进屋时，针线穿过布团，正绘出半只鸳鸯，外头的雨大，雷声轰隆，陈文君便过去，给夫君换下斗篷，染血的长剑，就放在一边的桌子上。

“今天天气怪。”希尹也淋了几滴雨，此时擦了擦额头，陈文君挂上斗篷，打量着他全身上下：“老爷没淋湿吧？”

“没事。”希尹坐下，看着外面的雨，过得片刻，他说道：“我杀了秋荷。”然后伸手接过陈文君端来的茶盏。

陈文君怔了怔，望向那把长剑，希尹将茶盏放到嘴边，然后叹了口气，又放下：“你们……做得不聪明。”顿了顿，又道，“做过了。”

“老爷……”

房间里沉默片刻，希尹目光严肃：“这些年，凭着府上的关系，你们送往南面、西面的汉奴，有数的是三千五百余人……”

“老爷知道了……”

陈文君扶着桌子跪了下去，双膝还未及地，希尹站起来，也顺势抬着她的手将她扶起来。

“这是万家生佛的好事，他们若真能归于南方，是要给你立长生牌位的。你是我的夫人，也是汉人，知书达理，心地良善，做这些事情，并不奇怪，我也不怪你。有我在，无人能给你治罪。”

希尹说得淡然而又随意，一面说着，一面牵着妻子的手，走向门外。

这是阁楼二楼的廊道，房檐下的灯笼已经都亮起来，顺着这片大雨，能看见延绵的、亮着光芒的院落。希尹在西京是声势仅次于宗翰之人，眼前的也都是这权势带来的一切。

“自与黑旗交战之后，我改黑旗的情报手段为己用，只在大同境内的事情，哪里瞒得过我。你花钱赎买汉人，救去南方之事，不仅是我，恐怕连大帅都瞒不过，从南面掳来的汉人何止百万，你是我的妻子，想要如何那就如何，又不是不给钱，这事情面对着大帅，我也能说过。然而这一次……刺杀大帅的刺客，你也去沾手，是要出大事的。愚蠢！”

他的话说到最后，才终于吐出严厉的词句来，看了陈文君一眼，又叹了口气：“夫人，你是聪明人，只是……秋荷一介女流，你从官宦子女中救下她，一腔热血而已，你以为她能经得起拷打吗。她被盯上，我便只是杀了她，芳与也不能再留了，我请管家给了她一些钱，送她南归……这些年来，你是汉人，我是女真，两国交战，我知你心中痛苦，可天下之事便是如此，汉人气数尽了，女真人要起来，只能如此去做，你我都阻不了这天下的大潮，可你我夫妻……毕竟是走到一起了。你我都这个年纪，白头发都起来了，便不考虑分开了吧。”

陈文君的眼泪便流下来了。

他们两人早年相识，在一起时金国都还没有，到得如今，希尹已年过五十，陈文君也已快五十的年纪了，白发渐生，纵然有诸多事情横亘于两人之间，但仅就夫妻情谊而言，确实是相携相守、情深意重。

“德重与有仪今日过来了吧？”看着那雨幕，希尹问道。

完颜德重、完颜有仪，是他们的两个儿子。

陈文君点了点头。

“什么繁华权势，这些都是假的，可这些小孩子，不是假的。救人归救人，为德重和有仪想想。我与大帅之间，难起猜忌，可也怕起猜忌，就如同我们与东边一样。当年征战天下，没那么多弯弯道道，没有那么多猜忌试探，那时候对的是外人。如今治天下，对的都是里头的自己人，很多事情，难说不怕，这次陛下卧床，不是好事情，都要小心些。”

“老爷往常……不怕这些。”

“权位相继，夺嫡之险，自古都是最凶之事，先帝传位陛下时，金国方有，我等自山中出来，彼此生死之交，没什么好说的。到开枝散叶，第二代第三代，能够当家的人就太多了。圣人都说，君子之泽五世而斩，不斩也难以维系，如今两边已不是当初那等关系了……陛下卧病之后，宗辅宗弼一方面削西面之权，一方面……意图南下，将来借大势逼大帅知难而退，大帅乃傲岸之人，对于此事，便有所轻忽。”

希尹伸出手，朝前方划了划：“这些都是虚妄，可若有一日，这些没有了，你我，德重、有仪，也难以身免。权力如猛虎，骑上了虎背，想要下去便不易。夫人饱读诗书，于这些事情，也该懂的。”

大雨哗啦啦的下，在廊道上看了一阵，希尹叹了口气：“金国方立时，将治下之民分为数等，我原是不同意的，然而我女真人少，不如此划分，天下必将再次大乱，此为权宜之计。可这些时日以来，我也一直担忧，将来天下真定了，也仍将民众分为五六七八等，我自幼读书，此等国家，则难有长久者，第一代臣民不服，只能压制，对于新生之民，则可以教化了，此为我金国不得不行之政策，异日若真的天下有定，我必将竭尽全力，使其实现。这是夫人的心结，然则为夫也只能做到这里，这一直是为夫感到愧疚的事情。”

“不要危害到金国的根本，不要再惦记这等刺客，纵然他是汉人英雄，你终究嫁了我，只能受如此委屈，徐徐图之。但除此之外……”希尹轻轻挥了挥手，“希尹的妻子想要做什么，就去做吧，大金境内，一些闲言碎语，我还是能为你挡得住的。”

“这些年来这边，都是秋荷为我端茶倒水，今日杀她，我很难过。过些日子，会为她建个坟冢，但她既然涉及此事，我也没有对不住她的地方。”他拍了拍妻子的手，“我先去处理政务，晚些来睡，你……还是尽量早些休息。”

他与文君告辞，转身离开了，陈文君眼中流着泪水，回到房间里，拿起那柄染血的长剑。这是希尹一贯的佩剑“辕王”，剑身宽而长，通体暗金色，随他南征北战多年，上头也有着许多的细小划痕和缺口，陈文君将它拿到栏杆边，就着这大雨冲刷着血迹。很快，那血迹在雨中消没无形，女人持着剑，在那栏杆边上久久的站立着。

过了两日，宗辅、宗弼将南侵的消息，通过秘密的渠道被传了出去。

***********

“宗辅宗弼要打江南，宗翰会没有动作，你唬我。”暗处的小窝棚里汤敏杰低声地笑了笑，然后看着卢明坊，目光稍稍严肃了些，“陈文君传出来的确切消息？这次传位，主要搞外斗？”

“南侵的可能性，本来就大。去年田虎的事变，女真这里居然能压住火气，就透着他们要算总账的想法。问题在于细节，从哪里打，怎么打。”卢明坊低声道，“陈文君透消息给武朝的探子，她是想要武朝早作准备。同时我看她的意思，这个消息似乎是希尹故意透露的。”

“‘喂，周雍，宗辅宗弼要去拿你的人头了，我们不是朋友，但还是先提醒你一声，你一定要挡住他们啊。’是这么个意思吧。”汤敏杰笑得灿烂，“搂草打兔子，反正也是顺手……我看希尹的性子，这可能也是他做到的极限了。不过苍蝇不叮无缝的蛋，既然他做得出，我们也可以搂草打兔子，顺便去宗弼面前透点消息，就说谷神大人私底下往外放军情？”

卢明坊摇了摇头：“先不说有没有用。谷神若在风口浪尖，陈文君才会是首当其冲的那个，她太明显了。北上之时，老师叮嘱过，凡有大事，优先保陈文君。”

“嗯。”汤敏杰点了点头，不再做此提议，沉默片刻后方道，“三军未动粮草先行，虽然女真早有南征计划，但吴乞买中风来得突然，毕竟越千里而击江南，当还有些许时间，不管怎么样，消息先传回去……大造院的事情，也快了。”

“那位八臂龙王如何了？”

“在恢复，真是命大，但他不是会听劝的人，这次我有些冒险了。”

“人各有际遇，天下如此境况，也难免他心灰意冷。不过既然老师看重他，方承业也提到他，就当举手之劳吧。”卢明坊说着，“以他的性情和武艺，刺杀身死太可惜了，回到中原，本该有更多的作为。”

“嗯，我会试着……继续劝劝他的。”汤敏杰扯动嘴角，笑了笑。

南方和登县，课堂之上人声喧嚣，宁毅站在窗户外头，听着几十名年轻班、排长、参谋的议论声。这是一个小小的兴趣班，爱动脑子的底层军官都可以参与进来，由总参谋部的“军师”们带着，推演各种战略战术，推演得到的经验，可以回去教给麾下的士兵，若是战略推演有章法、准确度高的，还会被一一记录，有机会进入华夏军上层的参谋体系。

由于黑旗军消息灵通，四月里，金帝吴乞买中风的消息已经传了过来，有关于吴乞买中风后，金国局势的猜测、推演，华夏军的机会和应对方略等等等等，最近在三县已经被人议论了无数次。

毫无疑问，敌人既然倒霉，接下来就是自己的机会。在如今的天下，华夏军是独得硬抗女真荣誉的军队，在山窝窝里憋了几年，宁毅归来之后，又逢这样的消息，对于军队上层推测的“女真极可能南下”的消息，已经传遍所有人的耳朵。众人摩拳擦掌，军心之振奋，不在话下。

当然，眼下还只在嘴炮期，距离真的跟女真人短兵相接，还有一段时日，大伙儿才能尽情振奋，若战争真压到眼前，压迫和紧张感，终究还是会有的。

宁毅与随行的几人只是路过，听了一阵，便赶着去往情报部的办公所在，类似的推演，最近在参谋部、情报部也是进行了许多遍——而有关女真南征的应对和后手，更是在这些年里经过了反复推测和计算的。

和登三县，气氛祥和而又昂扬，总情报部里的核心部分，早已经是紧张一片了，在经过一些会议与讨论后，有数支队伍，已经或明或暗地开始了北上的旅程，明面里的自然是早已预定好的一些商队，暗地里，一部分的后手便要在某些特殊的条件下被发动起来。

大同，在经过几次的聚集和讨论后，便加强了在金国政坛内部的运作，对外，并不见太大的动静。至于大齐在年初派往北面，请求金国出兵的使者，则在因为吴乞买病倒而变得混乱又微妙的气氛中，无功而返，灰溜溜的南下了。

为了保护他的南下，路过大同时，希尹还特意给他安排了一队护卫。

这队护卫肩负了隐秘而严肃的使命。

“……这件事情传出，黑旗必然从中作梗……抵达汴梁，先去求见驻守汴梁的阿里刮大人，他的九千精兵足以封城，然后……护送刘豫陛下北上，不可有失……”

交锋其实已经在看不见的地方展开。

同样的四月底，宗辅宗弼可惜侵江南、灭武朝的消息，传入临安。一部分人开始慌乱起来。

半个多月以后，真正的棋手交击互刺的手段，在水底卷起层层暗涌，终于短暂地扑出水面，化作实体，又在那惊鸿一瞥之后，消散开去……

第七六四章 双锋（上）

春寒时节过后，隐隐作痛的身体终于不再抗议了。

临安的夏天多雨而炎热，是李频平素最好过的一段时间了，在太原守城时的旧伤不再发作，白日里往来会客、教书读书，也因为这天气得到了不少便利。在明堂的院子里，他时常与一群学生、好友讨论，直至深夜，甚至也有通宵达旦的时候。在临安的这段时间，也可能算是他过得最为踏实的一段人生。

在武朝的文坛乃至政坛，如今的李频，是个复杂而又古怪的存在。

李频在年轻之时，倒也算得上是名动一地的天纵之才，以江宁的风流富庶，此地众人口中的第一才子，放在京城，也算得上是出类拔萃的青年才俊了。

当然，底层人们口中的说法，停留在这些人口中，对于这个时代的真正掌权者，弄潮儿来说，什么诗文风流，第一才俊，也都只是个起步的花名。李频虽有才名，但最初的那段时间，官运不济，走错了门路，不久之后，这名头也就仅仅是个说法了。

他进入政坛，源于秦嗣源的青睐，不过在那段时间里，也并不能说就进入了秦系核心的圈子。后来他与秦绍和守太原，秦绍和身死，他伤重而回。秦嗣源去后，宁毅弑君，李频便一直处于了一个尴尬的位置里。弑君固然是大逆不道，但对于秦嗣源的死，众人私底下则多少有些同情，而若论及太原……当时选择沉默又或是旁观的众人说起来，则多多少少都能肯定秦绍和的节烈。

李频深陷太原，一身伤病，在最初那段混乱的时日里，方得自保，但朝堂上下，对他的态度，也都冷淡起来。

靖平之耻，千万人流离失所。李频本是文官，却在暗地里接下了任务，去杀宁毅，上头所想的，是以“废物利用”般的态度将他发配到死地里。

李频最终与宁毅决裂，中原的大混乱中，他一介书生的身份，随着众流民南下，又经历了搜山检海。此时周雍上位，周佩、君武两姐弟有了权势，本该是重用他的时候了，然而李频却放弃了继续入朝为官的想法。他创建明堂书院，又开了印书作坊，每日里发放“报纸”，出些印刷的小故事册子，与众人坐而论道，解四书五经，却不多涉足官场了。

众人于是“明白”，这是要养望了。

在众多的过往历史中，读书人胸有大才，不愿为琐碎的事务小官，于是先养名望，待到将来，一步登天，为相做宰，不失为一条路子。李频入仕源自秦嗣源，成名却源于他与宁毅的决裂，但由于宁毅当日的态度和他交给李频的几本书，这名气毕竟还是实打实地起来了。在此时的南武，能够有一个这样的宁毅的“宿敌”，并不是一件坏事，在公在私，周佩、君武两姐弟也相对认可他，亦在背后推波助澜，助其声势。

当然，至于李频真实的想法和意图，愿意看的不多，能看懂的，也就更加的少了。

如此这般，地处临安西北偏僻之所的明堂院子，这几年里，成为了武朝文坛的核心之所在，来来往往的文人学子上得门来，或贡献智慧，或与其辩难，希望能藉此一举成名，也有另外一些意图的，偶尔过来：这是欲去西北除魔的勇烈机智之士，见国家危亡，挺身而出、投笔从戎，这些书生们家境多富裕，带着会武的随从，豪勇的家丁，欲从武朝祸端的根源开始清理、拨乱反正，于是在临行前，来到这里，向李频询问有关于那位大敌的讯息，是谓知己知彼，百战不殆。

这些人，在今年年初，开始变得多了起来。

对于这些人，李频也都会做出尽量客气的招待，然后艰难地……将自己的一些想法说给他们去听……

“……位于西南边，宁毅如今的势力，主要分为三股……核心处是和登、布莱三县，另有秦绍谦屯兵吐蕃，此为黑旗精锐核心所在；三者，苗疆蓝寰侗，这附近的苗人原本乃是霸刀一系，天南霸刀庄，又是方腊起义后残留一部，自方百花等人死去后，这霸刀庄便一直在收拢方腊乱匪，后来聚成一股力量……”

“无耻！这宁毅做下大逆之事以前，还曾标榜他于平方腊一事建有大功！如今看来，真是无耻之尤！”

阳光穿过树叶落下来，坐在院子里的，面目端正的年轻人名叫秦征，乃是福州一带的秦氏子弟。秦家乃是当地大族，书香世家，秦征在家中非长子，自幼习武如今也有一番成就，这一次，亦是要去西南杀贼，来到李频这里问询的。

“是的。”李频喝一口茶，点了点头，“宁毅此人，心机深沉，许多事情，都有他的多年布局。要说黑旗势力，这三处实地还不是主要的，撇开这三处的精兵，真正令黑旗战而能胜的，乃是它这些年来无孔不入的情报系统。这些系统最初是令他在与绿林人的争锋中占了大便宜，就如同早些年在汴梁之时……”

“无耻！”

李频说起早些年宁毅与绿林人作对时的种种事情，秦征听得布阵，便忍不住破口骂一句，李频也就点点头，继续说。

“这些年来，想要诛杀宁毅的绿林人士众多，即便在宁毅失踪的两年里，似秦贤弟这等义士，或文或武相继去西北的，也是不少。然而，最初的时候大家基于义愤，沟通不足，与当初的绿林人，遭遇也都差不多。还未到和登，自己人起了内讧的多有，又或是才到地方，便发现对方早有预备，自己一行早被盯上。这期间，有人铩羽而归，有人心灰意冷，也有人……因此身死，一言难尽……”

“无耻！魔头该杀！”

“是啊。”李频点头，“不过，读书之人终究不像莽夫，几年的时间下来，众人痛定思痛，也有其中的佼佼者，找到了与其对抗的方法。这期间，杭州龙家的龙其非、岭南李显农等人，也曾真正威胁到黑旗的存亡。像龙其飞，就曾经亲入和登，与黑旗众人论辩，面斥众人之非。他口才了得，黑旗众人是相当难堪的，后来他游说各地，曾经联合数州官兵，欲求剿灭黑旗，当时声势极隆，然而黑旗从中作梗，以死士入城劝战，最终功亏一篑。”

“至于李显农，他的着手点，乃是西南尼族。小凉山乃尼族聚居之地，此地尼族民风剽悍，性情极为野蛮，他们常年居住在我武朝与大理的边境之处，外人难管，但总的来说，多数尼族仍旧倾向于我武朝。李显农于尼族各部游说，令这些人出兵攻打和登，私下里也曾想刺杀宁毅妻妾，令其现出底牌，后来小凉山中几个尼族部落互相征伐，挑头的一族几被全灭。此事对外说是内讧，实则是黑旗动手。负责此事的乃是宁毅手下名叫汤敏杰的爪牙，心狠手辣，行事极为歹毒，秦贤弟若去西南，便得当心此人。”

“哼，罪该杀！”秦征便又哼了一句。

“黑旗于小凉山一地声势大，二十万人聚集，非匹夫之勇能敌。尼族内讧之事后，李显农被那汤敏杰追杀，据说差点祸及家人，但总算得众人相帮，得以无事。秦贤弟若去那边，也不妨与李显农、龙其非等众人联络，其中有许多经验想法，可以参考。”

“有这些义士所在，秦某怎能不去拜见。”秦征点头，过得片刻，却道，“其实，李先生在此地不出门，便能知这等大事，为何不去西南，共襄盛举？那魔头倒行逆施，乃是我武朝祸乱之因，若李先生能去西南，除此魔头，必定名动天下，在小弟想来，以李先生的名望，若是能去，西南众义士，也必以先生马首是瞻……”

他这话说完，还不待李频回答，又道：“我知先生当初于西北，已有一次刺杀魔头的经历，莫不是因此气馁？恕小弟直言，此等为国为民之大事，一次失败有何气馁的，自当一而再，再而三，直至成事……哦，小弟孟浪，还请先生恕罪。”

听他心直口快地说完这些，李频笑了笑，微微拱手：“此事谢过秦贤弟的开导，西北之事，于我的确是一番心病。只是那件事后，我也曾反复想过，杀了宁毅，我等便能打败女真人吗？我等与黑旗军的区别，到底在哪里。黑旗发展到如今，零零总总加起来，不过二三十万人，却已真正的名震天下，为何我武朝富有四海，却会被女真人打得狼狈南退……”

“哎，李先生。”秦征打断了他的说话，“我武朝不过一时势弱，国难当头，始有英雄出世，秦某有信心，今上振奋、痛定思痛，武朝上下一心，来日必能打败女真，收复中原。只是凡事有道，我武朝之颓败，始自那魔头弑君，欲振奋武朝，此等魔头不死，我武朝便始终如鲠在喉，难言奋起，因此，小弟认为，败女真前，势必要先擒宁毅，杀之祭旗，上告于天，如此天道方能再次护佑我武朝！”

李频沉默了片刻，也只能笑着点了点头：“贤弟高见，愚兄当加以深思。不过，也有些事情，在我看来，是如今可以去做的……宁毅虽然狡诈奸猾，但于人心人性极懂，他以众多法子教化麾下众人，哪怕对于下头的士兵，亦有众多的会议与课程，向他们灌输……为其自身而战的想法，如此激发出士气，方能打出骄人战绩来。然则他的这些说法，其实是有问题的，纵然激发起人心中血性，将来亦难以以之治国，令人人自主的想法，绝非一些口号可以办到，就算看似喊得狂热，打得厉害，将来有一天，也势必会土崩瓦解……”

“那魔头逆天下大势而行，决不能长久！”秦征道。

“可是，这等教化世人的手段、方法，却未必不可取。”李频说道，“我儒家之道，希望将来有一天，人人皆能懂理，成为君子。圣人微言大义，教化了一些人，可微言大义，毕竟难于理解，若永远都求此微言大义之美，那便始终会有许多人，难以抵达大道。我在西北，见过黑旗军中士兵，后来跟随众多难民流离，也曾真正地看到过这些人的样子，愚夫愚妇，农人、下九流的汉子，那些见了人一句话都说不出来的木讷之辈，我心中便想，是否能有方法，令得这些人，多少懂一些道理呢？”

“宁毅那边，至少有一条是对的：格物之法，可使天下物资饱满丰盈，细细钻研其中规律，造纸、印刷之法，大有可为，那么，首先的一条，当使天下人，能够读书识字……”

“此事自是善莫大焉，不过我看也未必是那魔头所创。”

“……若能读书识字，纸张丰足，接下来，又有一个问题，圣人微言大义，普通人只是识字，不能解其义。这中间，能否有更加便利的方法，使人们明白其中的道理，这也是黑旗军中所用的一个法子，宁毅称之为‘白话文’，将纸上所写语言，与我等口中说法一般表达，如此一来，众人当能轻易看懂……我在明堂书社中印刷那些话本故事，与说书口吻一般无二，将来便可用之注释典籍，详述道理。”

“岂能如此！”秦征瞪大了眼睛，“话本故事，不过……不过游戏之作，圣人之言，微言大义，却是……却是不可有丝毫偏差的！详述细解，解到如说话一般……不可，不可如此啊！”

“为何不可？”

那秦征毕竟是有些本领的，脑中紊乱片刻：“譬如，譬如我等说话，今日，在此地，说此事，这些事情都是能确定的。此时我等引用圣人之言，圣人之言，便对应了我等所说的具体意思。可是圣人之言，它乃是大意，无处不可用，你今日解得细了，普通人看了，不能分辨，便以为那微言大义，只是用于此处，那大义便被消减。怎能做此等事情！”

“秦贤弟所言极是，然而我想，如此入手，也并无不可……”

“不可，自然不可……”

“在我等想来，可先以故事，尽量解其含义，可多做比喻、陈述……秦贤弟，此事终究是要做的，而且迫在眉睫，不得不做……”

秦征便只是摇头，此时的教与学，多以读书、背诵为主，学生便有疑问，能够直接以话语对圣人之言做细解的老师也不多，只因四书等著作中，讲述的道理往往不小，理解了基本的意思后，要理解其中的思维逻辑，又要令孩童或是年轻人真正理解，往往做不到，许多时候让孩童背诵，配合人生感悟某一日方能明白。让人背书的老师众多，直接说“这里就是某某意思，你给我背下来”的老师则是一个都没有。

秦征自幼受这等教育，在家中教授子弟时也都心存敬畏，他辩才不行，此时只觉得李频离经叛道，不可理喻。他原本以为李频居住于此乃是养望，却不料今日来听到对方说出这样一番话来，思绪顿时便混乱起来，不知怎么看待眼前的这位“大儒”。

李频将心中所想一五一十地说了片刻。他曾经见到黑旗军的启蒙，那种说着“人人有责”，喊着口号，激发热血的方式，主要是用来打仗的工具，距离真正的人人负起责任还差得远，但不失为一个开始。他与宁毅决裂后冥思苦想，最终发现，真正的儒家之道，终究是要求真务实地令每一个人都懂理——除此之外，便再也没有其它的东西了。其它一切皆为虚妄。

于是他学了宁毅的格物，是为了让世人都能读书，读书之后，如何能让人真正的明理，那就让叙述简化，将道理用故事、用比喻去真正融入到人的心里。宁毅的手法只是煽动，而自己便要讲真正的大道，只是要讲到所有人都能听懂——即便暂时做不到，但只要能前行一步，那也是前进了。

这些事情，可以一步一步地解决。普及了书本，简化了叙述，接下来，自然会有更生动的表达，更好的故事，只要以传递道理为原则，不断突破，终究有一天，儒家之道会因此实现。

这些时日里，对于明堂的多次论道，李频都曾让人记叙，以白话的文字结册出版，除白话外，也会有一版供儒生看的书面文。众人见白话文如普通人的口语一般，只以为李频跟那宁毅学了务实煽动之法，在普通平民中求名养望，有时候还暗自嗤笑，这为了名气，真是挖空了心思。却哪里知道，这一版本才是李频真正的大道。

李频说了这些事情，又将自己这些年的所知所见说了些。秦征心中气闷，听得便不爽起来，过了一阵起身告辞，他的名气毕竟不大，此时想法与李频相左，终究不好开口指责太多，也怕自己口才不行，辩不过对方成了笑柄，只在临走时道：“李先生这样，莫非便能打败那宁毅了？”李频只是默然，然后摇头。

“那莫非能打败女真人？”

“需积多年之功……然而却是百年、千年的大道……”

李频的说法，怎样听起来都像是在狡辩。

秦征心中不屑，离了明堂后，吐了口唾沫在街上：“什么李德新，沽名钓誉，我看他分明是在西北就怕了那宁魔头，唧唧歪歪找些借口，什么大道，我呸……斯文败类！真正的败类！”

他这话是与他身边随从说的，说完后又道：“哼，看他这般做派口口声声黑旗如何做，我看他……莫不是由那宁魔头派来的反间？也难怪这些年那黑旗军消息如此灵通，不行，我等去到西南，不能再按之前所想的行事，也得提醒一下西南的义士，其中或许有诈……”

如此嘟嘟囔囔地前行，旁边一道身影撞将过来，秦征竟然未有反应过来，与那人一碰，蹬蹬蹬的退后几步，差点摔倒在路边的臭水沟里。他拿住身形抬头一看，对面是一队十余人的江湖汉子，身着短打带着斗笠，一看便不怎么好惹。方才撞他那名大汉望他一眼：“看什么看？小白脸，找打？”一面说着，径直前行。

方才那一撞，秦征已知对方武艺高强，他虽然年轻气盛意气风发，但绿林争杀手段激烈，他想要去杀掉宁毅成名，对于随随便便在街头与莽夫放对被杀掉却并没有兴趣，此时迟疑了片刻，倒是就此怂了。

他自知自己与随行的手下或许打不过这帮人，但对于杀掉宁魔头倒并不担心，一来那是必须要做的，二来，真要杀人，首重的也并非武艺而是计策。心中骂了几遍绿林草莽粗鲁无行，难怪被心魔屠杀如斩草。回去客栈准备启程事宜了。

这边，李频送走了秦征，开始回到书房写注解论语的小故事。这些年来，来到明堂的书生众多，他的话也说了许多遍，这些书生有些听得懵懂，有些愤然离开，有些当场发飙与其决裂，都是常事了。生存在儒家光辉中的人们看不到宁毅所行之事的可怕，也体会不到李频心中的绝望。那高高在上的学问，无法进入到每一个人的心里，当宁毅掌握了与普通民众沟通的法子，如果这些学问不能够走下来，它会真的被砸掉的。

自仓颉造字，语言、文字的存在目的就是为了传递人的经验，所以，一切阻其传递的节枝，都是缺陷，一切利于传递的革新，都是进步。

李德新知道自己已经走到了离经叛道的路上，他每一天都只能这样的说服自己。

我或许打不过宁立恒，但唯有这条离经叛道的路……或许是对的。

才在心中说服了自己一次，下人来报，铁天鹰铁帮主来了。

自从西北的几次合作开始，李频与铁天鹰之间的友谊，倒是从未断过。

西北执行，李频在小苍河与宁毅决裂，铁天鹰则在宁毅的手段中感到了绝望，他不再想与黑旗军作对，却在李频“该给天下人活路”的哭喊中多少感受到了一丝悲悯，离开西北后两人分道扬镳，铁天鹰就此离开了刑部，等到李频在临安立足下来，铁天鹰再度出现在李频面前时，已经成了绿林中漕河帮的帮主。

简而言之，他带领着京杭大运河沿岸的一帮难民，干起了黑道，一方面帮助着北方流民的南下，一方面从北面打听到消息，往南面传递。

此时中原已经是大齐属地，各路军阀阻止着难民的南下，封锁南北——话是这样说，但各个地方如今终究还是当初的汉人组成，有人的地方，便有明暗两道。铁天鹰在汴梁为总捕，经营多年，此时拉起队伍来，南北渗透，仍旧不是难事。

在刑部为官多年，他见惯了各种各样的丑恶事情，对于武朝官场，其实早已厌倦。天下大乱，离开六扇门后，他也不愿意再受朝廷的节制，但对于李频，却终究心存尊敬。

周佩、君武掌权后，重启密侦司，由成舟海、闻人不二等人负责，刺探着北面的各种讯息，李频身后的漕河帮，则由于有铁天鹰的坐镇，成了同样灵通的消息来源。

虽然这些年来，在学问、大道之争上，李频心中一直有着绝望的阴影，但在学问之外，与宁毅对抗过的名头带来的未必只有清名，此时站在李频身后的，其实也有着数个大家族的倾力支持，最后一位建立密侦司的大儒左端佑在去世之前，就曾与李频有过多次的来往，而且是摆明车马站出来为李频站台，老人生前虽然已经开始理解宁毅，却也将他一声的名气化为养分，传递给了值得扶持的后辈。若非有这些背景，即便李频与宁毅决裂的事迹说得有多么传奇，他此时也已经被整个儒学界生吞活剥了。

当然，这些力量，在黑旗军那绝对的强大之前，又没有多少的意义。

“跟你来往的不是好人！”院子里，铁天鹰已经大步走了进来，“一从这里出去，在街上唧唧歪歪地说你坏话！老子看不过，教训过他了！”

“常有之事，铁帮主何须大惊小怪。”李频笑着迎接他。

“来干什么的？”

“赴西南杀宁魔头，近来此等义士很多。”李频笑笑，“往来辛苦了，中原状况如何？”

“连杯茶都没有，就问我要做的事情，李德新，你这么对待朋友？”

“是我的错，是我的错，铁帮主坐下喝茶。”李频从善如流，连连道歉。

铁天鹰坐下来，拿上了茶，神情才渐渐严肃起来：“饿鬼闹得厉害。”

他说完这句，喝一口茶：“拱州、滑州、曹州等地，闹翻天了。春日里还未闹到这幅样子，春耕之后，王狮童才指挥饿鬼发动进攻，所到之处，城镇付之一炬，良田尽毁，附近存粮被吃光，幸存百姓不得已被卷入饿鬼队伍当中，大批饥民、难民四散，一度波及汴梁……但刘豫没有余粮赈灾，这些人随后又变成了饿鬼。”

李频张了张嘴：“大齐……军队呢？可有屠戮饥民？”

铁天鹰摇了摇头，低沉了声音：“已经不是那回事了，拱州等地出了兵，王狮童遣饥民上阵，都饿着肚子，身无长物，武器都没有几根……去年在江北，饿鬼大军被田虎军队打散，还算拖家带口，一触即溃。但今年……对着冲过来的大齐军队，德新你知道怎么样……他们他娘的不怕死。”

铁天鹰顿了顿：“娘的，什么都没有……只有不怕死。”

“所以……”李频觉得口中有些干，他的眼前已经开始想到什么了。

“所以，五千人马朝五万人杀过去，然后……被吃了……”

李频是跟随这流民走过的，这些人多数时间沉默、软弱，被屠杀时也不敢反抗，倒下了就那样死去，可他也明白，在某些特殊时候，这些人也会出现某种状况，被绝望和饥饿所支配，失去理智，做出任何疯狂的事情来。

“去年在江北，王狮童是想要南下的，那时候所有人都打他，他只想逃跑。如今他可能发现了，没地方逃了，我看饿鬼这段时间的布置，他是想……先铺开。”铁天鹰将双手举起来，做出了一个复杂难言的、往外推的手势，“这件事才刚开始。”

“铺开……怎么铺开……”

“把所有人都变成饿鬼。”铁天鹰举起茶杯喝了一大口，发出了咕嘟的声音，然后又重复了一句，“才刚刚开始……今年难过了。”

阳光明媚，院子里难言的寂静，这里是太平的临安，难以想象中原的形势，却也只能去想象，李频沉默了下来，过得一阵，握起拳头砰的打在了那石头桌子上，然后又打了一下，他双唇紧抿，目光激烈晃动。铁天鹰也抿着嘴，然后道：“另外，汴梁的黑旗军，有些奇怪的动作。”

“什么？”

“他们私下里来往一直严密，我未有深究，但看风声……黑旗来了人，可能要做点什么。”铁天鹰想了想，“可能是件大事，我的感觉很不好。”

铁天鹰乃是刑部多年的老捕头，触觉敏锐，黑旗军在汴梁自然是有人的，铁天鹰自从西北的事情后不再与黑旗刚正面，但多少能察觉到一些地下的蛛丝马迹。他此时说得模糊，李频摇摇头：“为了饿鬼来的？宁毅在田虎的地盘，与王狮童应当有过接触。”

随后又道：“不然去汴梁还能干什么……再杀一个皇帝？”

他说起宁毅的事情，向来难有笑容，此时也只是微微一哂，话说到最后，却忽然意识到了什么，那笑容渐渐僵在脸上，铁天鹰正在喝茶，看了他一眼，便也察觉到了对方的想法，院子里一片沉默。好半晌，李频的声音响起来：“不会是吧？”

“……德新方才说，近来去西南的人有很多？”

“这中间有联系？”

“我不知道啊。”铁天鹰摊了摊手，目光也有些迷惘，脑中还在试图将这些事情联系起来。

李频已经站起来了：“我去求见长公主殿下。”

不久之后，他知道了才传来的宗辅宗弼欲南侵的消息。

巨大的灾祸已经开始酝酿，王狮童的饿鬼将要肆虐中原，原以为这就是最大的麻烦，然而某些端倪已经敲响了这天下的警钟。仅仅是即将出现的大乱的前奏，在深深的水底，相隔千里的两个对手，已经不约而同地开始出招。

这天夜里，铁天鹰紧急地出城，开始北上，三天之后，他抵达了看来仍旧平静的汴梁。曾经的六扇门总捕在暗地里开始寻找黑旗军的活动痕迹，一如当年的汴梁城，他的动作还是慢了一步。

又三天后，一场震惊天下的大乱在汴梁城中爆发了。

谁也不曾料到的是，当年在西北败退后，于西南默默雌伏三年的黑旗军，就在宁毅回归后不久，陡然开始了动作。它在已然天下无敌的金国脸上，狠狠地甩上了一记耳光。

然后把锅扣在了武朝的头上……

第七六五章 双锋（下）

武朝，建朔九年的五月初，夏日正开始变得炎热，兵部的加急传讯，奔行在江南大地的每一条要道间。

首都临安，商旅来往，船只通行，依旧络绎不绝。书生的往来，侠士的聚集，都在为武朝这一片繁华的景象研磨润色。

十年的时光，放置于一个人的一生，是现实而又漫长的一段距离。它足以让一个少年长大成人，让一个年轻人转变而成熟，让成熟的中年人步入老年，让老人们放下了念想，走向生命的尽头。

欢乐会在这时光的记忆里沉淀得更为美好，恐惧也会因为岁月的流逝而变得虚幻。这十年的时间，南武从新生到繁荣的转变摆在了每一个人的面前，这繁荣是看得见摸得着的，足以证明新皇朝的励精图治与欣欣向荣。

由于曾经的过往与现实的压力，书生们得以表达他们的激愤，写出更加令人慷慨激昂的文字。侠士们加倍地受到人们的重视，所行所想，不再是绿林间的简单厮斗与上不得台面的黑吃黑。即便是青楼楚馆中的姑娘们，也更加容易地在这相对平静的“乱世”中找到令人心动乃至心醉的男子。

对于所有人来说，这都是一个最好的年代了。

朝堂依旧繁忙，官员们在新的政治版图上至少能够更加轻松地实现自己的抱负。最近这段时间，则更加繁忙了起来。

那条关于宗辅宗弼“可能”南下的不寻常的消息，在武朝的朝廷里，已经掀起了一股风暴。这风暴带来的讯息由上往下仍旧处于封锁状态，但消息灵通者，已经隐约能够察觉到一丝端倪了。许多大门大户的动作，总能够由内向外的激起一些涟漪。这涟漪未必是负面的，在发酵数日之后，在临安消息灵通的上层社交圈里，可能要打仗的讯息已经有了一个雏形。

闻者无不慷慨激昂。

随着漫长时光的过去，因着繁华景象的温养，对于十余年前景翰朝的景状，乃至于最近搜山检海的认知，在人们心中早已变作另一番样子。南武的励精图治给了人们很大的信心，一方面相信着天塌下来有高个子顶着，另一方面，即便是临安的公子哥们，也大都相信，即使金人再度打来，痛定思痛的武朝也已经有了还手的力量——这也是最近几年里武朝对外宣传的成果。

既然能够还手，需要考虑的便是在这场战争里权力变化给人们带来的机会了，权力上的机会，经济上的机会。而即便有人心忧武朝再次受挫，也大都议论着自身如何出一份力气，能够挽狂澜于既倒、扶大厦于将倾。

这样的变化，到底是好事还是坏事，并不易评价。但在武朝朝堂上层，对于这一消息的到来，自然不能如此任性地应对，在大量的讨论和分析后，对于整个事态的处置，反倒更显艰难起来。

作为枢密使的秦桧，此时便处于这一片风暴的核心之中。

自武朝变为南武，女真的搜山检海后，秦桧于武朝官场上几经波折，如今也已经是站在权力顶端的几名大员之一。相对于此时的左相吕颐浩、右相张浚，秦桧于朝堂之上更多的属于理智派的首领——他在景翰朝时便任事御史台，以刚直不阿，又能稳定大局著称，建朔朝稳定后，秦桧又先后做了几项以雷霆手段稳定南北居民矛盾的事迹，得罪了不少人，然而确确实实是在为整个大局着想。

此时的理智派，通常便是主和派，自女真搜山检海后，秦桧深知己方与金人的武力差距，对于双方的矛盾极为克制，这两年甚至说出过“南人归南、北人归北”这样的大方针、大策略。他的这些提案中没有人情，却极为现实，由于太子君武是热血主战派，因此秦桧一直未得相位，但也因此，地位变得超然起来。

此时的皇帝周雍固然宠爱儿子，但另一方面，在理智层面则下意识地倚重秦桧，多半认为如果事情一发不可收拾，秦桧这样的人还能收拾个烂摊子。金人可能南下的讯息传来，武朝的高层会议，少不了秦桧这样的大员，不过这一次不待他泼冷水，整个朝堂内部的气氛，却是一致的凝重的。

这几年来，武朝操练新兵，打造军械，如果是对抗刘豫还是有几分信心的，然而对抗女真，朝堂上下的人脑子过得去的，大都希望这是传来的假消息——过去的每一年，其实都有过这样的风声。不过，眼下的这一年，情况毕竟不一样。

吴乞买的病倒，宗辅宗弼想要拿下江南，以对宗翰做出威慑，对尚武的女真人而言，这确实是极有可能出现的状况。在假设消息为真的前提下，众人对于接下来的应对，便大都显得畏缩，一方面，议和与挑拨双管齐下的方针得到了众人的推崇，另一方面，对于战争的选择，则或多或少的显得畏缩和混乱。

情况也并不复杂，自从武朝在数年前与女真的对抗里输掉整个中原，建朔朝平定下来后，武朝的军队地位便有了大幅度的提高。这提高并非是文臣们愿意的，而是在动态的博弈中出现的事实，一方面各地的混乱状况给了带兵之人更多的权力，另一方面，无论民间还是官场，对于军人的呼声已经渐渐高涨，这期间甚至还有君武这个太子，私下里一直为军队摇旗呐喊，令得朝廷的权力，受到了一定程度的遏制。

文武之间的对抗，为的也不仅仅是私利，在岳飞、韩世忠等被太子亲睐的大员的地盘，军队的权势通天，募兵、收税甚至于部分官员的罢免由其一言而决。将军们用这种过分的手法保证了战斗力，但文官们的权力再难通行，一项国法要推行下去，手底下却有完全不听话甚至对着干的军队力量。在以前的武朝，这样的情况不可想象，在如今的武朝，也未见得就是什么好事。

官场上没有什么恰到好处，矫枉必须过正往往才是真相。就如同对抗黑旗军的大局，朝堂上下的文臣都在试图封锁位于西南的华夏军力量，然而武朝的一支支军队却在偷偷地购买华夏军的火器——这两年来，由于龙其非、李显农这类书生在西南的活动，对于华夏军走出泥沼的这些商贸活动，每每也有人报上朝廷，却总是不了了之。这些事情，也总是令人气闷。

想要打败敌人，就必须让军队有自主权，不可令文臣指手画脚。让军队自主，对方又往往过了界。这中间的博弈想要达到平衡，是漫长的过程，但总的来说，如何能够准确地节制军队又不使其战力受损，是目前武朝朝廷的一个大课堂。一旦大战开启，众多大臣们在这几年所做的牵制和努力，就都成了泡影了。

朝堂混乱而压抑地讨论和争吵了数日，一开始抱着此消息可能有误的想法，试图将此等消息封锁，在长公主府与张浚等人不断施加的压力下，方才派出了使者，使各地军队首领、指挥等做好准备，并派人进京商议时局、对策。这些信使才到半路，一则惊悚的消息，便由北往南地蔓延过来了，惊起的风浪犹如一连串的巨爆，轰隆隆的延伸千里，扑到了眼前！

……

时间推回数日之前，曾经的武朝都城，此时已是大齐首都的汴梁，天气昏暗而压抑。

那场大乱是突如其来的。

变乱发生时，刘豫正在御书房中见几名大臣，兵器的交击声响起来时，他的心就已经开始往下沉了。

在这几年的噩梦里，他或许是看见过某些类似的情景的。刘豫僵坐在书桌后微微颤抖，当禁军统领薛广城提着刀大跨步地走进来时，外头的院子里，已经是一片杀戮。

“你、你你……”

“陛下，有人与您约好了的。”御书房的大门轰的被关上，那身影咧开嘴，举步而来，“我来接你了。”

一如三年以前，在那个夜里他看见的黑影，薛广城身材高大，刘豫拔出了长剑，对方已经走了过来，挥起大手，呼啸拍来。

自从刘豫在皇宫中被黑旗奸细威胁后，他所在之处，均有五百到一千女真精锐的驻守，与汉军轮流换防，但在此时，整个皇城都已陷入了厮杀。

已经在汴梁呆了数日的铁天鹰体验到了这次大的混乱，早已不复当年繁华的汴梁城中升起了狼烟，各方的消息混乱无比，有人说是禁军的一部参与了叛乱，有人说已有不少大臣试图反正，脱离女真人的阴影。

处于女真人的管辖下数年，虽然经历了恐怖的镇压，但中原大地，胸怀傲气之人仍旧不少。这场巨大的混乱引起了连锁反应，有人打开城门，煽动汴梁城中居民逃出此地，逃去南武，也有人参与到了这场厮杀中去。镇守汴梁的女真大将阿里刮不久之后便拔营入城，此时已有数名大齐朝臣携家带口，出城远逃。

皇帝刘豫亦被劫出城外。

阿里刮的精兵随即跟上。

追与逃，混乱与杀戮。许许多多的人还没弄清楚发生的事情，到底是有人叛乱造反，还是南方那支人称黑旗的军队终于对刘豫动了手。铁天鹰在随后却察觉了出来，黑旗于大齐朝堂数年的经营，一夕之间发动了。

这整个事变的过程猛烈而迅速，甚至让人分不清楚谁是被蒙蔽的，谁是被煽动的，谁是被欺骗的，大量虚假的讯息也遮蔽了女真人第一时间的反应，黑旗精锐抓住刘豫出城南逃。阿里刮勃然大怒，率领精锐一路死咬，整个追杀的过程，甚至持续了数日，蔓延由汴梁往西南的千里之地。

四日之后，阿里刮的追捕军队回来，他们围捕杀死了大约十二名的黑旗成员，这十二人死得惨烈，据说已全部被分尸——由于阿里刮没有带回活口，估计这些人全是死后才被抓住的——刘豫已经消失了。

整个汴梁乱成一片，铁天鹰已经悄然离开这片危险的区域，忆及黑旗整个行动，也不免心潮澎湃。不过，随着两日后关于刘豫的下一个消息传来，他的整颗心都冷了下去……

……

临安，第一则消息传到时方是前一天的凌晨，朝会上，大伙儿便都知道这则消息了。

汴梁大乱，伪齐皇帝刘豫在皇宫中被人抓走，女真大将阿里刮遣大军追捕，此时尚未找到刘豫。

这定然是黑旗的手笔了。

几年前小苍河之战结束，刘豫大肆庆祝，结果某个晚上被黑旗军的人摸进皇宫，将他殴打了一顿。刘豫从此杯弓蛇影，被吓成了神经病，这件事情据说是真的，被众多势力传为笑柄，但也因此落实了黑旗往中原各势力中渗入奸细的传闻。

在金武关系紧张的此刻，黑旗军忽然出来给金国这么一个下马威，对于武朝朝廷，不能不说是一件好事。众人或多或少都松了一口气。

第二日上午，巳时左右，众人还在商议伪齐变乱的影响，那条喜讯传来了。

“……伪齐刘豫以血书昭告天下……当初金狗势大，刘氏一族被逼无奈，为保武朝基业，不得不虚与委蛇，委身事金，战战兢兢……终保得武朝大局不失，中原仍在汉人之手……而今时机成熟，遂与各路义士一道，起兵反正，回归我大武……中原反正了，大喜啊，陛下——”

夏日，殿外的阳光灿烂地照射进来，传讯的太监说完此事，龙椅上的周雍还有些迷惘。

“啊……反正了……”

一转眼间，中原反正了。武朝，寸土不失地回来了？

朝堂之上，吕颐浩、秦桧等人的脸色已经变得惨白起来，整个朝堂上下，呼吸的声音都开始变得艰难，外头的日光，忽然变得像是没有了颜色，百剑千刀，如山如海地从那殿外涌进来，像是刺到了每个人的身前。

“黑旗……这是欲亡我武朝的毒计啊……”

……

公主府中，听到这个消息的周佩，摔破了手中的杯子，她的双手颤抖着，没有了血色。

……

自弑君之后，十年的时间过来，黑旗军对于武朝，一直都保持着克制的态度。

虽然对于战场上的交锋往往不留情，自保之时并不避讳狠手，但在这之外，黑旗军的多数谋略，并未对武朝展露出多少的恶意。仿佛是为自己弑君的恶行怀有歉意一般，黑旗的策略，能够避开武朝的，往往便避开了，即便不能避开，或多或少的，也都有着口头上的善意倾向。

这一次，在如此关键的时间点上，黑旗一个耳光打在了女真人的脸上。谁也未曾料到的是，他终于反手将剑锋狠狠地插进了武朝的心坎里。

这是锋芒毕露的一剑，也饱含了你死我活的冷酷和凶残。

在天下的舞台上，从来就没有感情生存的空间，也没有弱者喘息的余地。

不久之后，消息传遍天下。

战争的齿轮，缓缓扣上了。交锋在这水波下，正激烈地展开……

第七六六章 我心隔山海 山海不可平（上）

金武相抗，自北国到江南，天下已数分。作为名义上鼎立天下的一足，刘豫反正的消息，给表面上稍稍平静的天下局势，带来了可以想象的巨大冲击。在整个天下博弈的大局中，这消息对谁好对谁坏固然难以说清，但琴弦陡然绷紧的认知，却已明明白白地摆在所有人的眼前。

与南国那位长公主听说这消息后几乎有着类似的反应，黄河北面的威胜城中，在弄清楚刘豫被劫的几日变化后，楼舒婉的脸色，在最初的一段时间里，也是煞白煞白的——当然，由于长期的操劳，她的脸色原本就显得苍白——但这一次，在她眼中的惊悸和动摇，还是清楚地弄够让人看得出来。

距离杀死虎王的篡位夺权过去了还不到一年，新的粮食种下还全然不到收获的季节，可能颗粒无收的未来，已经迫近眼前了。

“召集侍卫，去请展五爷过来。”稍作安排，楼舒婉吩咐手下去，请华夏军的代表进府，“若他不来……凌迟了他。”

自颠覆田虎政权后，新的田实政权与华夏军展开了一系列的合作，强弩、铁炮、火药、刀枪乃至于书本知识，只要能获取的，楼舒婉都与西南展开了贸易。在这贸易的进行之中，楼舒婉还积极地搜罗着工匠人才预备仿制众多华夏军装备——如果局势平静，这是从下半年便会走上正轨的事情。

这些台面下的交易规模不小，华夏军原本在田虎地盘的负责人展五成为了双方在暗地里的协调员。这位原本与方承业搭档的中年汉子样貌敦厚，或许是早就得知了整个事态，在得到楼舒婉召唤后便老老实实地跟随着来了。

楼舒婉坐在会客室中，身形单薄却显得可怕，目光直勾勾地望着进来的人，仿佛是要先用眼神杀死对方——这些年来，她的手上，并不是没有沾过血，失去了父兄，几乎可以说是失去了一切的身居高位的女人，比起当初名震杭州的楼近临，是要更为可怕的。不过，展五也只是恭恭敬敬地行礼，对望，没有说话。

就这样沉默了许久，意识到眼前的男人不会动摇，楼舒婉站了起来：“春天的时候，我在外头的院子里种了一洼地。什么东西都乱七八糟地种了些。我自幼娇生惯养，后来吃过很多苦，但也从没有养成种地的习惯，估计到了秋天，也收不了什么东西。但现在看来，是没机会到秋天了。”

她口中的话语简单而冷漠，又望向展五：“我去年才杀了田虎，外头那些人，种了很多东西，还一次都没有收过，因为你黑旗军的行动，都没得收了。展五爷，您也种过地，心里怎么想？”

展五沉默了片刻：“这样的时局，谁也不想的。但我想楼姑娘误会了。”

“哦？这就是宁立恒教给你救命的说法？”

“是我自己的想法，宁先生纵然算无遗策，也不至于花心思在这些事上。”展五拱手，诚恳地笑了笑，“楼姑娘将这件事全扣在我华夏军的头上，实在是有些不公平的。”

“你想跟我说，是武朝那帮废物劫走了刘豫？这一次跟你们没关系？”楼舒婉冷笑，冷眼中也已经带了杀意。

对面的展五却摇了摇头：“不，这一次当是我华夏军的手笔，武朝尚无如此手腕。而且，当年小苍河撤退，我方同志渗入刘豫皇宫，将其打伤，乃是一系列的计划：暴露我方大规模渗透的消息，使中原各势力杯弓蛇影、内部互相猜忌，也是为了在暗地里维持我华夏军的声威，在搅乱刘豫宫廷后尽量渗入其中，以期在必要时刻杀死或者掳走刘豫，这应当是当初就留下的伏笔，如今看来，确实是成功了。”

展五言辞坦白，楼舒婉的神情更加冷了些：“哼，这样说来，你不能确定是否你们华夏军所谓，却依旧认为只有华夏军能做，了不起啊。”

“但楼姑娘不该为此怪罪我华夏军，道理有二。”展五道，“其一，两军对垒，楼姑娘莫非寄希望于对手的仁慈？”

楼舒婉摇了摇头，厉声道：“我未曾寄望你们会对我仁慈！所以你们做初一，我也可以做十五！”

“那请楼姑娘听我说第二点理由：若我华夏军这次出手，只为自己有益，而让天下难堪，楼姑娘杀我无妨，但展五想来，这一次的事情，实则是迫不得已的双赢之局。”展五在楼舒婉的目光中顿了顿，“还请楼姑娘想想金狗近一年来的动作，若我华夏军此次不动手，金国就会放弃对中原的攻伐吗？”

“至少不会如此紧急。”

“我看未必。”展五摇头，“去年虎王政变，金人未曾大张旗鼓地兴师问罪，其中隐隐已有秋后算账的端倪，今年年初吴乞买中风卧病，宗辅宗弼为求制衡宗翰，已经有了南下的消息。此时中原之地，宗翰占了大头，宗辅宗弼掌握的终究是东面的小片地盘，一旦宗辅宗弼南下取江南，宗翰这边最简单的做法是什么，楼姑娘可有想过？”

他未有等到楼舒婉回答：“宗翰的第一步，在于巩固中原地盘，要巩固中原地盘，只需要收回刘豫手中权利。今年年初，伪齐使者陈居梅北上，游说女真各方南下征讨武朝，此为刘豫称帝后年年都有的活动，此事因为吴乞买的中风而耽搁，对于南面的众人来说，一国之君中风卧病，随之而来最重要的事情就是围绕立储而发生的内斗，谁知女真却不同。宗辅宗弼想着夺取江南，以功绩威慑宗翰，而陈居梅自大同南下时，女真人破天荒地给陈居梅安排了一队侍卫，这队侍卫的身份在表面上，是完颜希尹的家卫。”

展五顿了顿，楼舒婉道：“就因为这一点不寻常？”

“情报工作乃是一点点的积累，一点点的不寻常，往往也会出现很多问题。实不相瞒，又北面传来的消息，曾要求我在陈居梅南下途中尽量观察其中不寻常的端倪，我本以为是一次寻常的监视，后来也未曾做出确定的答复。但此后看来，北面的同志赶在陈居梅的先一步抵达了汴梁，随后由汴梁的负责人做出了判断，发动了整个行动。”

楼舒婉眯了眯眼睛：“不是宁毅做的决定？”

“天南地北相隔千里，情况瞬息万变，宁先生固然在女真异动时就有过众多安排，但各地事务的实施，向来由各地的负责人判断。”展五坦白道，“楼姑娘，对于掳走刘豫的时机选择是否合适，我不敢说的绝对，然而若刘豫真在最后落入完颜希尹乃至宗翰的手中，对于整个中原，恐怕又是另外一种状况了。”

他摊了摊手：“自女真南下，将武朝赶出中原，这些年的时间里，各地的反抗一直不断，即便在刘豫的朝堂里，心系武朝者也是多不胜数，在外如楼姑娘这样不甘屈服于外虏的，如王巨云那般摆明了车马反抗的，如今多有人在。你们在等一个最好的机会，可是恕展某直言，楼姑娘，哪里还有那样的机会，再给你在这练兵十年？等到你兵强马壮了振臂一呼？天下景从？那时候恐怕整个天下，早已归了金国了。”

“人的志气会一点点的消磨干净，刘豫的反正是一个最好的时机，能够让中原有不屈心思的人再次站到一起来。我们也希望将事情拖得更久，可是不会有更好的机会了，包括女真人，他们也希望有更好的机会，至少据我们所知，女真预定的南征时间——彻底灭亡武朝的时间，原本应该是两到三年之后，我们不会让他们等到那个时候的，吴乞买的卧病也让他们只能仓促南下。所以我说，这是最好的时机，也是最后的时机，不会有更好的时机了。”

展五顿了顿：“当然，楼姑娘仍然可以有自己的选择，要么楼姑娘仍旧选择虚与委蛇，臣服女真，做看着王巨云等人被女真扫平后再来秋后算账，你们彻底失去反抗的机会——我们华夏军的势力与楼姑娘毕竟相隔千里，你若做出这样的选择，我们不做评判，此后关系也止于眼前的生意。但若是楼姑娘选择遵从心中小小的坚持，准备与女真为敌，那么，我们华夏军当然也会选择全力支持楼姑娘。”

“你们要我挡枪，说得漂亮。”楼舒婉偏着头冷笑，不知想到了什么，脸上却有了一丝丝的红晕。

展五点头：“诚如楼姑娘所说，毕竟楼姑娘在北华夏军在南，你们若能在金人的面前自保，对我们也是双赢的消息。”

“这是宁立恒留下的话吧？若我们选择抗金，你们会有些什么好处？”

“确实是宁先生临走前提到的。”展五点头，“若楼姑娘一方在这一次选择与金国对抗……支持，华夏军力所能及的，全力的支持。”

“……什么都可以？”楼姑娘看了展五片刻，陡然一笑。

“只要能做到，都可以协商。”

“拿到好处以后我就卖了你们。”楼舒婉此时的笑容，倒是微微有些妩媚了，展五稍稍挪开了眼睛。

“楼姑娘不会的。”

“哦？你们就那么确定我不想归降金人？”

“……宁先生离开时是这样说的。”

展五的话语出口，楼舒婉面上的笑容敛去了，只见她脸上的血色也在那时全然褪去，看着展五，女人眼中的神情冰冷，她似想发怒，随即又平静下来，只胸口重重地起伏了两下，她走回桌前，背对着展五：“我会考虑的。”然后反手扫飞了桌上的茶盏。

“滚。”她说道。

展五的眼中稍稍闪过思索的神情，随后拱手告辞。

************

仿佛是滚烫的熔岩，在中原的水面下发酵和沸腾。

寿州，天色已入夜，由于时局动荡，官府已四闭了城门，点点火光之中，巡逻的士兵行走在城池里。

知州府内院，书房，一场特殊的交谈正在进行，知州进文康看着前方着捕头服装的高壮男子，目光之中有审慎也有着恍然。这高壮男子名叫边兴茂，乃是寿州一带颇有名气的捕快，他为人豪爽、仗义疏财，办案时又颇为心细，虽然官位不高，于州府民众之间却素有名望，外界人称“边虎头”。他今日过来，所行的却是颇为僭越的举动：劝说知州随刘豫投靠武朝。

“边虎头啊边虎头，共事如此之久，我竟看不出来，你居然是黑旗之人。”

“下官绝非黑旗之人。”那边兴茂拱了拱手，“只是女真来时汹汹，数年前未曾有与金狗决死的机会。这几年来，下官素知大人心系黎民，情操高洁，只是女真势大，不得不虚与委蛇，这次乃是最后的机会，下官特来告知大人，小人不才，愿与大人共同进退，来日与女真杀个你死我活。”

“你就这么确定，我想拖着这满城百姓与女真你死我活？”

“中原千万人，心系武朝者何止一人？这次刘豫血书相召，只要武朝呼应，必定有无数人站出来响应……错过这次，没有机会了。”

进文康沉默了片刻：“……就怕武朝不呼应啊。”

“就算武朝势弱，有此良机，也绝不可能错过，若是错过，来日中原便真的归于女真之手，想收也收不回了……大人，时机不可错过。”

进文康看着他：“你一个捕头，忽然跟我说这些，还说自己不是黑旗军……”

“大人……”

或是类似的情形，或是类似的说法，在这些时日里，相继的出现在各地倾向于武朝的、风评较好的官员、乡绅所在，徐州，自称华夏军成员的说书人便明目张胆地到了官府，求见和游说当地的官员。颍州，同样有疑似黑旗成员的人在游说途中遭到了追杀。陈州出现的则是大量的传单，将金国占领中原在即，时机已到的消息铺散开来……

临安城中，周君武在长公主府中盘桓，与面容素净冷漠的姐姐说话——在先前的聊天中，姐弟俩已经吵了一架。对于华夏军这次的动作，周佩俨如自己被捅了一刀般的无法原谅，君武最初也是这样的想法，但不久之后听了各处的分析，才转变了看法。

“……这件事情终究有两个可能。假如金狗那边没有想过要对刘豫动手，西南做这种事，就是要让鹬蚌相争渔翁得利。可假如金狗一方已经决定了要南侵，那便是西南抓住了机会，打仗这种事哪里会有让你慢慢来的！若是等到刘豫被召回金国，我们连现在的机会都不会有，如今至少能够振臂一呼，号召中原的子民起来抗争！姐，打过这么几年，中原跟以前不一样了，我们跟以前也不一样了，豁出去跟女真再打一场、打十场、打一百场，未必不能赢……”

“你倒是总想着帮他说话。”周佩冷冷地看他，“我知道是要打，事到如今，除了打还能怎样？我会支持打下去的，可是君武，宁立恒的心狠手辣，你不要掉以轻心。不说他这次对武朝扎的刀子，只是在汴梁，为了抓出刘豫，他煽动了多少心系武朝的官员起事？这些人可是都被当成了诱饵，他们将刘豫抓走了，整城人都被留在那里，你知不知道那边要发生什么事情？这笔账要记在他的头上！”

虽然当初籍着伪齐大肆征兵的途径，宁毅令得一部分华夏军成员渗入了对方上层，但是想要抓走刘豫，仍旧不是一件简单的事情。行动发动的当天，华夏军几乎是动用了所有可以动用的途径，其中许多被煽动的正直官员甚至都不知道这几年一直煽动自己的竟然不是武朝人。这整个行动将华夏军留在汴梁的底蕴几乎用尽，虽然当着女真人的面将了一军，此后参与这件事的许多人，也是来不及逃走的，他们的下场，很难好得了了。

“呃……战争的事，岂能妇人之仁……”

“没错，不能妇人之仁，我已经下令宣传这件事，这次在汴梁死去的人，他们是心系武朝，豁出命去起事，结果被愚弄了的。这笔血债都要记在黑旗军的名字下，都要记在宁毅的名字下——”周佩的眼眶微红，“弟弟，我不是要跟你说这件事有多恶，可是我知道你是怎么看他的，我就是想提醒你，将来有一天，你的师父要对武朝动手时，他也不会对我们手下留情的，你不要……死在他手上。”

“呃……”听周佩说起这些，君武愣了片刻，终于叹了口气，“毕竟是打仗，打仗了，有什么办法呢……唉，我知道的，皇姐……我知道的……”

他的面容苦涩。

没有多少人知道，同一时刻，西南，和登、布莱、集山三县，也正处于一片相对肃杀的气氛当中，这段时间以来，针对宁毅、乃至黑旗高层的刺杀，附近尼族人、武朝官兵乃至于部分绿林高手的蠢蠢欲动，自一两个月前就已经开始了。黑旗军对刘豫的动手是在四月底，完颜希尹劝说宗翰下决定收回中原，是在四月初。而相隔数千里的动手交锋，恐怕是在更早的时间，甚至在吴乞买中风的消息传出时，希尹对于西南方向的布置，就已经下达了发动的命令。

四月底的一次刺杀中，锦儿在奔跑转移的途中摔了一跤，刚怀上的孩子流产了。对于怀了孩子的事情，众人先前也并不知道……

不过，相对于在这些冲突中死去的人，这件事情到底该放在心底的什么地方，又有些难以归纳。

汴梁城，一片恐怖和死寂已经笼罩了这里。

在多日的搜捕和拷问终究无法追回刘豫被掳走的结果后，由阿里刮下令的一场大屠杀，即将展开。

华夏军的军旗，出现在汴梁的城门外。

来的人只有一个，那是一名身披黑旗的中年男人。华夏军伪齐系统的负责人，曾经的伪齐禁军统领薛广城，回到了汴梁，他并未携带刀剑，面对着城中涌出的刀山剑海，举步向前。

“我要求见阿里刮将军。”

带兵出来的女真将领统傲原本与薛广城也是认识的，此时拔刀策马过来：“给我一个理由，让我不在这里活剐了你！”

“你告诉阿里刮将军一个名字。我代表华夏军，想用他来换一些无足轻重的人命。”薛广城抬头看着统傲，顿了一顿。

“……完颜青珏。”

第七六七章 我心隔山海 山海不可平（下）

（要纠正一个设定上的错误，完颜青珏的父亲，当初写的是完颜撒改，应该是封吴国王的完颜阇母。）

***************

晚风里蕴着夏夜的暖意，灯火明亮，星星眨着眼睛。西南和登县，正进入到一片温暖的夜色里。

从半山腰往下方看去，点点灯火伴随着山麓蔓延，远处山下的广场上人头攒动，广场一侧的剧院里，名叫《秋风卷》的新戏剧正在上演，从布莱县过来的华夏军人成群结队，自集山而来的商户、工人、农户们携家带口，聚集在这里等待着入场，剧院的上方，结构复杂的风车拖动一个巨大的走马灯缓缓旋转。

虽然竹记最初便是以说书、唱曲、杂耍等功夫推广情报网络，相对于外界，华夏军内部的文娱活动还算丰富，但和登的这个剧院，仍旧是所有娱乐中最为正式的一项了。

剧院面向华夏军内部所有人开放，票价不贵，主要是指标的问题，每人每年能拿到一两次的门票便很不错。当初生活贫乏的人们将这件事当做一个大日子来过，跋山涉水而来，将这个广场的每一晚都衬得热闹，最近也并未因为外界局势的紧张而间断，广场上的人们欢声笑语，士兵一面与同伴谈笑，一面留意着四周的可疑情况。

两天前才发生过的一次纵火未遂，此时看起来也仿佛从未发生过一般。

可能经历了战火洗礼的人们，也已经找到了在这等局面下生活的诀窍了吧。

山上的家属区里，则显得安静了许多，点点的灯火温柔，偶有脚步声从街头走过。新建成的两层小楼上，二楼的一间窗口敞开着，亮着灯火，从这里可以轻易地看到远处那广场和戏院的景象。虽然新的戏剧受到了欢迎，但参与训练和负责这场戏剧的女子却再没去到那后台里查看观众的反应了。晃动的灯火里，面色还有些憔悴的女子坐在床上，低头缝补着一件小衣服，针线穿引间，手上倒是已经被扎了两下。

脚步声轻轻地响起来，有人推开了门，女子抬头看去，从门外进来的女人面上带着温和的笑容，身着轻便黑衣，头发在脑后束起来，看着有几分像是男子的打扮，却又显得英姿飒爽：“红提姐。”来的是陆红提，虽然在家中武艺高强，性情却最是温和，属于偶尔欺负一下也没关系的类型，锦儿与她便也能够亲近起来。

“身体怎么样了？我路过了便来看看你。”

“我早就没事了。”

“那就好。”红提侧坐到床边来，并拢双腿，看着她手上的布料，“做衣服？”

“我手艺难看。”锦儿的脸上红了一下，将衣服往怀里藏了藏，红提跟着笑了一下，她大概知道这身衣服的涵义，并未开口谈笑，锦儿随后又将衣服拿出来，“那个孩子不声不响的就没了，我想起来，也没有给他做点什么东西……”

“嗯。”红提沉默了片刻，“反正……才刚刚怀上，什么都不知道，让立恒跟你再怀一个就好了。”

“我要个男孩。”

“呃……”

红提微微瘪了瘪嘴，大概想说这也不是随随便便就能选的，锦儿扑哧笑了出来：“好了，红提姐，我已经不伤心了。”

红提露出被捉弄了的无奈神情，锦儿往前方微微扑过去抱住了她的手：“红提姐，你今天这样打扮好帅气的，要不你跟我怀一个呗。”说着手便要往对方的衣服里伸，一只手则落在了裤腰上，要往后头伸进去，红提笑着缩起双腿躲避了一下，毕竟锦儿最近精力不济，这种闺房女子的玩笑便没有继续开下去。

“这是夜行衣，你精神这么好，我便放心了。”红提整理了衣服起身，“我还有些事，要先出去一趟了。”

“红提姐你要小心啊。”锦儿挥了挥手，“你回来得晚我会去勾引你男人的。”

“男人在处理事情，还要一些时间呢。”红提笑了笑，最后叮嘱她：“多喝水。”从房间里出去了，锦儿从窗口往外看去，红提身影渐渐消失的地方，一小队人自阴影中出来，跟随着红提离开，武艺高强的郑七命等人也在其中。锦儿在窗口轻轻地摆手，目送着他们的身影消失在远处。

偶尔也会有这种大伙儿多有事情的时候，热心的小宁珂在照顾了母亲几天后，被宁毅带去办公室端茶倒水去了，云竹呆在藏书馆里整理开始回潮的典籍，檀儿仍在负责华夏军的一部分内务，即便是小婵，近来也颇为忙碌——当然，最主要的还是因为锦儿在这段时间也需要休息静养，今天便没有太多人来打搅她。

夜色静静地过去，小衣服做到差不多的时候，外头小小的争吵传进来，随后推门而入的是宁霜与宁凝这一对小鬼头，才四岁的这对小姐妹因为年纪相仿，总是在一起玩，此时因为一场小口角争执起来，过来找锦儿评理——平日里锦儿的性情跳脱活泼，俨如几个小辈的姐姐一般，素来得到小姑娘的爱戴，锦儿不免又为两人调解一番，气氛融洽之后，才让照顾的女兵将两个孩子带走休息了。

夜渐深，下头的广场上，今天的戏剧已经结束，人们相继从剧院里出来，锦儿拿起了做好的一身小衣裳，用小包袱包起来，自门口出去，外头守卫的中年女子站了起来，锦儿与她笑了笑：“我想去一趟后山，青姐你跟着我吧。”

“是。”名叫黎青的女兵点了点头，拿起了随身的苗刀、火铳等物。这是来自苗疆的苗女，原本跟随霸刀营起事，曾经也是得过刘大彪提点的高手，真要有刺客前来，等闲几名江湖人绝难在她手头上讨得了便宜，即便是红提这样的宗师，要将她拿下也得费一番功夫。

一路穿过家属区的街头，看戏的人尚未回来，街道上行人不多，偶尔几个少年人在街头走过，也都随身携带了兵器，与锦儿打招呼，锦儿便也跟他们笑笑挥挥手。

“锦儿阿姨，你要当心不要走远，最近有坏人。”

“知道。”

“你放心，就算有坏人来，我们也不会让他搞破坏的！”

“那就多亏你们了啊。”

“哟，锦儿阿姨有黎青婶婶跟着，才用不着你们……”

这样的气氛中一路前行，不多时过了家属区，去到这山头的后方。和登的后山不算大，它与烈士陵园相接，外围的巡查其实相当严密，更远处有军营禁区，倒也不用太过担心敌人的渗入。但比之前头，毕竟是幽静了许多，锦儿穿过小小的树林，来到林间的池塘边，将包袱放在了这里，月光静静地洒下来。

黎青已经消失在视野之外了，锦儿坐在林间的草地上，背靠着大树，其实心中也未有想清楚自己过来要做什么，她就这样坐了一会儿，起身挖了个坑，将包袱里的小衣裳拿出来，轻轻地放到坑里，掩埋了进去。

然后又坐了好一阵：“你……到了那边，要好好地过日子啊。”

有眼泪反射着月光的柔光，从白皙的脸颊上落下来了。

这个孩子，连名字都还不曾有过。

这之后，锦儿想着孩子的事情，想着这样那样的事情，也不知道了过了多久。有人的脚步声从树林里来了，锦儿偏头看去，宁毅的身影穿过了林地，走到她身边站了片刻，然后也在一旁坐下了。

“阿弥陀佛。”他对着那小小衣冠冢双手合十，晃了两下。

锦儿擦了擦眼角，嘴角笑出来：“你怎么来了。”

“忙里偷闲，总是要给自己偷个懒的。”宁毅伸手摸了摸她的头发，“孩子没有了就没有了，不到一个月，他还没有你的指甲片大呢，记不住事情，也不会痛的。”

“我知道。”锦儿点点头，沉默了片刻，“我想起姐姐、弟弟，我爹我娘了。”

“嗯……”锦儿的过往，宁毅是知道的，家中贫寒，五岁时锦儿的父母便将她卖去了青楼，后来锦儿回去，爹娘和弟弟都已经死了，姐姐嫁给了财主老爷当妾室，锦儿留下一个元宝，从此再也没有回去过，这些往事除了跟宁毅提起过一两次，此后也再未有说起。

“我爹娘、弟弟，他们那么早就死了，我心里恨他们，再也不想他们，可是刚才……”她擦了擦眼睛，“刚才……我想起死掉的宝宝，我忽然就想起他们了，相公，你说，他们好可怜啊，他们过那种日子，把女儿都亲手卖掉了，也没有人同情他们，我的弟弟，才那么小，就活生生的病死了，你说，他为什么不等到我拿元宝回去救他啊，我恨爹娘把我卖了，也不想他，可是我弟弟很懂事的，他从小就不哭不闹……呃呃呃，还有我姐姐，你说她现在怎么样了啊，兵荒马乱的，她又笨，是不是已经死了啊，他们……他们好可怜啊……”

她抱着宁毅的脖子，咧开嘴，“啊啊啊”的如孩子一般哭了起来，宁毅本以为她伤心孩子的流产，却不料她又因为孩子想起了曾经的家人，此时听着妻子的这番话，眼眶竟也微微的有些温润，抱了她一阵，低声道：“我着人帮你找你姐姐、我着人帮你找你姐姐……”她的爹娘、弟弟，毕竟是早已死掉了，或许是与那流产的孩子一般，去到另一个世界生活了吧。

月朗星稀，锦儿抱着自己丈夫，在那小小的湖边，哭了好久好久。

同样的夜色下，黑色的身影犹如鬼魅般的在山岭间的阴影中时停时走，前方的山崖下，是同样掩藏在黑暗里的一小队旅人。这群人各持刀兵，容貌凶戾，有的耳戴金环，围头披发，有的黥面刺花，兵器怪异，也有驯养了海东青的，寻常的狼犬的异人混杂其间。这些人在夜里未曾燃起篝火，显然也是为了隐匿住自己的行踪。

某一刻，狼犬狂吠！

刀光在一侧扬起，血光随断臂齐飞，这群异人在黑暗中扑起来，后方，陆红提的身影突入其中，死亡的讯息霍然间推开道路。狼犬如同小狮子一般的奔突而来，兵器与人影混乱地冲杀在了一起……

汴梁。

浑身是血的薛广城被架出牢房，到了旁边的房间里，他在中央的椅子上坐下，朝地上吐出一口血沫来。

目光望向前方，那是终于见到了的女真首领。

“阿里刮将军，你越来越像个娘们了，你何曾见过，明知是死地还要过来的人，会怕死的？”

女真大将阿里刮年届六旬，以武勇著称。

“你们汉人的使臣，自以为能逞口舌之利的，上了刑后求饶的太多。”

“那你何曾见过，华夏军中，有这样的人的？”

阿里刮看着他，目光犹如钢刀，薛广城又吐了一口血沫，双手撑在膝盖上，坐正了身体：“我既然过来，便已将生死置之度外，然而有一点可以肯定，我回不去，完颜青珏便给我陪葬，这是宁先生曾经给过我的承诺。”

“用完颜青珏一个人，换汴梁满城百姓的性命，再加上你。你们是不是想得太好了？”

“因为汴梁的人不重要。你我对垒，无所不用其极，也是堂堂正正之举，抓刘豫，你们输给我。”薛广城伸出手指来指着他，“杀汴梁人，是你们这些输家的泄愤，华夏军救人，出于道义，也是给你们一个台阶下。阿里刮将军，你与吴国王完颜阇母亦有旧，救下他的儿子，对你有好处。”

“不要说得好像汴梁人对你们一点都不重要。”阿里刮大笑起来：“如果真是这样，你今天就不会来。你们黑旗煽动人叛乱，最后扔下他们就走，这些受骗的，可是都在恨着你们！”

“我华夏军弑君造反，要道义可以留下点好名声，不要道义，也是大丈夫之举。阿里刮将军，没错，抓刘豫是我做的决定，留下了一些不好的名声，我把命豁出去，要把事情做到最好。你们女真南下，是要取中原不是毁中原，你今日也可以在汴梁城中大杀一场，像个女人一样，杀了我泄你一点私愤，然后让你们女真的残暴传得更广。”

“又或者，”薛广城盯着阿里刮，咄咄逼人，“——又或者，将来有一日，我在战场上让你知道什么叫堂堂正正把你们打趴下！当然，你已经老了，我胜之不武，但我华夏军，迟早有一日会收复汉地，打入金国，将你们的子子孙孙，都打趴在地——”

“你找死——”阿里刮单手掀飞了面前的桌子，大步而来。

“让你们知道，什么叫真正的满万不可敌——”

身影趋前，钢刀挥斩，怒吼声，说话声一刻不停地交汇，面对着那道曾在尸山血海里杀出的身影，薛广城一面说话，一面迎着那钢刀昂首站了起来，砰的一声响，钢刀砸在了他的肩上。他本就受了刑，此时身体稍稍偏了偏，还是昂然站住了。

要斩在他颈上的刀锋在最后一刻变成了刀身，只是发出了巨大的响声，刀锋在他脖子上停下。

薛广城的身体再往前走了一步，盯着阿里刮的眼睛，仿佛有沸腾的鲜血在燃烧，气氛肃杀，两道高大的身影在房间里对峙在一起。

*************

完颜青珏在士兵的引导下进入书房时，时间已经是下午了，宁毅站在窗前看外头的阳光，背负双手。

“小王爷，不必拘礼，随便坐吧。”宁毅没有转过身来，也不知在想些什么，随口说了一句。完颜青珏自然也没有坐下。他被抓来西南近一年的时间，华夏军倒并未虐待他，除了不时让他参加劳动赚取生活所得，完颜青珏这些时日里过的生活，比一般的囚徒要好上许多倍了。

不过在长期的劳动之下，他自然也没有了当初身为小王爷的锐气——当然，即便是有，在见识过宁毅的霸气外露后，他也绝不敢在宁毅面前表现出来。

“生在这个年月里，是人的不幸。”宁毅沉默许久方才偏头说话，“如果生在太平盛世，该有多好啊……当然，小王爷你未必会这样认为……”

完颜青珏有些警惕地看着面前露出了一丝软弱的男人，按照往日的经验，这样的当权者，恐怕是要杀人了。

“不知……宁先生为何这样感叹。”

“我的妻子，流掉了一个孩子。”宁毅转过身来。

完颜青珏也是听说了这事的，此时却错愕了片刻：“妻子如衣服，宁先生不会想说是在为了这种事感慨吧？”

“无情未必真豪杰，怜子如何不丈夫，你未必能懂。”宁毅看着他温和地笑笑，随后道，“今日叫你过来，是想告诉你，或许你有机会离开了，小王爷。”

“或者说……我希望你，能平安地从这里离开……”

夏日的阳光从窗外洒进来，那书生站在光里，微微地，抬了抬手，平静的目光中，有着山一般的重量……

第七六八章 镝音（上）

五月的临安正被炽烈的夏日光芒笼罩，炎热的气候中，一切都显得明媚，堂堂的阳光照在方方的院子里，梧桐树上有阵阵的蝉鸣。

大人老爷们穿过皇宫之中的廊道，从稍许的阴凉里匆忙而过，御书房外等待觐见的房间，太监领着宫女，端来了加有冰粒的酸梅汤，众人谢过之后，各持一杯饮用消暑。秦桧坐在房间角落的凳子上，拿着瓷杯、小勺，一口一口地喝着，他的坐姿方正，面色沉静，如同往常一般，没有多少人能看出他心中的想法，但端正之感，不免油然而生。

秦桧便是那种一眼看去便能让人觉得这位大人必能公允无私、救世为民的存在。

不多时，外头传来了召见的声音。秦桧肃然起身，与周围几位同僚拱了拱手，微微一笑，然后朝离开房门，朝御书房过去。

自几日前，黑旗掳走刘豫，写血书南投武朝的绝户计传来，武朝的朝堂上，众多大员确实有着短暂的愕然。但能够走到这一步的，谁也不会是庸人，至少在表面上，热血的口号，对贼人卑鄙的斥责随即便为武朝撑住了面子。

中原“回归”的消息是无法封闭的，随着第一波消息的传来，不管是黑旗还是武朝内部的激进之士们都展开了行动，有关刘豫的消息已然在民间扩散，最重要的是，刘豫不光是发出了血书，号召中原反正，随之而来的，还有一名在中原颇有名望的官员，亦是武朝曾经的老臣接受了刘豫的请托，携带着投诚书信，前来临安请求回归。

刘豫的南投是不折不扣的阳谋。即便将整个事情所有的线索都分析清楚，将黑旗的行动公之于众，在中原之地心系武朝的众人也不会在乎。于刘豫、女真治下的十年，中原生灵涂炭，到得眼前，谁都能看出，不会有更好的机会了，包括在此时南武的内部，民众所思所想，也是尽早北伐成功，收复中原，乃至于打过雁门关，直捣黄龙。

即便这个馒头中有毒药，饥饿的武朝人也必须将它吃下去，然后寄望于自身的抗体抵御过毒药的危害。

这几日里，即便在临安的上层，对此事的错愕有之，惊喜有之，狂热有之，对黑旗的斥责和感叹也有之，但最多讨论的，还是事情已经这样了，我们该如何应付的问题。至于埋藏在这件事情背后的巨大恐惧，暂时没有人说，大家都明白，但不可能说出口，那不是能够讨论的范畴。

秦桧进到御书房中，与周雍交谈几句后，让周雍摒退了左右。

“……今日前来，是想教陛下得知，近来临安城内，对于收复中原之事，固然欢呼雀跃，但对于黑旗毒瘤，呼吁兴兵清除者，亦不在少数。许多有识之士在听闻其中内情后，皆言欲与女真一战，不能不先除黑旗，否则来日必酿大祸……”

“可如今女真之祸迫在眉睫，转过头去打那黑旗军，是否有些舍本逐末……”周雍颇有些犹豫。

“正因与女真之战迫在眉睫，才需对黑旗先做清理。其一，如今收回中原，固然是万民所向，但在这件事中，偏安一隅搅局的黑旗，恐怕是得利最多。宁立恒此人，最擅经营，缓慢生息，当初他弑先君逃往西北，我等未曾认真以待，另一方面，也是因为面对女真，黑旗也同属汉人的立场，不曾倾全力剿灭，使他得了这些年的安闲空隙，可此次之事，足以说明宁立恒此人的狼子野心。”

秦桧拱了拱手：“陛下，自朝廷南狩，我武朝在陛下带领之下，这些年来励精图治，方有此刻之兴盛，太子殿下全力振兴武备，亦打造出了几支强军，与女真一战，方能有万一之胜算，但试想，我武朝与女真于战场之上厮杀时，黑旗军从后作梗，无论谁胜谁败，只怕最终的得利者，都不可能是我武朝。在此事之前，我等或还能存有侥幸之心，在此事之后，依微臣看来，黑旗必成大患。”

黑旗造就成大患了……周雍在书桌后想，不过面上自然不会表现出来。

秦桧顿了顿：“其二，这几年来，黑旗军偏安西南，虽然因为地处偏僻，周围又都是蛮夷之地，难以迅速发展，但不得不承认，宁立恒此人于那所谓格物之道，确有造诣。西南所制火器，比之太子殿下监内所制，绝不逊色，黑旗军以此为货物，卖出了许多，但在黑旗军内部，所使用武器必然才是最好的，其在格物之道上的钻研，我方若有机会夺取过来，岂不比从此獠手中私买更为划算？”

“诚然，虽然一路逃窜，黑旗军从来就不是可轻视的对手，也是因为它颇有实力，这几年来，我武朝才迟迟不能上下一心，对它实施围剿。可到了此刻，一如中原形势，黑旗军也已经到了不能不剿灭的边缘，宁立恒在雌伏三年之后再度出手，若不能遏止，恐怕就真的要大肆扩张，到时候无论他与金国战果如何，我武朝都会难以立足。再者，三方博弈，总有合纵连横，陛下，此次黑旗用计固然狠毒，我等不能不接下中原的局，女真不能不对此作出反应，但试想在女真高层，他们真正恨的会是哪一方？”

“爱卿是指……”

“若我方要攻伐西南，我想，女真人不但会拍手称快，甚至有可能在此事中提供帮助。若我方先打女真，黑旗必在背后捅刀子，可若是我方先攻取西南，一方面可在大战前先磨合部队，统一各地统帅之权，使真正大战到来前，我方能够对军队如臂使指，另一方面，得到西南的火器、格物之学，只会让我朝实力更进一步，也能更有把握，面对将来的女真之祸。”

“有道理……”周雍双手无意识地抓了抓龙袍的下摆，将身体靠在了后方的椅背上。

“后方不靖，前方如何能战？先贤有训，攘外必先安内，此乃至理名言。”

“可……若是……”周雍想着，犹豫了一下，“若一时半会拿不下黑旗，怎么办，渔翁得利者，岂不成了女真……”

“恕微臣直言。”秦桧双手环拱，躬下身子，“若我武朝之力，真的连黑旗都无法拿下，陛下与我等待到女真打来，除引颈就戮外，尚有何等选择？”

周雍一只手放在桌子上，发出“砰”的一声，过得片刻，这位皇帝才晃了晃手指，点着秦桧。

“有理。”他说道，“朕会……考虑。”

这等事情，自然不可能得到直接答复，但秦桧知道眼前的皇帝虽然胆小又寡断，自己的话终究是说到了，缓缓行礼离去。

走过宫廷，阳光仍旧炽烈，秦桧的心中稍稍轻松了些许。

攘外先安内，这是他基于理智的最清醒的判断。当然有些事情可以与陛下直说，有些想法，也无法宣之于口。

这些年来，朝中的士大夫们多半避谈黑旗之事。这中间，有曾经武朝的老臣，如秦桧一般见到过那个男人在汴梁金銮殿上的不屑一瞥：“一群废物。”这个评价之后，那宁立恒如同杀鸡一般杀死了众人眼前尊贵的天子，而之后他在西北、西南的众多行为，仔细衡量后，确实犹如阴影一般笼罩在每个人的头上，挥之不去。

武朝要振兴，这样的阴影便必须要挥掉。古往今来，杰出之士天纵之才何其之多，然而西楚霸王也只能自刎乌江，董卓黄巢之辈，曾经何其不可一世，最终也会倒在路上。宁立恒很厉害，但也不可能真的于天下为敌，秦桧心中，是有着这种信念的。

若要做到这一点，武朝内部的想法，便必须被统一起来，这次的战争是一个好机会，也是不可不为的一个关键点。因为相对于黑旗，更加恐怖的，还是女真。

武朝是打不过女真的，这是经历了当初大战的人都能看出来的理智判断。这几年来，对外界宣传新军如何如何的厉害，岳飞收复了襄阳，打了几场大战，但终究还不成熟。韩世忠籍着黄天荡的名字扶摇直上，可黄天荡是什么？说是围困兀术几十日，最终不过是韩世忠的一场大败。

将敌人的小小挫折当成不可一世的大胜来宣传，武朝的战力，曾经何其可怜，到得如今，打起来恐怕也没有万一的胜率。

女真野蛮，崇拜武力，想要求和实在是太难了，但是，如果制造一个双方都恨着的共同的敌人呢？就算表面上仍旧对抗，私下里有没有一丝可能，在武朝与金国之间，给出一个缓冲的理由？

有没有可能籍着打黑旗的机会，私下里朝女真递过去讯息？使女真为了这“共同利益”稍缓南下的脚步？给武朝留下更多喘息的机会，乃至于将来平等对谈的机会？

这些事情，并非没有可操作的余地，而且，若真是倾全国之力拿下了西南，在这样残酷战争中留下来的精兵，缴获的武备，只会增加武朝将来的力量。这一点是毋庸置疑的。

国家危亡，民族危在旦夕。

只有这一条路了。

走出皇宫，阳光倾泻下来，秦桧眯着眼睛，紧抿双唇。曾经叱咤武朝的权臣、大人们雨打风吹去了，蔡京、童贯、秦嗣源、李纲……他们皆已离去，天下的责任，只能落在留下的人肩上。

这一刻，眼前的临安繁华，恍如汴梁。

恍如故乡。

第七六九章 镝音（中）

典籍浑厚，案几古拙，树荫之中有鸟鸣。秦府书斋慎思堂，没有华美的檐牙雕琢，没有富丽的金银器玩，内里却是花了极大心思的所在，林荫如华盖，透进来的光芒舒适且不伤眼，即便在这样的夏季，阵阵清风拂过时，房间里的温度也给人以怡人之感。

过了中午，三五好友聚集于此，就着凉风、冰饮、糕点，谈天说地，坐而论道。虽然并无外界享受之奢靡，透露出来的却也正是令人称道的君子之风。

不过，此时在这里响起的，却是足以左右整个天下局势的议论。

虽然针对黑旗之事尚未能确定，而在整个方略被推行前，秦桧也有心居于暗处，但这样的大事，不可能一个人就办到。自皇城中出来之后，秦桧便邀请了几位平日走得极近的大员过府商议，当然，说是走得近，实际上便是彼此利益牵扯纠葛的小团体，平日里有些想法，秦桧也曾与众人提起过、议论过，亲近者如张焘、吴表臣，这是心腹之人，即便稍远些如刘一止之类的清流，君子和而不同，彼此之间的认知便有些差异，也绝不至于会到外头去乱说。

自刘豫的这只黑锅被扔到武朝的头上。黑旗乃心腹大患，不可不早除之的言论，在外界已经不是什么论题，只是乍然间终究成不了主流。待到平素稳重的秦桧忽然表现出支持，甚至暗暗透露已经将此方略呈上，众人才明白这是对方已经选定了方向，一时间，有人提出疑问来，秦桧便一一为之解释。

“……自景翰十四年以来，女真势大，时局窘迫，我等无暇他顾，致使黑旗坐大。弑君之大逆，十年以来不能剿灭，反而在私底下，不少人与之私相授受，于我等为臣者，真乃奇耻大辱……当然，若只是这些理由，眼前兵凶战危之际，我也不去说它了。然而，自朝廷南狩以来，我武朝内部有两条大患，如不能理清，迟早遭逢难言的灾祸，或许比之外敌更有甚之……”

秦桧说着话，走过人群，为刘一止等人的碗中添上糖水，此等场合，下人都已避开，不过秦桧素来礼贤下士，做起这些事来颇为自然，口中的话语未停。

“这内患之一，乃是南人、北人之间的摩擦，诸位近些年来或多或少都在为此奔波头疼，我便不再多说了。内患之二，乃是自女真南下时开始的武人乱权之象，到得如今，已经一发不可收拾，这一点，各位也是清楚的。”

秦桧这话一出，在座众人大都点起头来：“太子殿下在背后支持，市井小民也大都拍手称快啊……”

“闽浙等地，军法已大于国法了。”

“去年候亭之赴武威军上任，差一点是被人打回来的……”

“武威军吃空饷、鱼肉乡民之事，可是愈演愈烈了……”

“何止武威军一部！”

这说话声中，秦桧摆了摆手：“女真南下后，军队的坐大，有其道理。我朝以文立国，怕有军人乱权之事，遂定下文臣节制军队之策略，可是久而久之，派出去的文臣不懂军略，胡搞乱搞！致使军队之中弊病频出，毫无战力，面对女真此等强敌，终于一战而垮。朝廷南迁之后，此制当改是理所当然的，然而万事守其中庸，这些年来，矫枉过正，又能有些什么好处！”

“过去这些年，战乃天下大势。当初我武朝厢军十七部削至十三部，又添背嵬、镇海等五路新军，失了中原，军队扩至两百七十万，这些军队乘势涨了权谋，于各地作威作福，再不服文臣节制，可是其中擅权专权、吃空饷、克扣底层粮饷之事，可曾有减？”秦桧摇摇头，“我看是没有。”

“军队规矩太多，打不了仗，没了规矩，也一样打不了仗。而且，没了规矩的军队，恐怕比规矩多的军队弊病更多！这些年来，越是靠近西南的军队，与黑旗打交道越多，私下里买铁炮、买火器，那黑旗，弑君的逆行！”

秦桧声音陡厉，过得片刻，才平息了愤怒的表情：“即便不谈这大节，只求功利，若真能因此振兴我武朝，买就买了。可买卖就真的只是买卖？大理人也是这样想的，黑旗软硬兼施，嘴上说着只是做买卖，当初大理人还能对黑旗摆出个动手的姿态来，到得如今，可是连这个姿态都没有了。利益瓜葛深了，做不出来了。诸位，我们知道，与黑旗迟早有一战，这些买卖继续做下去，将来这些将军们还能对黑旗动手？到时候为求自保，恐怕他们什么事情都做得出来！”

秦桧顿了顿：“我们武朝的这些军队啊，其一，心思不齐，十年的坐大，朝廷的命令他们还听吗？还像以前一样不打任何折扣？要知道，如今愿意给他们撑腰、被他们蒙蔽的大人们可也是很多的。其二，除了殿下手中拿真金白银喂起来的几支军队，其它的，战力恐怕都难说。我等食君之禄，不能不为国分忧。而眼前这些事，就可以归于一项。”

他竖起一根手指。

“打黑旗，可以让他们的想法彻底地统一起来，顺道与黑旗将界线一次划清，不再往来——不要拖拖拉拉！否则打完女真，我武朝内部恐怕也被黑旗蛀得差不多了。其次，练兵。这些军队战力难说，可是人多，黑旗附近，满荒山野的尼族也可以争取，大理也可以争取，一拨拨的打，练好了拖到北边去。否则如今拖到女真人面前，恐怕又要重演当初汴梁的惨败！”

秦桧说完，在坐众人沉默片刻，张焘道：“女真南下在即，此等以战养战之法，是否有些仓促？”

“子公，恕我直言，与女真之战，若是真的打起来，非三五年可决胜负。”秦桧叹了口气道，“女真势大，战力非我武朝可比，背嵬、镇海等军队纵然稍稍能打，如今也极难取胜，可我这些年来遍访众将，我江南局势，与中原又有不同。女真自马背上得天下，骑兵最锐，中原一马平川，故女真人也可来去无阻。但江南水路纵横，女真人即便来了，也大受困阻。当初宗弼肆虐江南，最终还是要撤兵归去，途中甚至还被韩世忠困于黄天荡，险些翻了船，故我认为，这一战我武朝最大的优势，在于底蕴。”

他环顾四周：“自朝廷南狩以来，我武朝虽然失了中原，可陛下励精图治，天命所在，经济、农事，比之当初坐拥中原时，仍旧翻了几倍。可纵观黑旗、女真，黑旗偏安西南一隅，四周皆是荒山蛮人，靠着众人掉以轻心，四处行商才得保安宁，若是真的切断它四周商路，即便战场难胜，它又能撑得了多久？至于女真，这些年来老者皆去，年轻的也已经学会安逸享乐了，吴乞买中风，皇位交替在即，宗辅宗弼想要制衡宗翰才想要拿下江南……即便战事打得再糟糕，一个拖字诀，足矣。”

“我等所行之路，极其艰难。”秦桧叹道，“话说得轻松，可这样一路打来，天南海北，恐怕也被打得稀烂了。但除此之外，我冥思苦想，再无其它出路可行。早些年诸位上书力陈武人专权弊端，吵得不可开交，我话说得不多，记得正仲（吴表臣）为去年之事还曾面斥我圆滑。先相秦公嗣源，与我有旧，他门下虽出了宁立恒这等大逆之人，污了身后之名，但平心而论，他老人家的许多话，确是真知灼见，话说得再漂亮，实际上行不通，也是没用的。我揣摩嗣源公行事手段多年，唯有此时此刻，提出打黑旗之事，肃清兵事，最可见效。纵然是太子殿下、长公主殿下，或许也可首肯，如此我武朝上下一心，大事可为矣。”

秦桧在朝堂上大动作固然有，但是不多，有时候众清流与太子、长公主一系的力量开战，又或者与岳飞等人起摩擦，秦桧未曾正面参与，实际上颇被人腹诽。众人却想不到，他忍到今天，才终于抛出自己的计算，细想之后，不禁啧啧称颂，感叹秦公忍辱负重，真乃定海神针、中流砥柱。又说起秦嗣源——官场之上对于秦嗣源，其实正面的评价还是相当多的，此时也不免赞叹秦桧才是真正继承了秦嗣源衣钵之人，甚至于在识人之明上犹有过之……

赞叹之中，众人也不免感受到巨大的责任压了过来，这一仗开弓就没有回头箭。山雨欲来的气息已经迫近每个人的眼前了。

***********

兵凶战危，这偌大的朝堂，各个派系有各个派系的想法，无数人也因为焦虑、因为责任、因为名利而奔走期间。长公主府，终于意识到西南政权不再是朋友的长公主开始预备反击，至少也要让人们早作警惕。世面上的“黑旗忧患论”未必没有这位心力交瘁的女子的影子——她曾经崇拜过西南的那个男人，也因此，愈发的了解和恐惧双方为敌的可怕。而越是如此，越不能沉默以对。

而就在准备大肆宣扬黑旗因一己之私引发汴梁血案的前一刻，由北面传来的加急情报带来了黑旗情报首领直面阿里刮，救下汴梁民众、官员的讯息。这一宣传工作被就此打断，主导者们内心的感受，一时间便难以被外人知晓了。

与临安相对应的，康王周雍最初起家的城市江宁，如今是武朝的另一个核心所在。而这个核心，围绕着如今仍显得年轻的太子旋转，在长公主府、皇帝的支持下，聚集了一批年轻、少壮派的力量，也正在努力地发出自己的光芒。

自回到临安与父亲、姐姐碰了一面之后，君武又赶急赶忙地回到了江宁。这几年来，君武费了大力气，撑起了几支军队的物资和军备，其中最为亮眼的，一是岳飞的背嵬军，如今镇守襄阳，一是韩世忠的镇海军，如今看住的是淮南防线。周雍这人懦弱胆小，平日里最信任的终究是儿子，让其派心腹军队看住的也正是首当其冲的锋线。

一场战争，在双方都有准备的情况下，从意图初步展现到三军未动粮草先行，再到军队集结，越千里短兵相接，中间相隔几个月乃至半年一年都有可能——当然，最主要的也是因为吴乞买中风这等大事在前，有心人的示警在后，才让人能有这么多缓冲的时间。

纵然得到了这个朝廷中占比极大的一份资源，对于统筹各方势力、将所有各怀心思的官员们统和在一起的艺术，思维尚显年轻的君武还不够娴熟。于是在最初的这段时间里，他没有留在京城与先前不合的官员们扯皮，而是立刻回到了江宁，将手下可用之人都召集起来，围绕整个防御战略，争分夺秒地做出了筹划，力求将手头上的工作效率，发挥至最高。

自刘豫的旨意传出，黑旗的推波助澜之下，中原各地都在陆续地做出各种反应，而这些情报的第一个汇集点，便是长江南岸的江宁。在周雍的支持下，君武有权对这些消息做出第一时间的处理，只要与朝廷的分歧不大，周雍自然是更愿意为这个儿子站台的。

一如临安，在江宁，在太子府的内部甚至是岳飞、闻人不二这些曾与宁立恒有旧的人口中，对于黑旗的议论和提防也是有的。甚至于越是明白宁立恒这人的性格，越能了解他在行事上的冷酷无情，在得知事情变化的第一时间，岳飞发给君武的书信中就曾提出“必须将西南黑旗军作为真正的强敌来看待”“天下相争，绝不容情”，为此，君武在太子府内部还曾特意举行了一次会议，明确这一件事情。

往日里，由于太子与宁毅曾经有旧的关系，也由于西南弑君大逆不好与武朝正朔相提并论，大伙儿谈及天下，总是强调下棋者不过金、齐、武三方，甚至于认为伪齐都是个添头，但这一次，便将黑旗作为“棋手”和“对手”的身份明确地强调出来了。

一旦明确这一点，对于黑旗抓刘豫，号召中原反正的意图，反而能够看得更加清楚。确实，这已经是大家双赢的最后机会，黑旗不动手，中原完全归于女真，武朝再想有任何机会，恐怕都是难上加难。

太子府中经历了不知道几次讨论后，岳飞也匆匆忙忙地赶到了，他的时间并不宽裕，与各方一碰头终究还得回去坐镇襄阳，全力备战。这一日下午，君武在会议之后，将岳飞、闻人不二以及代表周佩那边的成舟海留下了，当初右相府的老班底其实也是君武心中最信任的一些人。

“我这几日跟大家聊天，有个异想天开的想法，不太好说，所以想要关起门来，让几位为我参详一下。”

这些年来，君武的思想相对激进，在权势上一直是众人的后盾，但大多数的思维还不够成熟，至少到不了老奸巨猾的地步，在众多战略上，多数也是仰赖身边的幕僚为之参考。但这一次他的想法，却并不像是由别人想出来的。

“吴乞买中风，宗辅宗弼南下，宗翰肯定要跟上，此战关系天下大局。华夏军抓刘豫这一手玩得漂亮，不管口头上说得再好听，终究是让我们为之措手不及，他们占了最大的便宜。我这次回京，皇姐很生气，我也想，我们不可这么被动地由得西南摆布……华夏军在西南这些年过得也并不好，为了钱，他们说了，什么都卖，与大理之间，甚至能够为了钱出兵替人看家护院，剿灭山寨……”

君武坐在书桌后轻轻敲打着桌子：“我武朝与西南有弑君之仇，不共戴天，自然不能与它有联系，但这几天来，我想，中原情况又有不同。刘豫血书南下后，这几天里，暗地里收到的投诚消息有许多。那么，是不是可以这样……嗯，徐州李安茂心系我武朝，愿意反正，可以让他不反正……女真南下，徐州乃重镇，首当其冲，纵然反正能守住多久尚不可知，食之无味，弃之不可能……”

他微微笑了笑：“我们给他一笔钱，让他请华夏军出兵，看华夏军怎么接。”

“我们武朝乃泱泱上国，不能由着他们随随便便把黑锅扔过来，我们扔回去。”君武说着话，考虑着其中的问题，“当然，此时也要考虑许多细节，我武朝绝对不可以在这件事里出面，那么大笔的钱，从哪里来，又或者是，徐州的目标是否太大了，华夏军不敢接怎么办，是否可以另选地方……但我想，女真对华夏军也一定是恨之入骨，倘若有华夏军挡在其南下的路途上，他们必定不会放过……嗯，此事还得考虑李安茂等人是否真值得托付，当然，这些都是我一时瞎想，或许有许多问题……”

君武的絮絮叨叨中，房间里的另外几人眼神却已经亮起来，成舟海首先开口：“或许可以做……”

“啊？”君武抬起头来。

却像是长久以来，追逐在某道身影后的年轻人，向对方交出了他的答卷……

第七七〇章 镝音（下）

火焰熊熊燃烧，在岩洞内的山壁上摇晃出凶戾舞动的影子，猎猎刀光挟着那凶影翻飞在空中，岩洞里，是一场力量与凶猛齐在的舞蹈。

在火光中舞动的男子身形高大，他赤膊着的上身肌肉虬结，刚勇的轮廓与遍布的伤痕，在彰显着男人的勇猛与战绩。西南莽山尼族首领郎哥，在这片山野里，他猎杀过无数最凶猛的猎物，手中猎刀斩杀过上百勇敢的敌人，乃是此时的西南尼族中最显赫的首领之一。

刀光舞动，他的身体犹如一只猎食的虎豹，在暴喝与出刀中也保持着巨大的张力，火光在燃烧之中映衬着他充满力量的身体。岩洞一侧，一名身材瘦小的黑衣老者正蹲在那里，看这一场刀舞。

偶尔，老者开口说话，郎哥也回应一句。尼族的语言艰涩，外人难懂，但此时，我们知道他们的意思大概是这样的。

“与外人交战不祥，你真的想好了？”

“外人就是外人，大山是我们的，我郎哥想要，什么都可以要！”

“有什么好处？”

“前两年，东山那几部与外人来往，得了雷公炮。”

“我们也有了。”

“我们也要从外人手上拿，拿得不多，还要看人脸色！而且，多半给我们的也是不好的。不然，去年为什么炸死了自己人。”

“唔，他们说是没学会。”

“大山是我们的，外人来了这里，就要成了主人家，我要拿回来。山外来的读书人跟我说了，几年前来的这帮人，杀了汉人的皇帝，被全天下追杀，躲来这山里，把我们呼来使去，而且，他们到山里买路，我们部落在西，拿得最少，再这样下去，就要看人脸色……”

“过来的人，每次礼数还是有的。”

“那是他们怕我们！总之我已经决定了，原本没有那些外人，这几年我已经吞了东山，如今也不晚，山外的人愿意给我们帮忙，老舅公，他们就要发兵打进来。只要能杀光那些黑色旗子，取来那个姓宁的汉人的头，山外的人已经给我保证了……”

“……”

“……到时候，我郎哥就是这天南百万尼族的王！那铁炮，我要多少有多少！这件事莲娘也支持我了，你不用再说了——”

刀光劈过最猛烈的一记，郎哥的身形在火光中缓缓停住。他将粗壮的发辫顺手抛到脑后，朝着瘦小老者过去，笑起来，拍拍对方的肩膀。

走向岩洞的洞口，一名体态丰盈美丽的女子迎了过来，这是郎哥的妻子水洛伊莎，莽山部中，郎哥武勇，他的妻子则智慧，一直辅佐丈夫壮大整个部落，对外也将他妻子敬称为莲娘。在这大山之中，夫妻俩都是有野心抱负之人，如今也正是年富力强的鼎盛时刻。一道议定了部族的整个方略。

离开岩洞，下方郁郁葱葱的山林间，一簇簇的火光朝着远方延绵开去。强盛的莽山部，已经做好出兵的准备了。

*************

时间转眼间已至六月。布莱县，上午时分，军营礼堂里，罗业走上了前方的讲台。

这是一场送别的仪式，下方正襟危坐的两百多名华夏军成员，就要离开这里了。

却是一场好聚好散。

罗业环顾了所有人。

“你们有的来这里四年，有的三年，我跟你们大多都认识。华夏军讲民生民权，在这种……大战就要打过来的时候，你们为了家人，要离开这里，我们不做阻拦，但是……照例对各位有些叮嘱。”

“你们不是华夏军最初的成员，第一次碰面时我们可能还是敌人，小苍河大战，把我们搅在一起，来了西南之后，很多人想家，过去有偷跑的，后来有我们说清楚后好聚好散的，这些年来，至少上万人回去了中原，但中原现在不是好地方。刘豫、女真与华夏军都是不共戴天的仇恨，一旦让人知道了你们的这段经历，会有什么结果，你们是清楚的。这几年来，在中原，很多原本来过西南的人，就是这样被抓出来的……”

“华夏军的情况，你们可以说，没有关系，我们有着怎样的想法，我们怎样练兵，有怎样的纪律，大可以说，我们华夏军在外头没什么不能见人的！但不代表你说了，人家就放过你……竹记传回来的情报，沾上这些事情的，很惨。”

“所以没有其它的，只有一条，藏住自己，又或者有这个条件的，带着你们的父母兄弟南下，可以来西南，觉得西南不安全的，大可以去武朝。找一个你觉得安全的地方，过这一辈子吧。当然，我更希望你们能够带上家人兄弟一道回来，想要打败女真人，拯救这个天下，很艰难，没有你们，就会更加艰难……”

他话这样说着，下方有人喊出来：“我们会回来的！”

于是又有人复合，罗业点了点头：“当然，你们如果回来得太晚，或者回不来了，打败女真人的功劳，就是我的了……”

礼堂中的送别并不隆重，布莱的华夏军中，小苍河之战收编的中原人不少，其中的许多对于离开的人还是抵触的。初来西南时，这些人中的大部分还是俘虏，一段时间内，偷偷逃离的恐怕还不止罗业口中的万人，后来思想工作跟上来了，走的人数渐少，但陆续其实都是有的。近来天下局势收紧，终究有家人仍在中原，过去也没能接回来的，思乡情切，又提出了这类要求，却都已经是华夏军中的精兵了，上头批准了一部分，这些天里，又叮嘱了大量的事情，今天才是动身的时刻。

事实上，当初被拉做壮丁的这些人多半是中原的下苦人家，平日里生活贫乏，见到的东西也是不多。来到西南之后，华夏军的军营生活未尝不像后世的大学，会议、训练、听课、听故事、讨论、看戏，这些事情，在往日里基本是没有过的。相对会说话了，会交流了，会一定程度的思考了，有一群兄弟了，这些牵绊难以轻松被割舍。

一群人或者哭哭啼啼或者互相勉励，罗业将这两百余人送到了县外的山口，目送着人影完全消失，却有一拨人从山腰上朝这边下来，他定睛一下，过去敬礼：“老师。”

“这是今天走的一批吧。”宁毅过来行礼，然后拍了拍他的肩膀。

“是。”罗业道，“应该都会回来的，而且就算一时半会回不来，我想他们也会像种子一样发芽，将来会有惊喜。”

“都会有惊喜。”宁毅笑了笑，“往日里走的也会。”

“最开始逃走的，毕竟没什么感情。”

“有恐惧就行了。”宁毅摆了摆手，招呼他朝山上走，“民族民权民生民智，华夏军的想法，说起来很漂亮，懂的不多，今天这些走的，能懂的，打心里相信的，能有几个？”

“……”罗业愣了愣。

“这几年来，就算有小苍河的战绩，我们的地盘，也一直没有办法扩大，周围都是少数民族是一方面，怕扩得太大，弄浊了水是一个方面。但归根结底，我们能给别人带来什么？主义再漂亮，不跟人的利益挂钩，都是扯淡，过不了好日子，为什么跟你走，砸了别人的好日子，还要拿刀杀你……不过，情况就快不一样了。”

“女真人……”

“中原开战，就要打成一锅粥。哪怕你只在华夏军呆过一个月，跑回去了，活下来了，女真人杀过来，你会想起华夏军的，口号不明白，可以先用嘛，既然要用，就要去想，开始想了，就跟接受相差不远了……我们能不能往前走，不在于我们说得有多好——民智？民族？民生？民权？那是什么东西——在于武朝做得有多失败。”

罗业眼前亮了亮：“武襄军就要围小凉山，莽山部也已经蠢蠢欲动，老师，决定好打了？什么时候去，罗业愿为先锋。”

“不要小家子气，武朝做得多失败，不见得要靠打败武朝来证明。前几天，徐州李安茂的人到了和登，提出一个请求，希望我们出兵代守徐州。”

“徐州？”罗业皱起眉头，“太远了吧，而且他们怎么想要我们出兵，这一东一西的……”

“是有点异想天开。”宁毅笑了笑，“徐州四战之地，女真南下，首当其冲的门户，跟我们相隔千里，怎么想都该投靠武朝。不过李安茂的使者说，正因为武朝不靠谱，为了徐州存亡，不得已才请华夏军出山，徐州虽然几度易手，但是各种军械库存相当丰富，许多当地大族也愿意出钱，所以……开的价相当高。嘿，被女真人来回刮过几次的地方，还能拿出这么多东西来，这些人藏私房钱的本领还真是厉害。”

“老师是想……接下这笔？”

宁毅看着山外：“这些年来，离开华夏军的人很多，回去中原、江南，有被抓出来的，有幸存的。幸存的都是种子。徐州是个饵，但是我们考虑了，这个饵未必不能吃。初步考虑，是让刘承宗将军带八千人左右东进，这一路上，辎重或许不能带太多，也有危险，但还要打得漂亮。我建议了由你随队带一个精锐团，你们是一把火，要是点起来了，星星之火，也就可以燎原。”

罗业点了点头。这几年来，华夏军居于西南不能扩大，是有其客观理由的。谈华夏、谈民族，谈人民能自主，对于外界来说，其实未必有太大的意义。华夏军的最初组成，武瑞营是与金人战斗过的精兵，夏村一战才激发的血性，青木寨居于死地，不得不死中求活，后来中原民不聊生，西北也是生灵涂炭。如今愿意听这些口号，乃至于终于开始想写事情、与先前稍有不同的二十余万人，基本都是在绝境中接受这些想法，至于接受的是强大还是想法，恐怕还值得商榷。

进入西南之后，要向外人宣传民族民生等事情，效率不高，人能为自我而战后带来的力量，也唯有在不得不战的情况下才能让人感受到。即便经历了小苍河的三年浴血，华夏军的力量也只能困于内部，无法切实地感染外界，便是攻下几个城镇，又能如何呢？恐怕只会让人仇视华夏军，又或是反过来将华夏军腐蚀掉。

由西南往徐州，相隔千里，途中或许还要遇上这样那样的困难，但若是操作好了，或许就真是一簇点起的火光，在不久的将来，就会得到天下人的应和。至于在西南与武朝大干一场，效果便会小很多。

不知中原怎样了……

罗业想着，拳头已无声地捏了起来。

**************

中原，呼啸的热风卷起了漫天的土尘，一道一道的人影行走在这大地之上，远远的，巨大的烟柱升腾。

这行走的人影延延绵绵，在我们的视野中拥挤起来，男人、女人、老人、孩子，皮包骨头、摇摇晃晃的身影逐渐的拥挤成海潮，不时有人倒下，淹没在潮水里。

饿鬼，这些摇摇晃晃的生命看似无意识地朝着一个方向涌过去。

汴梁，曾经这个天下最为繁华的城池，是他们前方的目标。

战争的号声已经响起来，平原上，女真人开始列阵了。驻守汴梁的大将阿里刮聚集起了麾下的军队，在前方三万余汉人部队被吞没后，摆出了拦截的态势，待看到前方那支根本不是军队的“军队”后，无声地呼出一口长气。

“娘的……地藏菩萨啊……”

经历了一生杀戮之后，这位年过六旬，手上人命无数的老将，其实也信佛。

这或许是他从未见过的“军队”。

自从春天开始肆虐，这个夏天，饿鬼的队伍朝着周围扩散。一般人还想不到这些流民方针的决绝，然而在王狮童的带领下，饿鬼的部队攻城略地，每到一处，他们抢夺一切，烧毁一切，储存在仓中的原本就不多的粮食被掠夺一空，城市被点燃，地里才种下的稻子同样被毁坏一空。

原本失去了一切，饱尝饥饿的人们尽情地毁灭了他人的希望，而家中的一切都被毁掉，沿途的居民不得不加入其中。这一支军队没有规矩，要报仇，尽管杀，可是不会有人赔偿任何东西了。未死的人加入了队伍，在经过下一个城镇时，由于根本无法控制住整个破坏的态势，不得不加入其中，尽可能多的——至少让自己能够填饱肚子。

饿鬼的数量很快就超过了周围城镇的承受能力，如同飞蝗一般的席卷、吞噬，人越多，肚子越饿，肚子越饿，破坏越大，易子而食早已经在这支队伍中出现，在队伍中倒下的，也会在腐烂前被迅速地转化为养分。人在饥饿之中，要坚持几个月才会变成野兽呢？正确的答案根本不是以月来计的……

在经过了几个月的积累之后，王狮童终于带领着众人，冲向了汴梁。

女真的精锐军队，却并非大齐的军队可以比拟的。

饿鬼拥挤而上，阿里刮同样带领着骑兵向前方发起了冲击。

最前方的，是在金兵之中虽然不多，却被称为“铁浮屠”的重骑。

高大的战马身负沉重的铁甲冲向了那一片拥挤的人海，最前方的饿鬼们被吓得后退，后方的人又挤上来。两支潮水冲撞在一起时，饿鬼们麦秆般的身体被直接撞飞撞烂了，血腥气蔓延开去，骑兵犹如绞肉机一般犁开了血路。

每一次撞击，每一下挥刀，都能确确实实地撞开或斩杀眼前的敌人，战斗中，饿鬼们带着无意义的哭号冲上来，第一个时辰，女真的士兵摧枯拉朽地斩杀着这些毫无阵型的汉人饥民，然而饿鬼延绵不绝，仍旧如海潮般的涌来。铁浮屠的士兵被人的身体压垮在地，他们起身继续战斗，更多的人上来了，人们拿着石块，砸打那些盔甲，有人的盔甲被掀开，皮包骨头的饿鬼扑了上来，用嘴撕开了对方的皮肉，吃了下去……

更多的地方，还是一面倒的杀戮，在饥饿中失去理智和选择的人们不断涌来。大战持续了一个下午，饿鬼的这一支前锋被击垮了，整个原野上尸体纵横，血流成河，然而女真人的军队没有欢呼，他们中许多的人拿刀的手也开始颤抖，那中间有害怕，也有着力竭的疲惫。

作为女真人中最老的一批将领，阿里刮甚至跟随阿骨打参加过护步达岗之战，当时，两万人追杀七十万大军的声势，是女真人一声都难以忘记的骄傲，但在今天，一切都不一样。八千精锐击垮了近六万人后，一千多人被消耗在这绞肉场里，其他人毫无胜利的喜悦。

那战场上，血海里，还有断手断脚的饥民在呻吟、在哭泣。更多的饿鬼还在聚集过来。

当晚，阿里刮撤回汴梁，依靠着坚城据守，饥民群浩浩荡荡地蔓延过这巍峨的城池，仿佛是在耀武扬威地，肆虐四方……

*************

吐蕃。

这一刻，整个天下最安静的地方。

高原上的气候让人难受，但在这里多年，也早已适应了。

大帐之中，郭药师就着烤肉，看着从中原传回来的消息。

局势混乱，各方的博弈落子，都蕴含着巨大的血腥气。一场大战即将爆发，这每每让他想到十余年前，金人的崛起，辽国的衰败，那时候他惊才绝艳，想要趁着天下倾覆，做出一番惊人的事业。

他是最初挑战女真的汉人，几乎在正面战场上打败了号称女真军神的完颜宗望。

这一切来得快去得也快，张令徽、刘舜臣的出卖，武朝的无能令他不得不投靠了女真，随后夏村一战，却是彻彻底底打散了他在金军中建功立业的期望。他弄死张令徽与刘舜臣后，率领大军西进吐蕃，试图休养生息，从头再来。

面壁十年图破壁，如果真有这个可能，如今十年之期也已经过了。

金、武即将大战，中原热血未息者也会籍着这最后的机会，参与其中，如果自己出山，也会在这天下发出灿烂的光和热？这些时日以来，他每每这样想着。

想着想着，他的思绪便会转往南面的那座山谷……

达央……

从中原发来的情报中，天下每每想起黑旗，看的多是有那宁立恒坐镇的西南三县，它与各地的贸易，宁立恒的诡计，翻手为云覆手为雨的手段，但只有身居吐蕃的郭药师能够明白，那根本不是华夏军的主力。

自小苍河南下，与女真人血战，曾经阵斩娄室、辞不失的黑旗军主力大部……郭药师曾经率领怨军，在按捺不住的心思里与达央方向的军队，起过冲突。

只有他明白，这支在安静中一直雌伏的军队，有着怎样恐怖的战斗力。它会在什么时候出去呢，到那一天，女真人再度面对了它，会是怎样的一种状况呢？

每每想起此事，郭药师总会渐渐的打消了离开的念头。

自古美人如名将，不许人间见白头。这天下，在逐渐的等待中，已经让他看不懂了……

第七七一章 尘世秋风 人生落叶（上）

尘世似秋风，人生如落叶。

在大同的几个月里，史进每每感受到的，是那再无根基的凄凉感。这感受倒并非是因为他自己，而是因为他时时看到的，汉人奴隶们的生活。

对粘罕的第二次刺杀过后，史进在随后的追捕中被救了下来，醒过来时，已经身处大同城外的奴人窟了。

女真一族崛起的几十年，先后灭辽、伐武，这天南地北的征战中，沦为奴隶的，其实也不仅仅只有汉人。不过征伐有先后，随着金国政权的逐渐稳定，先前沦为奴隶的，或者已经死了，或者渐渐归化为金国的一部分，这十年来，金国境内最大的奴隶群体，便多是先前中原的汉人。

从最初的女真南下到几年前的搜山检海，数年时间内，陆陆续续有百万的汉人被掳至金国境内，这些人无论富贵贫穷，无差别地沦为苦役、奴隶，过着人不人鬼不鬼的日子，反抗也曾有过，但大都迎来了更为残酷的对待。最近几年，金国境内对汉奴的政策也开始柔和了，随意地杀死奴隶，主人家是要赔钱的，再加上就算养一群畜生，也不可能十年如一日的高压鞭挞，打一棍子，还要赏个甜枣，一部分的汉奴，才渐渐的有了自己些许的生存空间。

金国境内，如今多有私奴，但最主要的，还是归于金国朝廷，挖矿、做工、为苦役的奴隶。大同城外的这处聚居点，聚集的便是附近矿场、作坊的奴隶，杂乱的窝棚、泥泞的道路，聚居点外围草草地围起一圈围栏，偶尔有士兵来守，但也都敷衍了事，久而久之，也终于形成了最底层的聚居生态。白日里做工，获取些许的事物维持生计，夜里也终于有了些许自由，逃亡并不容易，面上刺字、皮包骨头的奴隶们就算能够逃出这聚居点，也极难翻越千百里的女真大地。史进就是在这里醒过来的。

到底是谁将他救过来，一开始并不知道。

黑暗的窝棚里，收留他的，是一个身材干瘦的老头。在大略有过几次交流后，史进才知道，在奴人窟这等绝望的死水下，反抗的暗流，其实一直也都是有的。

被女真人从中原掳来的百万汉人，曾经毕竟也都过着相对平稳的生活，并非是过惯了非人日子的猪狗。在最初的高压和屠刀下，反抗的心思固然被一遍遍的杀没了，然而当周围的环境稍微宽松，这些汉人中有儒生、有官员、有士绅，多少还能记得当初的生活，便或多或少的，有些反抗的想法。这样的日子过得不像人，但只要团结起来，回去的希望并不是没有。

就好像一直在暗地里与女真人作对的那些“侠客”，就好像暗地里活动的某些“善人”，这些力量或许不大，但总是有些人，通过这样那样的渠道，侥幸逃脱又或是对女真人造成了某些伤害。老人便属于这样的一个小组织，据说也与武朝的人有些联系，一方面在这非人的环境里艰难求活，一方面存着小小的希望，希望有朝一日，武朝能够兴师北伐，他们能够在有生之年，再看一眼南方的土地。

至于将他救来的是谁，老人也说不清楚。

史进伤势不轻，在窝棚里静静带了半个月有余，其中便也听说了因他而来的对汉人的屠杀。老人在被抓来之前是个读书人，大概猜到史进的身份，对外头的屠杀却不以为意：“本来就活不长，早死早超生，壮士你不必在乎。”言语之中，也有着一股丧死之气。

棚屋区聚集的人群众多，纵然老人隶属于某个小势力，也难免会有人知道史进的所在而选择去告密，半个多月的时间，史进藏匿起来，未敢出去。期间也有女真人的管事在外头搜查，待到半个多月之后的一天，老人已经出去上工，忽然有人闯进来。史进伤势已经好得差不多，便要动手，那人却显然知道史进的来历：“我救的你，出问题了，快跟我走。”史进跟着那人窜出棚屋区，这才躲过了一次大的搜查。

救他的那人年纪不大，戴着个表情僵硬的面具，看行动的方式，像是活跃于大同底层的“侠客”形象。出了这棚屋区，那人又给史进指点了躲避的地方，随后大致向他说明一些情况：“吴乞买中风导致的大变已经出现，宗辅宗弼调兵已成事实，金国境内局势转紧，大战在即……”说到最后，俨然有：“你要杀宗翰赶快去。”的意思。

史进得他指点，又想起另一个给他指点过躲藏之地的女人，开口说起那天的事情。在史进想来，那天被女真人围过来，很可能是因为那女人告的密，因此向对方稍作求证。对方便也点头：“金国这种地方，汉人想要过点好日子，什么事情做不出来，壮士你既然看清了那贱人的嘴脸，就该知道这里没有什么温情可说，贱人狗贼，下次一并杀过去就是！”

这人言语之中，凶戾偏激，但史进想想，也就能够理解。在这种地方与女真人作对的，没有这种凶狠和偏激反倒奇怪了。

他依照对方的说法，在附近藏匿起来，但毕竟此时伤势已近痊愈，以他的身手，天下也没几个人能够抓得住他。史进心中隐隐觉得，刺杀粘罕两次未死，就算是上天的眷顾，估计第三次也是要死的了，他先前义无反顾，此时心中稍稍多了些想法——就算要死，也该更谨慎些了。便就此在大同附近观察和打听起消息来。

四五月间气温渐渐升高，大同附近的状况眼看着紧张起来，史进抽了个空挡去找过那老人，闲聊之中，对方的小组织似乎也察觉到了大势的变化，似乎联络上了武朝的探子，想要做些什么大事。这番闲谈中，却有另外一个信息令他愕然半晌：“那位伍秋荷姑娘，因为出面救你，被女真的谷神完颜希尹一剑劈死了，唉，这些年来，伍姑娘她们，私下里救了很多人，她们不该死的，也死了……”

在这等地狱般的生活里，人们对于生死已经变得麻木，纵然说起这种事情，也并无太多动容之色。史进连连询问，才知道对方是被跟踪，而并非是出卖了他。他回到藏身之所，过了两日，那戴面具的男子再来，便被他单手制住，严词喝问。

对方武艺不高，笑得却是讽刺：“为什么骗你，告诉你有什么用。你是来杀粘罕的，刺客之道一往无前，你想那么多干什么？对你有好处？两次刺杀不成，女真人找不到你，就把汉人拖出来杀了三百，私下里杀了的更多。他们残忍，你就不刺杀粘罕了？我把真相说给你听干什么？乱你的心志？你们这些大侠最喜欢胡思乱想，还不如让你觉得天下都是坏人更简简单单，反正姓伍的女人已经死了，她不会怪你的，你快去给她报仇吧。”

“我想了想，这样的刺杀，终究没有结果……”

“你想要什么结果？一个人杀了粘罕，再去杀吴乞买？拯救天下？你一个汉人刺杀粘罕两次，再去杀第三次，这就是最好的结果，说起来，是汉人心里的那口气没散！女真人要杀人，杀就杀，他们一开始随意杀的那段时间，你还没见过。”

史进看着他：“那你们又在做什么。”

“做我觉得有意思的事情。”对方说得一通，情绪也放缓下来，两人走过树林，往棚屋区那边远远看过去，“你当这里是什么地方？你以为真有什么事情，是你做了就能救这个天下的？谁都做不到，伍秋荷那个女人，就想着私下里买一个两个人卖回南边，要打仗了，这样那样的人想要给宗翰捣乱的、想要炸掉大造院的……收留你的那个老头，他们指着搞一次大暴乱，然后一块逃到南边去，指不定武朝的细作怎么骗的他们，可是……也都没错，能做点事情，比不做好。”

“你来这里，杀粘罕两次了，摆明想不开。那也无所谓，你去杀你的粘罕，我做我的事情，尽人事、听天命，说不定你就真的把他给杀了呢。你心里有恨，那就继续恨下去！”

对方也真是在北地打混的汉人，自暴自弃得一塌糊涂。史进的心中反倒稍稍信任起这人来，此后他与对方又有过两次的接触，从对方的口中，那位老人的口中，史进也逐渐得知了更多的消息，老人这边，似乎是受到了武朝探子的煽动，正要准备一场大的起事，其余各方地下势力，大都也已经蠢蠢欲动起来，这中间，对粘罕、对谷神、对大造院、对军队动心思的人都不少。而此时的中原，似乎也有着许多的事情正在发生，如刘豫的反正，如武朝做好了迎战女真的准备……

至于那位戴面具的年轻人，一番了解之后，史进大概猜到他的身份，便是大同附近外号“小丑”的被通缉者。这人武艺不高，名声也比不上多数榜上有名的金国“乱匪”，但至少在史进看来，对方的确有着不少本领和手段，只是性情偏激，神出鬼没的，史进也不太猜得到对方的心思。

“仗就要打起来，武朝的这帮家伙，指着这些汉人奴隶来一次大暴动，给金国添乱……实在是一点志气都没有……”

“那个老头子，他们心里未尝想不到这些，不过，横竖也是生不如死，就算会死很多人，也许能跑几个呢，跑几个算几个……”

“我啊……我想对大造院动手啊，大造院里的工匠多半是汉人，娘的，如果能一下子全都炸死了，完颜希尹真的要哭，哈哈哈哈……”

听对方这样说，史进正起目光：“你……他们毕竟也都是汉人。”

“跟死了有什么区别？”

“你！”史进承周侗衣钵，内心之中算得上一身正气，听了这话，猛地出手掐住了对方的脖子，“小丑”也看着他，眼中没有半点波动：“是啊，杀了我啊。”

“你……你不该这样，总有……总有其它办法……”

“你刺杀粘罕，我没有对你指手画脚，你也少对我指手画脚，要不然杀了我，要不然……我才是你的前辈，金国这片地方，你懂什么？为了救你，现在满都达鲁整天在查我，我才是无妄之灾……”

他嘟嘟囔囔，史进终究也没能下手，听说那满都达鲁的名字，道：“了不起我找个时间杀了他。”心中却知道，如果要杀满都达鲁，终究是浪费了一次行刺的机会，要出手，终究还是得杀更加有价值的目标才对。

时间渐渐的过去，暗地里的气氛，也一天天的更加紧张了。天气愈发闷热起来，然后在六月下旬的那天，一场大的暴乱终于爆发。

那一天，史进目睹和参与了那一场巨大的失败……

************

暴乱的突然爆发，是在六月二十一的晚上，叛逃与厮杀在城内城外响起来，有人点起了大火，在大同城内的汉人侠士去往了大造院的方向，引起了一阵阵的骚动。

由于整个情报系统的脱节，史进并没有得到第一手的消息，但在这之前，他便已经决定，一旦事发，他将会开始第三次的刺杀。

这一次的目标，并不是完颜宗翰，而是相对来说可能更加简单、在女真内部或许也更加举足轻重的智囊，完颜希尹。

史进冲向了谷神的府中，寻找完颜希尹的下落，还没有抵达那边，大造院的那头已经传来了昂扬的号角锣鼓声，从段时间内观察的结果来看，这一次在大同内外暴乱的众人，落入了宗翰、希尹等人守株待兔的预备之中。

一场屠杀和追逃正在展开。

史进想起小丑所说的话，也不知道对方是否真的参与了进去，但是直到他悄悄进入谷神的府邸，大造院那边至少燃起了火焰，看起来破坏的范围却并不太大。

整个城市骚乱严重，史进在谷神的府中稍稍观察了一下，便知对方此时不在，他想要找个地方暗中躲藏起来，待对方回家，暴起一击。随后却还是被女真的高手察觉到了蛛丝马迹，一番交手和追逃后，史进撞入谷神府中的一间房里，看见了放进对面陈列着的东西。

偌大的房间，摆放和收藏着的，是完颜希尹这一生大大小小战役中收藏的战利品，一杆浑厚古拙的长枪被摆在了前方，看到它，史进依稀之间像是看到了十余年前的月光。

那是周侗的长枪。

江湖上的名字是——苍龙伏。

它横跨十余年的光阴，静静地来到了史进的面前……

……

陡然发动的乌合之众们敌不过完颜希尹的有心布置，这个夜里，暴动逐渐转化为一面倒的屠杀——在女真的政权历史上，这样的镇压其实远非一次两次，只是近两年才渐渐少起来而已。

史进背负长枪，一路厮杀奔逃，经过城外的奴隶窟时，军队已经将那里包围了，火焰燃烧起来，血腥气蔓延。这样的混乱里，史进也终于摆脱了追杀的敌人，他试图进去寻找那曾收留他的老者，但终究没能找到。如此一路折往更加偏僻的山中，来到他暂时隐匿的小茅屋时，前头已经有人过来了。

是那半身染血的“小丑”，过来没能找到史进，敲了敲周围，然后找了一块石头，瘫倒下去。

史进走出去，那“小丑”看了他一眼：“有件事情拜托你。”

“你没炸掉大造院。”史进说了一句，然后看看周围，“后头有没有人跟？”

对方摇了摇头：“本来就没打算炸。大造院每天都在开工，今天炸掉一堆军资，对女真大军来说，又能算得了什么？”

“……什么事情？”

“刘豫政权投诚武朝，会唤醒中原最后一批不甘心的人起来抵抗，但是伪齐和金国毕竟掌控了中原近十年，死心的人和不甘心的人一样多。去年田虎政权事变，新上位的田实、楼舒婉等人联手王巨云，是打算反抗金国的，但是这中间，当然有很多人，会在金国南下的第一时间，向女真人投诚。”

小丑伸手进怀中，掏出一份东西：“完颜希尹的手上，有这样的一份名单，属于掌握了把柄的、过去有很多往来的、表态愿意投诚的汉人大员。我打它的主意有一段时间了，拼拼凑凑的，经过了核对，应该是真的……”

史进张了张嘴，没能说出话来，对方将东西递出来：“中原大战一旦开打，不能让人刚刚起事，背后立马被人捅刀子。这份东西很重要，我武艺不行，很难带着它南下，只能拜托你，带着它交到田实、楼舒婉、于玉麟这些人的手上，名单上附有证据，你可以多看看，不要交错了人。”

“……好。”史进接过了那份东西，“你……”

“你反正是不想活了，就算要死，麻烦把东西交到了再死。”对方摇摇晃晃站起来，拿出个小包晃了晃，“我有药，问题不大，待会要回去，还有些人要救。不要婆婆妈妈，我做了什么，完颜希尹很快就会察觉，你带着这份东西，这一路追杀你的，不会只有女真人，走，只要送到它，这边都是小事了。”

史进点了点头：“放心，我死了也会送到。”转身离开时，回头问道，“对了，你是黑旗的人？”

“华夏军，代号小丑……谢谢了。”黑暗中，那道身影伸手，敬了一个礼。

史进在那儿站了一瞬间，转身，奔向南方。

天空中，有鹰隼飞旋。

尘世如秋风吹拂，人生却如落叶。此时起风了，谁也不知下一刻的自己将飘向哪里，但至少在眼下，感受着这吹来的疾风，史进的心里，稍稍的安宁下来。

背后的长枪仿佛还带着铁臂膀周侗十年前的呐喊，正伴随着他，一往无前！

第七七二章 尘世秋风 人生落叶（下）

尘世似秋风，人生如落叶。

有些记忆，依稀之中像是存在于人生的上一世了，过去的生命会在如今的人生里留下痕迹，但并不多，细细想来，也可以说恍如未有。

沃州城，林冲与妻儿在安静中生活了许多个年头。时光的冲刷，会让人连脸上的刺字都为之变淡，由于不再有人说起，也就渐渐的连自己都要忽略过去。

在这荏苒的时光中，发生了许多的事情，然而哪里不是这样呢？无论是曾经假象式的太平，还是如今天下的混乱与躁动，只要人心相守、心安于静，无论在怎样的颠簸里，就都能有回去的地方。

人在这个世界上，就是要受苦的，真正的天堂，毕竟哪里都没有存在过……

“屋里的米要买了。”

七月初三的早晨，吃早饭的时候，徐金花这样跟林冲说着。孩子穆安平便在旁边大口大口地吃馒头。林冲点了点头：“最近米又贵了。”

“外面讲，又要打仗。”

“也不是第一次了，女真人攻下京城那次都过来了，不会有事的。我们都已经降了。”

“外面讲得不太平。”徐金花咕哝着。林冲笑了笑：“我夜里带个寒瓜回来。”

“贵，莫乱花钱。”

林冲便笑着点头。用了早膳，有姓郑的老捕头过来找他，他便拿了白蜡杆的长枪，随着对方去上工了。

沃州位于中原北面，晋王势力与王巨云乱匪的交界线上，说太平并不太平，乱也并不大乱，林冲在官府做事，实际上却又不是正式的捕快，而是在正式捕头的名下代替做事的巡捕人员。时局混乱，衙门的工作并不好找，林冲性格不强，这些年来又没了出头的心思，托了关系找下这一份糊口的事情，他的能力毕竟不差，在沃州城内这么些年，也终于够得上一份安稳的生活。

与他同行的郑捕头乃是正式的公人，年纪大些，林冲称呼他为“郑大哥”，这几年来，两人关系不错，郑巡捕也曾劝说林冲找些门路，送些东西，弄个正式的公人身份，以保障后来的生活。林冲终于也没有去弄。

他活得已经安稳了，却终究也怕了上面的肮脏。

“小官的事情，就要办成了。”去衙门的途中，郑大哥跟林冲说着家常的事情。他的儿子郑小官，今年十八了，平日里学些武艺，也想要进衙门做事，疏通了衙门的师爷，结果找了份更好的路子，那是沃州城外大族齐家的公子齐傲在招家将，这齐傲的家庭又是一个更大家族的旁支——曾经盘踞河北、河东的大家族，以大儒齐砚为首，投靠女真后，如今在中原还有着极大的势力。

通过这样的关系，能够加入齐家，随着这位齐家公子做事，乃是了不得的前途了：“今日师爷便要在小燕楼宴请齐公子，允我带了小官过去，还让我给齐公子安排了一个姑娘，说要体态丰盈的。”

“那就去金楼找一个。”林冲道。当捕快这么些年，对于沃州城的各种情况，他也是了解得不能再了解了。

“非得找个头牌。”关系儿子的前途，郑巡捕极为认真，“武馆那边也打了招呼，想要托小宝的师父请动田宗师做个陪，可惜田宗师今日有事，就去不了了，不过田宗师也是认识齐公子的，也答应了，异日会为小宝美言几句。”

林冲便点头，田维山，乃是沃州附近有名的武道大高手，在官府、军队方面也很有面子。这是林冲、郑巡捕这些人平日里高攀不上的关系，能够用好一次，那边一辈子无忧了。

这样的议论里，来到了衙门，又是寻常的一天巡逻。农历七月初，三伏天正在持续着，天气炎热、日头晒人，对于林冲来说，倒并不难受。下午时分，他去买了些米，花钱买了个西瓜，先放在衙门里，快到傍晚时，师爷让他代郑捕快加班去查案，林冲也答应下来，看着师爷与郑捕头离开了。

这天晚上，发生了很寻常的一件事。

我们的人生，有时候会遇上这样的一些事情，如果它一直都没有发生，人们也会平平常常地过完这一辈子。但在某个地方，它终究会落在某个人的头上，其他人便得以继续简单地生活下去。

这一年已经是武朝的建朔九年了，与曾经的景翰朝，相隔了漫长得足以让人淡忘许多事情的时间，七月初三，林冲的生活走向末尾，原因是这样的：

这一天，沃州官府的师爷陈增在城里的小燕楼宴请了齐家的公子齐傲，宾主尽欢、酒足饭饱之余，陈增顺势让郑小官出来打了一套拳助兴，事情谈妥了，陈增便打发郑巡捕父子离开，他陪同齐公子去金楼消磨剩余的时光。喝酒太多的齐公子途中下了马车，醉醺醺地在街上闲逛，徐金花端了水盆从房间里出来朝街上倒，有几滴水溅上了齐公子的衣服。

齐傲走进了林冲的家里。

郑巡捕父子过来这里时，事情已经接近尾声了。这附近街道上住的人不多，由于齐傲随身护卫的存在，多数人都躲进了家里，但看见了事情经过的人必然也是有的。陈增拉住了想要进取的郑巡捕，郑巡捕道：“这是穆易的家里。”

“……齐公子喝醉了，我拉不住他。”陈增愣了愣，这几年来，他与林冲并没有多少来往，官府中对这个没什么脾气的同僚的看法也仅止于“多少会些功夫”，略想了想，道：“你要把事情摆平。”

随后，齐傲从屋里出来了，摇摇晃晃，整理着衣服，又跌跌撞撞地上马车。齐府的家将自有人留下来收拾收尾，郑巡捕、郑小官与那人一道进去，顺口介绍了他所知道的林冲的状况：“是个不愿意惹事的人，不过……他多半是有些武艺的，力气就很大，脸上有刺字，当初还是武朝的时候，是犯了大事的人……”

“那就要想办法处理好了。”

“唉……唉……”郑巡捕不断叹气，“我先跟他谈，我先跟他谈。”

房间里，徐金花已经死了，一地的鲜血，小孩子穆安平倒在里面房间的地上，似乎是被齐公子打晕了过去，此时悠悠醒转过来，开口大喊。郑巡捕便过去抱住他：“莫喊了、莫喊了，我是你郑伯伯……”

“娘——娘——”小孩子的声音凄厉而尖锐，一旁与林冲家有些来往的郑小官第一次经历这样的惨烈的事情，还有些手足无措，郑巡捕为难地将穆安平再次打晕过去，交给郑小官：“快些、快些，先将安平待到其它地方去看好，叫你叔叔伯伯过来，处理这件事情……穆易他平时没有脾气，不过身手是厉害的，我怕他犯起愣来，压不住他……”

郑小官抱着穆安平飞也似的离开了，跑得也快，叫了人来得也快，老巡捕还没来得及想清楚怎样处理徐金花，外头传来郑小官吞吞吐吐的声音：“穆、穆叔叔，你……你莫进去……”

“什么莫进去，来，我买了寒瓜，一起来吃，你……”

有什么东西，在这里停了下来。

那不仅仅是声音了。

郑巡捕也没能想清楚该说些什么，西瓜掉在了地上，与血的颜色类似。林冲走到了妻子的身边，伸手去摸她的脉搏，他畏畏缩缩地连摸了几次，昂藏的身躯陡然间瘫坐在了地上，身体颤抖起来，筛糠也似。

“假的、假的、假的……”

然后在依稀间，他听到郑捕头说了一些话。他并不清楚那些话的意思，也不知道是从哪里说起的。尘世如秋风、人生似落叶，他的叶子落地了，于是所有的东西都在崩塌。

有些记忆，在人生之中无论隔了多远，原来都能清晰如昨地逼近眼前。那意气风发的年少，被陷害后的无助和悲愤，屈辱的刺字，高俅、高沐恩、颠沛流离、梁山、乱世，那刀枪剑戟刺过来了，金戈铁马，它们排山倒海地从那灰色的画幕中刺过来。徐金花、还有孩子，她们倒在血泊里。

时光的冲刷，会让人脸上的刺字都为之变淡。然而总会有些东西，如同跗骨之蛆般的潜伏在身体的另一面，每一天每一年的积压在那里，令人产生出无法感觉得到的剧痛。

“……这些事情，也不是第一次了……就是这么个世道穆兄弟……再娶一个，再娶一个更好的……你想想，我们都是小老百姓，没有办法的，皇帝都让女真人抓去北方当狗了，穆兄弟，你不是第一天在衙门当差了，你要想得开……”

无数坍塌的声音中，那唠唠叨叨的噪音偶尔夹杂其中，林冲的身体瘫坐了许久，跪起来，慢慢的往前爬，在徐金花的尸体前，喉中终于有了凄然的哭声，然而面对着那尸身，他的手竟然不敢再伸过去。郑巡捕便拖过一件被子盖住了裸露的尸身。有人过来拖林冲，有人试图搀扶他，林冲的身体摇晃，大声嚎啕，没有多少人曾听过一个男人的哭声能凄凉成这样。

这哭声持续了很久，房间里，郑巡捕的两个堂兄弟扶着林冲，郑小官等人也在周围围着他，郑巡捕偶尔出声开导几句。房外的夜色里，有人过来看，有人又走了。林冲被扶着坐在了椅子上，许许多多的东西在坍塌下去，许许多多的东西又浮现上来，那声音说得有道理啊，其实这些年来，这样的事情又何止一件两件呢。田虎还在时，田虎的亲族在领地里**抢夺，也并不出奇，女真人来时，杀掉的人、枉死的人，何止一个两个。这原本就是乱世了，有权势的人，自然而然地欺压没有权势的人，他在官府里见到了，也只是感受着、期待着、盼望着这些事情，终不会落在自己的头上。

明明那样混乱的年岁都平平安安地渡过去了啊……

为什么会发生……

房间里，林冲拖住了走过去的郑巡捕，对方挣扎了一下，林冲抓住他的脖子，将他按在了木桌上：“在哪里啊……”他的声音，连他自己都有些听不清。

周围的人涌上来了，郑小官也连忙过来：“穆叔叔、穆叔叔……”

“穆兄弟不要冲动……”

“不要乱来，好说好说……”

有许许多多的手臂伸过来，推住他，拖住他。郑巡捕拍打着脖子上的那只手，林冲反应过来，放开了让他说话，老人起身安慰他：“穆兄弟，你有气我知道，但是我们做不了什么……”

天地旋转，视野是一片灰白，林冲的灵魂并不在自己身上，他机械地伸出手去，抓住了“郑大哥”的右手，将他的小拇指撕了下来，身侧有两个人各抓住他的一只手，但林冲并没有感觉。鲜血飚射出来，有人愣了愣，有人尖叫大喊，林冲就像是拽下了一块面团，将那手指扔掉了。

“在哪里啊？”虚弱的声音从喉间发出来，身侧是混乱的场面，老人开口大喊：“我的指头、我的指头。”弯腰要将地上的手指捡起来，林冲不让他走，旁边持续混乱了一阵，有人挥起凳子砸在他的身上，林冲又将老人的一根手指折了折，撕下来了：“告诉我在哪里啊？”

巨大的疼痛令得老人小便已经失禁了，后方有人一拳打过来，郑小官也尖叫着给了林冲两拳，林冲目光迷惑地看着他，直到郑小官大喊：“穆安平、你不要穆安平了？”林冲呆滞的目光有了些反应，周围乱糟糟的，有人举着棍子砸下来，有人蛮横起来，挥起长刀砍下，林冲便无意识地挥了挥手，木杆爆开成了几节，长刀也蜷曲着飞出去，有人的身体撞在了墙上，轰然巨响中撞出了一个洞，林冲捉住了郑小官的手：“在哪里？”

“被、被齐公子的人带走了，他们……他们说……你愿意收钱，就还给你……穆叔叔……”

林冲目光茫然地放开他，又去看郑巡捕，郑巡捕便说了金楼：“我们也没办法、我们也没办法，小官要去他家里做事，穆兄弟啊……”

林冲点头，然后又哭了出来，他点头：“郑大哥，你说得对、你说得对……”然后将老巡捕按在了桌子上，伸手摸着他的喉咙，将他的喉管抓着撕下来了。

郑小官尖叫着从旁边冲上来，撞在了林冲的手上，然而林冲的身体犹如钢铁，根本纹丝都没有动一下，郑小官从地上爬起来，摸索着抓起了一把钢刀，用力砍下来，林冲挥了挥手，钢刀噗的飞上了横梁，刀锋贯穿了出去，郑小官便被林冲将头也按在了桌子上，一巴掌打下去，那脑袋轰的凹陷了，红红白白的东西飚出来，林冲又是一掌，那人头连同林冲亲手做的原木桌子都爆裂开来。

后方还有人拿着白蜡杆的长枪冲来，林冲只是顺手拿过来，捅了几下。他的脑海中根本没有这些事情，地下徐金花静静地躺着。他与她相识得草率，分离得竟也草率，女人此时连一句话都没能留给他。这些年来兵凶战危，他知道那些事情，或许有一天会降临到自己的头上。

可为什么非得落到自己头上啊，如果没有这种事……

林冲抱起了徐金花的尸体，浑身都是血，出了房门，却也不知道此时该将女人埋到哪里去。早上出门时还说了要买米，要买寒瓜呢，要死的人怎么会要买米的，林冲根本想不通这些。还有他们的儿子，穆安平，他有这样一个儿子了，他们有这样一个儿子吗？

如果没有发生这件事……

他想着这些，最后只想到：恶人……

恶人。

林冲带着浑身的鲜血朝金楼那边走去……

……

维山堂。在七月初三这寻常的一天，迎来了意外的大日子。

林宗吾北上，来到沃州才只是半日，与王难陀汇合后，见了一下沃州本地的地头蛇。他如今在绿林乃是真正的打遍天下无敌手，武艺既高，武德也好，他肯过来，在大光明教中也挂了个客卿身份的田维山高兴得不得了。

他们在武馆中看过了一群弟子的表演，林宗吾偶尔与王难陀交谈几句，说起最近几日北面才有的异动，也询问一下田维山的意见。

“……不止是齐家，好几拨大人物据说都动起来了，要截杀从北面下来的黑旗军传信人。不要说这中间没有女真人的影子在……能闹出这么大的阵仗，说明那人身上肯定有了不得的情报……”

“若能得了，当有大用。”王难陀也这样说，“顺便还能打打黑旗军的嚣张气……”

林宗吾点头：“这次本座亲自动手，看谁能走得过中原！”

交谈之中，下方的演武还在进行，林宗吾看了几眼，随后笑着指点一帮年轻人的武艺。这期间，田维山的大弟子谭路也曾回来了一次，给林宗吾、王难陀见了礼。炎热的夏夜，林宗吾指点一阵，稍作休息，便在此时，外头传来了骚乱，有人打进来了。

那是一道狼狈而丧气的身躯，浑身带着血，手上抓着一个上肢尽折的伤者的身体，几乎是推着田维山的几个弟子进来。一个人看起来摇摇晃晃的，六七个人竟推也推不住，只是一眼，众人便知对方是高手，只是这人眼中无神，脸上有泪，又丝毫都看不出高手的气度。谭路低声跟田维山说了几句：“……齐公子与他发生了一些误会……”这样的世道，众人多少也就明白了一些缘由。

“齐傲在哪里、谭路在哪里，恶人……”

男人环顾四周，口中说着这样的话，武馆中，有人已经提着刀兵过来了，谭路站出来：“我便是谭路，兄弟你出手重了……”他负责为齐傲处理收尾，安排了手下在金楼等待，自己到师父这边来，便是预备着对方真有不少本领。这时候话还没说完，田维山摆了摆手，随后朝林宗吾说句：“见笑了。”走了过来。

“这位英雄，鄙人田维山，今日不论阁下与齐公子发生了什么矛盾，鄙人斗胆为两位调停，还请这位英雄，卖田某一个面子，有什么话，先坐下来说……”

林冲看着这满堂满院的人，看着那走过来的豪强，对方是田维山，林冲在这里当捕快数年，自然也曾见过他几次，往日里，他们是说不上话的。这时候，他们又挡在前方了。

恶人……

他的眼泪又掉下来，脑子里的画面一直是破碎的，他想起白虎堂，想起梁山，这一路以来的不公道，想起那一天被师父踢在胸膛上的一脚……

我明明什么坏事都没有做……

为什么非得是我呢……

人该怎么才能好好活？

为什么非得落在我身上呢……

恶人……

不知不觉间，他已经走到了田维山的面前，田维山的两名弟子过来，各提朴刀，试图隔开他。田维山看着这男人，脑中第一时间闪过的直觉，是让他抬起了拳架，下一刻才觉得不妥，以他在沃州绿林的地位，岂能第一时间摆这种动作，然而下一刻，他听见了对方口中的那句：“恶人。”

“啊！”林冲张开双手，冲了上来。

一瞬间爆发的，便是排山倒海般的压力，田维山脑后汗毛竖立，身形陡然后退，前方，两名提刀在胸前的武者还未能反应过来，身体就像是被山上崩塌的岩流撞上，转眼间飞了起来，这一刻，林冲是拿双臂抱住了两个人，推向田维山。

说时迟那时快，田维山踏踏踏踏不断后退，前方的脚步声踏过院落犹如如雷响，轰然间，四道身影横冲过大半个武馆的院子，田维山一直飞退到院落边的柱子旁，想要转弯。

巨大的声音漫过院落里的所有人，田维山与两个弟子，就像是被林冲一个人抱住，炮弹般的撞在了那支撑廊檐的红色木柱上，柱子在渗人的暴响中轰然倒塌，瓦片、衡量砸下来，一时间，那视野中都是灰尘，灰尘的弥漫里有人哽咽，过得好一阵，众人才能隐隐看清楚那废墟中站着的人影，田维山已经完全被压在下面了。

一整个院子里的维山堂武者何曾见过这样的场景，即便一旁跟随林宗吾等人带来的大光明教成员，也都看得心惊胆战，王难陀大笑一声：“好，你接我一拳！”那声音豪迈，他走向那狼狈的身影。

林冲晃晃悠悠地走向谭路，看着对面过来的人，向着他挥出了一拳，他伸出双手挡了一下，身体还是往前走，然后又是两拳轰过来，那拳非常厉害，于是林冲又挡了两下。

为什么非得是我呢……

他的脑海中有徐金花的脸，活着的脸、死去的脸，他们在一起，他们结伴逃亡，他们建了一个家，他们生了孩子……俨如存在于幻想中的另一段人生。

为什么就非得降临在我的身上。

要是一切都没发生，该多好呢……今天出门时，明明一切都还好好的……

林冲走向谭路。前方的拳头还在打过来，林冲挡了几下，伸出双手错开了对方的手臂，他抓住对方肩膀，然后拉过去，头撞过去。

一记头槌狠狠地砸在了王难陀的面门上。

对方伸手格开他，双拳乱舞如屏风，然后又打了过来，林冲往前方走着，只是想去抓那谭路，问问齐公子和孩子的下落，他将对方的拳头胡乱地格了几下，然而那拳风犹如无穷无尽一般，林冲便用力抓住了对方的衣服、又抓住了对方的手臂，王难陀错步拧身，一面还击一面试图摆脱他，拳头擦过了林冲的额头，带出鲜血来，林冲的身体也摇摇晃晃的几乎站不稳，他烦躁地将王难陀的身体举了起来，然后在踉跄中狠狠地砸向地面。

轰的一声，附近满地的青砖都碎开了，林冲颠簸几下，摇摇晃晃地往前走……

尘世如秋风，人生如落叶。会飘向哪里，会在哪里停下，都只是一段缘分。许多年前的豹子头走到这里，一路颠簸。他终于什么都无所谓了……

第七七三章 丧家野犬 天下无敌

三伏天的夜晚炎热得出奇，火把熊熊燃烧，将院子里的一切映得躁动不安，廊道倒塌的尘埃还在升腾，有身影挣扎着从一片瓦砾中爬出来，须发皆乱，头上鲜血与灰尘混在一起，四周看了看，站得不稳，又倒坐在一片瓦砾当中。这是在一撞之下去了半条命的沃州大豪田维山，他擦了擦眼睛，看着那道俨如失了魂灵的身影往前走。

“疯虎”王难陀从后方爬起来。

三十年前便是江湖上有数的高手，这些年来，在大光明教中，他也是横压一时的强者。即便面对着林宗吾，他也从不曾像今天这也狼狈过。

“喂，回来。”

他看着对方的后背说道。

“恶人……”

林冲摇晃着走向对面的谭路，眼中带血。火光的晃动间，王难陀走上来，抓住他的肩膀，不让他动。

“我恶你全家！”

沉闷的声音一字一顿，先前的失手中，“疯虎”也已经动了真怒，他虎爪如钢钳将对方扣住，前方林冲一下挣扎，两人的距离猛地拉开又缩近，转眼间也不知身体晃动了几次，彼此的拳风交击在一起，沉闷如雷鸣。王难陀手上爪劲转眼间变了几次，只觉得扣住的肩膀、手臂肌肉如大象、如巨蟒，要在挣扎中将他生生弹开，他浸淫虎爪多年，一爪下去便是石头都要被抓下半边，此时竟隐隐抓不住对方。

转眼间一擒一挣，几次交手，王难陀撕破林冲的衣袖，一记头槌便撞了过去，砰的一声响起来，王难陀又是一记头槌，对方避开，沉身将肩膀撞过来，王难陀“啊”的一声，挥肘猛砸，排山倒海的力道撞在一起。王难陀退后两步，林冲也被砸得颠了一下，周围的观战者都还未回气，王难陀大吼着虎爪猛扑，这虎爪扑上对方胸口，林冲的一击挥拳也从侧面轰了上来。

彼此之间疯狂的攻势，豪拳、爪撕、肘砸、膝撞、连环腿趋进，呼啸间腿影如乱鞭，随后又在对方的攻击中硬生生地停止下来，爆出的声音都让人牙齿发酸，转眼间院落中的两人身上就已经全是鲜血，打斗之中田维山的几名弟子躲避不及，又或者是想要上前助王难陀一臂之力，到了近处还未看得清楚，便砰的被打开，如同滚地葫芦般飞出好远，砰砰砰的停下来后，口吐鲜血便再无法爬起来。

他们在田维山身边跟着，对于王难陀这等大宗师，平素听起来都觉得如神明一般厉害，此时才骇然而惊，不知来的这落魄男子是什么人，是遭遇了什么事情找上门来。他这等身手，莫非还有什么不顺遂的事情么。

院落一侧的谭路更是看得心中猛跳，趁着王难陀不依不饶地挡住对方，脚下开始朝后方退去。不远处林宗吾站在火光里，自然能够知道谭路此时的行动，但只是微微一瞥，未曾说话。身边也有看得心惊肉跳的大光明教护法，低声分析这男子的武艺，却终究看不出什么章法来。

林宗吾背负双手道：“这些年来，中原板荡，身处其中人各有际遇，以道入武，并不奇怪。这男人心思黯丧，举手投足之间都是一股死气，却已入了道了……真是奇怪，这种大高手，你们之前居然真的没见过。”

田维山已经狼狈地从一旁过来，只是摇头：“不是本地的。”

视野那头，两人的身影又碰撞在一起，王难陀抓住对方，跨步之中便要将对方摔出去，林冲身形歪歪倒倒，本就没有章法，这时候拉着王难陀转了一圈，一记朝天脚踢在王难陀的头上，身体也轰的滚了出去，撞飞了院落角上的兵器架子。王难陀踉踉跄跄撞到后方的柱子上，额头上都是血污，眼看着那边的男子已经扶着架子站起来，他一声暴喝，脚下轰然发力，几步便跨过了数丈的距离，身形犹如战车，距离拉近，挥拳。

对方手上斜斜地拿着一杆枪，目光还在院子里寻找走掉的谭路，回过头来，眼神空洞、焦躁、凄凉，长枪便无力地挥了上来。

“他拿枪的手法都不对……”这一边，林宗吾正在低声说话，话音猛地滞住了，他瞪大了眼睛。

“小心——”林宗吾的声音吼了出来，内力的迫发下，巨浪般的推向四方。这一瞬间，王难陀也已经感受到了不妥，前方的长枪如巨龙卷舞，然而下一刻，那感受又犹如幻觉，对方仅仅是歪歪扭扭的挥枪，看起来刺得都不标准。他的奔突未停，右拳挥砸枪身，左拳已经便要直冲对方中路，杀意爆开。

这样的冲击中，他的手臂、拳头坚硬似铁，对方拿一杆最普通的长枪，只消被他一砸，便要断成两截。然而右拳上的感觉不对，意识到这一点的一瞬间，他的身体已经往旁边扑开，鲜血漫天都是，右拳已经碎开了，血路往肋下蔓延。他没有砸中枪身，枪尖沿着他的拳头，点穿上来。

脚步踩在地上，青石朝着前方爆裂，王难陀止住身形，试图退开。

月棍年刀一辈子枪，枪是百兵之王，最大路也最难练，只因枪刺一条线，所有的破坏都在那一条锋刃上，只要过了锋线一点，拉近了距离，枪身的力量反而不大。宗师级高手纵然能化腐朽为神奇，这些道理都是一样的，然而在那一瞬间，王难陀都不知道自己是怎样被正面刺中的。他身体狂奔，脚下用了猛力才停住，飞溅的青石碎片也起到了阻拦对方的左右。就在那飞起的碎石当中，对面的男人双手握枪，刺了过来。

最简单的中平枪，枪刺一条线，看来无力，那枪尖便像是要将王难陀吸过去，距离拉近犹如幻觉，王难陀心中沉下去，眼睁睁地看着那枪锋贯胸而入、穿后背而出……陡然间，有罡风袭来了。

“你是何人！”林宗吾的吼声如暴雷，突入王难陀身前，他巨大的身躯挥舞双臂如魔神，试图砸断对方的枪，对方已经将枪身收回去，又刺出来，林宗吾再度挥砸，枪尖又收、又刺……一瞬间突刺了三下，林宗吾也接了三下，旁人只看到他身影飞扑过去，灰尘与碎石飞溅，林宗吾的左手袍袖化碰的作漫天蝴蝶飞舞，林冲的枪断了，站在那里，朝四周看。

林宗吾身形似山岳，站在那儿，下一句话才说出：“——与周侗是什么关系？”听到这个名字，众人心中都是一惊，唯有那男子紧抿双唇，在满场寻找他的仇人，但终于是找不到了。他手中拿着断掉的半截枪杆，失魂落魄，下一刻，众人只见他身形暴起，那半截枪杆朝着林宗吾头顶轰然砸下：“恶人——”

“好——”两道暴喝声几乎是响在了一起，推向周围，随之而来的，是林宗吾双手上举挡住枪杆后爆开的无数木屑。林宗吾天下无敌已久，然而这落魄男子的当头一棒近乎侮辱，众人看得心头猛跳，随后便见林宗吾一脚将那落魄男子轰然踢飞。

身体飞过院落，撞在地下，又翻滚起来，然后又落下……

……

恍然间，是大雪里的山神庙，是入梁山后的迷惘，是被周侗一脚踢飞后的拔剑四顾心茫然……

林冲早已不练枪了，自从被周侗大骂之后，他已经不再练习曾经的枪，这些年来，他自责自苦，又惘然内疚，自知不该再拿起师父的武艺，污了他的名声，但午夜梦回时，又偶然会想起。

那些招式，都不会打了吧。

他是这样觉得的。

忘记了枪、忘记了过往，忘记了曾经很多的事情，专注于眼前的一切。林冲这样告诉自己，也这样的心安于自己的遗忘。然而那些藏在心底的愧疚，又何尝能忘呢，看见徐金花倒在血里的那一刻，他心底涌起的甚至不是愤怒，而是感觉终于还是这样了，这些年来，他每时每刻的在心底恐惧着这些事情，在每一个喘息的瞬间，曾经的林冲，都在影子里活着。他惘然、自苦、愤怒又内疚……

对于田维山等人来说，这一夜看到的，只是一个悲愤的人。对于此事的林冲而言，前方，又是人山人海了。

有人的地方，就有规矩，一个人是抗不过他们的。一个小小的教头如何能对抗高俅呢？一个被发配的犯人如何能对抗那些大人们呢？人如何能不落草？他的身体落下、又滚起来，撞倒了一排排的兵器架子，眼中天旋地转，但都是无数的人影。就像是徐金花的尸首前，那无数双手在背后拉住他。

“斗不过的……”

“哪里都一样……”

“皇帝都当狗了……”

“你收下钱，能过得很好……”

原来这些年来，这么多的手，都一直拉在他的身后……

丧家之犬骨碌碌的滚，就像是许多年前，他从周侗所在的那个小院子骨碌碌地滚进黑暗里。这里没有周侗了，他滚到墙边，又站起来，嘴上露出不知是哭还是笑的弧线，手中抱了五六把兵器，冲上前去，朝着最近的人砸。

……

田维山等人瞪大眼睛看着那男人中了林宗吾一脚后像是没事人一般的站起来，拿着一堆东西冲过来的情景，他将怀中的刀枪顺手砸向最近的大光明教护法，对方眼睛都圆了，想笑，又怕。

“你娘……这是……”

没有大宗师会抱着一堆长长短短的东西像村夫一样砸人，可这人的武艺又太可怕了。大光明教的护法冯栖鹤下意识的退后了两步，兵器落在地上。林宗吾从院子的另一边飞奔而来：“你敢——”

枪刺一条线，那笨拙的长枪突入人群，冯栖鹤陡然感到眼前的枪尖变得可怕，犹如雪崩时的裂缝，无声之中劈开大地，一往无前，他的喉咙已经被刺穿过去。旁边的一名舵主景仲林抢上前来，手臂刷的飞上了天空，却是林冲陡然换了一把刀，劈了过去。然后那最大的身影冲过来了，林冲挥刀杀出去，两人撞在一起，轰然交手间，林冲手中钢刀碎成五六截的飞舞，林宗吾的拳头打过来，林冲身形欺近过去，便也以拳头还击，交手几下，吐血后退。这时候冯栖鹤捂着自己喉咙还在转，喉咙上穿了长长的枪杆，林冲伸手拔下来，连同长枪一起又冲了上去。

那枪锋呼啸直刺面门，就连林宗吾也忍不住退后躲了一步，林冲拿着长枪，像扫帚一样的乱打乱砸，枪尖却总会在某个关键的时候停下，林宗吾连退了几步，猛然趋近，轰的砸上枪杆，这木料普通的枪杆断裂飞碎，林冲手中仍旧是握枪的姿势，如疯虎一般的扑过来，拳锋带着长枪的锐利，打向林宗吾，林宗吾双手挥架卸力，整个身体被林冲撞得硬生生退出一步，随后才将林冲顺势摔了出去。

他自来体型庞大，虽然在实战上，也曾陆红提或是其它一些人压制过，但内力混宏自信是真正的天下无双，但这一刻对方化枪道入武道，竟将他正面撞退，林宗吾心中也是惊讶得无以复加。他摔飞对方时原想加以重手，但对方身法古怪随波逐流，顺势就飞了出去，林宗吾这一甩便后了悔，转身追过去，原本站在远处的田维山眼睁睁地看着那男子掉在自己身边，想要一脚踢过去时，被对方化掌为枪，刷的将四根指头插进了自己的大腿里。

鲜血粘稠腥臭，大腿是血脉所在，田维山大叫中知道自己活不下去了：“杀了他！杀了他——”

林宗吾冲上来：“滚开——”那双凄苦悲凉的眼睛便也向他迎了上来。

枪刺一条线。

这么多年来，林冲手上不再练枪，心中却如何能够不做思考，于是他拿着筷子的时候有枪的影子，拿着柴火的时候有枪的影子，拿着刀的时候有枪的影子，拿着板凳的时候也有枪的影子。面壁十年图破壁，于是这一刻，人们面对的是世界上最苦的一把枪了。

这把枪疯癫古怪，卑微自苦，它剔去了所有的面子与表象，在十多年的时间里，都始终战战兢兢、不敢动弹，只有在这一刻，它仅剩的锋芒，溶入了所有的东西里。

在拿到枪的第一时间，林冲便知道自己不会枪了，连架子都摆不好了。

不会枪了会被人打死，但那又有什么关系呢？这一刻，他只想冲向眼前的所有人。

最为庞大厉害的身影向他冲过来，于是他也冲了过去，不管手中有枪还是没有枪，他只是想撞上去而已。

人影躁动，可怖的院子里，那疯了的男人张开了嘴，他的脸上、口中都是血丝，像是在大声地吼叫着冲向了如今的天下第一人。

嘶吼没有声音，两位宗师级的高手疯狂地打在了一起。

有人提着刀试图冲上去，有人在惊悸中躲闪跑开，有人犹豫着被那打斗波及进去，随后便飞滚出来，没了气息。过得一阵，林冲揪着林宗吾，撞倒了一边的院墙。田维山倒在地上，鲜血从大腿流出来，流了一地，终于死了。武馆中一部分的弟子想要向大光明教示好，还留在这里，也有许多已经惊恐地四散逃离……沃州城外，谭路骑着马没命地狂奔，赶着去向齐傲报讯逃命……

夜未央，混乱与燥热弥漫沃州城。

第七七四章 众生皆苦 人间如梦（上）

跌跌撞撞、挥刺砸打，对面冲来的力量犹如奔流泛滥的长江大河，将人冲刷得完全拿捏不住自己的身体，林冲就这样逆流而上，也就被冲刷得东倒西歪。但在这过程里，也终于有许许多多的东西，从长河的最初，追溯而来了。

幼时的温暖，慈和的父母，优秀的师长，甜蜜的恋情……那是在常年的煎熬当中不敢回忆、几近遗忘的东西。少年时天赋极佳的他加入御拳馆，成为周侗名下的正式弟子，与一众师兄弟的相识来往，比武切磋，偶尔也与江湖豪杰们比武较技，是他认识的最好的武林。

妻子贞娘与他幼时便有相识，她是书香门第的女儿，端庄贤淑、美丽大方。林冲一路顺遂，在禁军之中也得人照拂，过得并不忙碌，得闲之时两人一道出门，或是进庙礼佛，或是外出踏青，彼此情深。林冲虽也自幼读过诗书，但毕竟算是江湖人，偶尔师兄弟上门，又或者引荐的江湖豪客往来，妻子也总能大方得体地招待好这些来家中的朋友，许多鲁莽的绿林人见了林家娘子的气度，尊重她甚至还要胜过尊重林冲。

那是多好的时光啊，家有贤妻，偶尔撇开妻子的林冲与交好的绿林豪客连塌而眠，彻夜论武，过分之时妻子便会来提醒他们休息。在禁军之中，他高超的武艺也总能得到军士们的尊敬。

这一切来得太过自然而然了，后来他才知道，这些笑容都是假的，在人们努力维系的表象之下，有另一个蕴含着赤裸恶意的世界。他不及提防，被拉了进去。

那时的他，经历的风浪太少，走南闯北的绿林豪客偶尔说起江湖间的惨事，林冲也只是摆出了然于胸的样子，许多时候还能找出更多的“故事”来，与对方一同唏嘘几句。走投无路，无非匹夫一怒，有长缨在手，自能一往无前。然而当事情降临，他才知匹夫一怒的艰难，过往的生活，那正常的世界，像是无数的手在拉住他，他只是想回去……

十多年来，他站在黑暗里，想要走回去。

那个世界，太幸福了啊。

贞娘……

休了的妻子在记忆的尽头看他。

……

——回不去了。

……

“啊——”手中长枪轰的断碎——

一方纵横推碾，是如同战车般的身影，不时的撞飞沿途的重物。一方是如枪锋般的攻势，跌撞旋打，每一次的攻击，或无声突刺，或枪林如海，令得所有人都不敢硬摧其缨。

女真南下的十年，中原过得极苦，作为这些年来声势最盛的绿林派系，大光明教中聚集的高手众多。但对于这场突如其来的宗师决战，众人也都是有些懵的。

绿林之中，虽然所谓的宗师只是人口中的一个名头，但在这天下，真正站在顶尖的大高手，毕竟也只有那么一些。林宗吾的天下第一并非浪得虚名，那是真正打出来的名头，这些年来，他以大光明教教主的身份，天南地北的都打过了一圈，拥有远超众人的实力，又向来以礼贤下士的态度对待众人，这才在这乱世中，坐实了绿林第一的身份。

这么几年，在中原一带，即便是在当年已成传说的铁臂膀周侗，在众人的推想中恐怕都未必及得上如今的林宗吾。只是周侗已死，这些臆测也已没了验证的地方，数年以来，林宗吾一路比试过去，但武艺与他最为接近的一场宗师大战，但属去年泽州的那一场比试了，赤峰山八臂龙王兵败之后重入江湖，在战阵中已入化境的伏魔棍法大气磅礴、有纵横天地的气魄，但终究还是在林宗吾搅动江海、吞天食地的攻势中败下阵来。

除却中原，此时的天下，周侗已缈、圣公早亡、魔教不再、霸刀式微，在许多绿林人的心中，能与林宗吾相抗者，除了南面的心魔，恐怕就再没有其他人了。当然，心魔宁毅在绿林间的名声复杂，他的恐怖，与林宗吾又完全不是一个概念。至于在此之下，曾经方七佛的弟子陈凡，有过诛杀魔教圣女司空南的战绩，但终究因为在绿林间崭露身手不多，许多人对他反没有什么概念。

谁也不曾料到，这普普通通的沃州一行，会忽然遇上这样一个疯子，莫名其妙地打杀起来，就连林宗吾亲自动手，都压不住他。

只消看得片刻，只从这战果当中，众人也能明白，眼前此人，也已是大宗师的身手。这人武功诡异，颠三倒四，样貌眼神看来都像是一个绝望之人找人拼命，然而出手之际却可怖至极。林宗吾内力浑厚，力大无穷，一般人只消被打中一拳，便筋骨尽折，没了生息，这人却每每迎着杀招而上，如同傻子一般的迎击海浪巨潮，搏浪之中每每的杀招却连林宗吾都要退避三舍。一边是不要命，一边是输不得，双方疯狂地冲撞在一起时，整个院落周围，便都成了杀机笼罩之地。

与去年的泽州大战不同，在泽州的武场上，虽然周围百千人围观，林宗吾与史进的决斗也绝不至于波及他人。眼下这疯狂的男人却绝无任何忌讳，他与林宗吾打斗时，每每在对方的拳脚中被迫得狼狈不堪，但那仅仅是表象中的狼狈，他就像是不屈不饶的求死之人，每一次撞散巨浪，撞飞自己，他又在新的地方站起来发起进攻。这猛烈异常的打斗四处波及，但凡目力所及者，无不被波及进去，那疯狂的男人将离他最近者都视作敌人，若手上不小心还拿了枪，方圆数丈都可能被波及进去，若是周围人躲闪不及，就连林宗吾都难以分心营救，他那枪法绝望至杀，先前就连王难陀都险些被一枪穿心，附近就算是高手，想要不遭遇冯栖鹤等人的厄运，也都躲闪得慌乱不堪。

围栏倾倒、石锁乱飞，青石铺就的院子，兵器架倒了一地，院子侧面一棵碗口粗的树木也早被打倒，枝叶飞散，一些好手在躲闪中甚至上了屋顶，两名大宗师在疯狂的打斗中撞倒了院墙，林宗吾被那疯子厮打着倒了地，两道身影甚至轰隆隆地打了五六丈远才稍稍分开，才一起身，林宗吾便又是跨步重拳，与对方挥起的一块石桌板轰在了一起，石屑飞出数丈，还隐隐带着惊人的力量。

燥热的夏夜，这宗师间的打斗已经持续了一段时间，外行看热闹，内行看门道。便也有些大光明教中的好手看出些端倪来，这人疯狂的打斗中以枪法溶入武道，虽然看来悲愤疯癫，却在隐隐中，果真带着曾经周侗枪法的意思。铁臂膀周侗坐镇御拳馆，享誉天下三十余年，虽然在十年前刺杀粘罕而死，但御拳馆的弟子开枝散叶，此时仍有不少武者能够了解周侗的枪法套路。

了解了周侗的枪法，未必能够知道当初周侗厉害到怎样的程度，天南地北的，绿林传闻多有不实。早些年林宗吾欲求与周侗一战而不得，周侗死后，江湖上留下的传闻也大多以描述周侗的武德为主，要说战绩，到周侗老年时与人对打，要么三拳两脚便将人轻松打倒，要么还未出手，对方就跪了。他武功臻于化境，到底有多厉害，便不是一般的枪法套路、或是几个绝招可以形容的。

这一刻，这突如其来的大宗师，似乎将周侗的枪法以另一种形式带了过来。

虽然这疯子过来便大开杀戒，但意识到这一点时，众人还是提起了精神。混迹绿林者，岂能不明白这等大战的意义。

夜里混乱的气息正躁动不堪，这疯狂的打斗，激烈得像是要永远地持续下去。那疯子身上鲜血淋淋，林宗吾的身上袈裟破烂，头上、身上也已经在对方的攻击中挂彩无数。陡然间，下方的打斗停顿了一瞬，是那疯子忽然突兀地停止了一下攻势，两人气机牵引，对面的林宗吾便也陡然停了停，院落之中，只听那疯子忽然悲愤地一声长啸，身形再度发力狂奔，林宗吾便也冲了几步，只见那身影掠出武馆外墙，往外头街道的远处冲去了。

所有人都微微愣住在那儿。

此时武馆之中一片狼藉，廊道坍塌了一半，死尸横陈、血腥气浓重，一些未曾逃跑的好手打斗挑了附近的高处避开战斗。那疯子的杀意太过决绝，除林宗吾外无人敢与其硬碰，而即便是林宗吾，此时也被打得半身是血。他内功浑厚外功强横，长久以来，即便是史进这等好手，也未曾将他打成如此狼狈的样子，眼见着对手忽然冲向一边，他还以为对方又要朝周围开杀戒。此时则是站在那儿，手臂上鲜血淋淋，拳锋处皮开肉绽，微微发抖，眼见着对手忽然消失，也不知是愤怒还是错愕，脸上表情格外复杂。

大光明教这一番上来，真要对付什么宗师级的大高手，一拥而上自然也不止能调动眼前的这些人，即便是强弓、弩手若真要安排也能大量调集。只是林宗吾以武功称雄，这些年来单对单的比武无数，众人又岂会在这样的时候安排弓弩到场，那无论输赢都只是丢了“天下第一”的名头。只是这一番比斗，谁也想不到它会忽然发生，更想不到它会这样的忽然结束，那疯子进门起便一直带着无尽的悲愤，最后这声长啸之中也尽是愤懑郁结之气，仿佛从头到尾受尽了世人的欺侮。可是此时此刻，一群人站在废墟里、墙头上从错愕到心塞：自己这帮人，才是真的委屈。

“这是……怎么回事……”过了好久，林宗吾才握紧拳头，回顾四周，远处王难陀被人护在安全处，林宗吾的出手救下了对方的性命，然而名震天下的“疯虎”一只右拳却已然被废了，附近手下高手更是死伤数名，而他这天下第一，竟还是没能留住对方，“给我查。”

林宗吾指了指地上田维山的尸体：“那是什么人，那个姓谭的跟他到底是怎么回事……给我查！”

这个夜里，沃州的混乱还未平息。呼啸的身影掠过街道，远处，沃州城衙门的总捕头得知混乱的事情后正在赶来，他骑着马，带着几名衙门的巡捕，拔刀试图拦下那带血的身影：“穆易你杀了郑老三……”众人各自执起兵器，那身影陡然冲近，最前方一柄长枪调转了锋芒，直掠过长街。

这锋芒一过，便是满地的鲜血横洒。

熟悉的街巷光景，添了与往日不同的乱像，林冲冲过沃州的长街，一路出了城，朝着北面奔行过去。

……

在那绝望的厮杀中，过往的种种在心中浮现起来，带出的只是比身体的处境更为艰难的痛楚。自入白虎堂的那一刻，他的生命在手足无措中被打乱，得知妻子死讯的时候，他的心沉下去又浮上来，愤然杀人，上山落草，对他而言都已是没有意义的选择，待到被周侗一脚踢飞……此后的他，只是在名为绝望的沙滩上拾起与过往类似的碎片，靠着与那类似的光芒，自瞒自欺、苟延残喘罢了。

回不去了。

此后这绝望的十多年啊，颠簸辗转，在那碎片发出光芒的夹缝间，是否有他想要寻求的东西呢？成为了他妻子的寡妇，他们生下的儿子，此后这数年以来的日子……在看见尸体的那一瞬间，便如同镜花水月般让人迷惑。透过这惑人的光芒，他所看到的，终究还是许多年前的自己……

但他们毕竟有了一个孩子……

剧烈的打斗之中，悲痛未歇，那混乱的心绪终究稍稍有了清晰的空隙。他心中闪过那小孩的影子，一声长啸便朝齐家所在的方向奔去，至于那些饱含恶意的人，林冲本就不知道他们的身份，此时自然也不会在意。

他这一路飞驰迅若奔马，在黑暗中越过了城外蜿蜒的道路，热天的夏夜，路边的田间阵阵蛙声，稍远一点的地方还能看见村落的光芒。林冲担任捕快，对道路早已熟悉，也不知过了多久，靠近了附近的镇子，他一路从镇外穿行而过，抵达齐家时，齐家外围正有人敲锣打鼓召集人马。

一身是血的林冲自院墙上直扑而入，院墙上巡逻的齐家家丁只觉得那身影一掠而过，转眼间，院子里就混乱了起来。

若是在开阔的地方对垒，林冲这样的大宗师恐怕还不好应付人海，然而到了曲折的院落里，齐家又有几个人能跟得上他的身法，一些家丁只觉得眼前黑影一闪，便被人单手举了起来，那身影喝问着：“齐傲在哪里？谭路在哪里？”转眼间已经穿过几个院落，有人尖叫、有人示警，冲进来的护院根本还不知道敌人在哪里，周围都已经大乱起来。

林冲绝望地奔突，过得一阵，便在里头抓住了齐傲的父母，他持刀逼问一阵，才知道谭路早先急匆匆地赶过来，让齐傲先去外地躲避一下风头，齐傲便也匆匆忙忙地驾车离开，家中知道齐傲可能得罪了了不得的强人，这才连忙召集护院，以防万一。

林冲随后逼问那被抓来的孩子在哪里，这件事却没有人知道，后来林冲挟持着齐父齐母，让他们召来几名谭路手下的随人，一路询问，方知那孩子是被谭路带走，以求保命去了。

林冲心中承受着翻涌的悲痛，询问之中，头痛欲裂。他毕竟也曾在梁山上混过，再问了些问题，顺手将齐父齐母用重手杀了，再一路冲出了院子。

齐父齐母一死，面对着这样的杀神，其余庄丁大多做鸟兽散了，镇子上的团练也已经过来，自然也无法拦住林冲的狂奔。

此时已经是七月初四的凌晨，天空之中没有月亮，只有依稀的几颗星星随着林冲一路西行。他在悲恸的心情中没头没脑地不知奔了多远，身上混乱的内息逐渐的平缓下来，却是适应了身体的行动，如长江大河般奔流不息。林冲这一夜先是被绝望所打击，身上气血狂乱，后又在与林宗吾的对打中受了许多的伤势，但他在几乎放弃一切的十余年光阴中淬炼打磨，心里越是煎熬，越是刻意想要放弃，潜意识对身体的淬炼反而越专注。此时终于失去一切，他不再压抑，武道大成之际，身体随着这一夜的奔跑，反而渐渐的又恢复起来。

激烈的情绪不可能持续太久，林冲脑中的混乱随着这一路的奔行也已经渐渐的平息下来。渐渐清醒之中，心中就只剩下巨大的伤心和空洞了。十余年前，他不能承受的伤心，此时像走马灯一般的在脑子里转，那时候不敢记起来的回忆，这时候此起彼伏，横跨了十数年，仍旧栩栩如生。那时候的汴梁、武馆、与同道的彻夜论武、妻子……

这一夜的追赶，没能追上齐傲或是谭路，到得天边逐渐现出鱼肚白时，林冲的脚步才渐渐的慢了下来，他走到一个小山坡上，温暖的晨曦从背后渐渐的出来了，林冲追赶着地上的车辙印，一面走，一面潸然泪下。

什么都没有了……

流了这一次的眼泪之后，林冲终于不再哭了，这时路上也已经渐渐有了行人，林冲在一处村落里偷了衣服给自己换上，这天下午，抵达了齐家的另一处别苑，林冲杀将进去，一番拷问，才知昨夜逃亡，谭路与齐傲分头而走，齐傲走到半路又改了道，让下人过来这里。林冲的孩子，此时却在谭路的手上。

林冲的心智已经平复，回想昨夜的打斗，谭路中途逃亡，毕竟没有看见打斗的结果，即便是当时被吓到，先逃跑以保命，此后必然还得回到沃州打听情况。谭路、齐傲这两人自己都得找到杀死，但首要的还是先找谭路，如此想定，又开始往回赶去。

随后又是一路的奔走，到得这天夜里，身体终究还是感到了饥饿。林冲在附近山间顺手抓了两条蛇，剥皮之后生嚼吃了，眼前长路无尽，他的身体终究两日两夜未曾休息，但即便坐下来，闭上眼睛，也是毫无随意，妻子的眼神、笑容、说话声在眼前转动，一袭白裙、栩栩如生。

便又是一路行走，到得天明之时，又是喷薄而出的晨曦，林冲在野地间的草丛里瘫坐下来，怔怔看着那日光发呆，正要离开时，听得周围有马蹄声传来，有许多人自侧面往山间的道路那头奔袭，到得近处时，便停了下来，陆续下马。

“快快快，都拿好家伙……”

“听飞鸽传书说，那厮一路南下，今日必定经过此处山口……”

“点子扎手，吕梁西山口一场大战，据说生生让他伤了二十余人，这次出手，不用跟他讲什么江湖道义……”

“昨日金边集已经伤了那人的手脚，今日定不能让他逃脱了。”

“强弓都拿稳——”

“留下此人，每人赏钱百贯！亲手杀死者千贯——”

人群奔行，有人呼喝大叫，这奔走的脚步声听来有七八十人之多，人人身上都有武艺。林冲坐的地方靠着乱石，一蓬长草，一时间竟没人发现他，他自也不理会这些人，只是怔怔地看着那朝霞，许多年前，他与妻子时常出门踏青，也曾这样看过清晨的阳光的。

七八十人去到不远处的林间埋伏下来了。这边还有几名头目，在附近看着远处的变化。林冲想要离开，但也知道此时现身颇为麻烦，静静地等了一会儿，远处的山间有一道身影飞驰而来。

这七八十人看来，都是在埋伏一人。只待他们打起来，自己便能离开，林冲心中这样想着，那奔马近了，林冲便听得有人低声道：“这人极厉害，乃是绿林间数一数二的好手，待会打起来，你不要上去。”

“……爹，我等岂能这样……”

“你知道什么，这人是赤峰山的八臂龙王，与那天下第一人打得有来有往的，今日他人头贵重，我等来取，但他垂死挣扎之时我等少不了还要折损人手。你莫去作死凑热闹，上头的赏钱，何止一人百贯……爹自会处理好，你活下来有命花……”

这对父子的话说完未过太久，身边陡然有阴影笼罩过来，两人回头一看，只见旁边站了一名身材高大的男子，他脸上带着刀疤，新旧伤势混杂，身上穿着明显短小破旧的农夫衣服，真偏着头沉默地看着他们，眼神悲苦，周围竟无人知道他是何时来到这里的。

父子原本都蹲伏在地，那年轻人陡然拔刀而起，挥斩过去，这长刀一路斩下，对方也挥了一下手，那长刀便转了方向，逆斩过去，年轻人的人头飞起在空中，旁边的中年人呀呲欲裂，陡然站起来，脑门上便中了一拳，他身体踏踏踏的退出几步，倒在地上，头骨碎裂而死了。

所有人顿时被这动静惊动。视野那头的奔马本已到了近处，马背上的男人跃下地面，在于奔马几乎一样的速度中四肢贴地疾走，犹如巨大的蜘蛛劈开了草丛，顺着山势而上。箭雨如飞蝗起落，却完全没有射中他。

林间有人呐喊出来，有人自树林中跃出，手中长枪还未拿稳，陡然换了个方向，将他整个人刺穿在树上，林冲的身影从旁边走过去，转眼间化为疾风掠向那一片密密麻麻的人群……

第七七五章 众生皆苦 人间如梦（中）

775、

夏日的山岗，阳光开始变得热烈。前一秒还显得安静的天空下，陡然间已经沸腾狂乱起来，乱石散布的树林里，扑出来的人群手持刀兵，面目狰狞，嘶吼之中犹如洪荒凶兽，歇斯底里，令人望之生畏。

“干他——”

“有埋伏——”

“杀了他杀了他——”

“罗扎——”

嘶吼之中的无数喊声交织在一起。七八十人说来不多，在一两人面前陡然冒出，却如同人山人海。林冲的身形如箭，自侧面斜掠上去，转眼间便有四五人朝他杀来，首先迎来的便是飞刀飞蝗等暗器，这些人暗器才洒出，却见那搅局的身影已到了近前，撞着一个人的胸口不断前进。

旁边的人止步不及，只来得及仓促挥刀，林冲的身形疾掠而过，顺手抓住一个人的脖子。他步伐不停，那人蹭蹭蹭的后退，身体撞上一名同伴的腿，想要挥刀，手腕却被林冲按在了胸口，林冲夺去钢刀，便顺势挥斩。

最先被林冲撞上的那人身体飞退出七八丈外，撞在树上，口吐鲜血，胸骨已经凹陷下去。这边林冲突入人群，身边就像是带着一股涡流，三四名匪人被林冲带飞、绊倒，他在奔行当中，顺手斩了几刀，四处的敌人还在蔓延过去，连忙止住脚步，要追截这忽如其来的搅局者。

小树林稀疏，林冲的身影径直而行，顺手挥了三刀，便有三名与他照面的匪人身上飚着鲜血滚出去。后方已经有七八个人在包抄追赶，一时间却根本撵不上他的速度。附近也有一名扎着乱发手持双刀，纹面怪叫的高手冲过来，先是想要截他侧身，奔跑到近处时已经变成了后背，这人怪叫着朝林冲背后斩了几刀，林冲只是前行，那刀锋眼看着被他抛在了身后，先是一步，随后便拉开了两三步的距离。那双刀高手便羞怒地在背后拼命追，神色愈见其疯狂。

这使双刀的高手乃是附近铜牛寨上的“疯刀手”罗扎，铜牛岭上九名头目，疯刀手排行第七，绿林间也算有些名气。但此时的林冲并不在乎身前身后的是谁，只是一路前冲，一名持枪喽啰在前方将长枪刺来，林冲迎着枪锋而上，手中钢刀沿着枪杆斩了过去，鲜血爆开，刀锋斩开了那人的双手，林冲刀锋未停，顺势挥了一个大圆，扔向了身后。长枪则朝地上落去。

罗扎原本看见这搅局的恶贼终于被挡住一瞬，举起双刀奔行更快，却见那钢刀朝后方呼啸飞来，他“啊”的偏头，刀锋贴着他的脸颊飞了过去，正中后方一名喽啰的胸口，罗扎还未来得及正起身子，那柄落在地上的长枪猛然如活了一般，从地上跃了起来。

长枪的枪法中有凤点头的绝技，此时这掉落在地上的枪锋却犹如凤凰的忽然抬头，它在罗扎的眼前停了一瞬间，便被林冲拖回了前方。

罗扎挥舞双刀，身体还朝着前方跑了好几步，步伐才变得歪歪扭扭起来，膝盖软倒在地，爬起来，跑出一步又摔下去。

先前林冲拖起长枪的瞬间，罗扎身形不及止步，喉咙朝着那枪锋撞了上去，枪锋悬空，挑断了他的喉管。中原板荡，这位铜牛寨的七当家平素也是名震一方的狠角色，此时只是追逐着那个背影，自己在枪锋上撞死了。后方的喽啰挥舞刀枪，嘶喊着冲过了他的位置，有的惊怖地看了一眼，前方那人脚步未停，手持长枪东刺一下，西刺一下，便有三名冲来的匪人滚到在草丛里，身体抽搐着，多了不断喷血的伤口。

这些年来，女真、伪齐占据中原，多数人过得苦不堪言，稍有些武艺的人落草为寇，聚义一方，在大大小小的城池间都是常事。乱世打破了绿林间最后一丝的温情，山匪们平素打着抗金的旗帜，做的买卖多还停留在汉人身上，常年刀口舔血的生活造就了人的凶性。纵然突如其来的意外令人措手不及，众人还是狂吼着汹涌而来。

另一侧，他们截杀的送信人身形极快，转眼间，也在稀疏的流矢间斜插入边锋的人群，沉重的八角混铜棍触物即折，拖着追逐的人群，以高速往树林中杀来。五六人倒下的同时，也有更多的人冲了过去。

高手以少打多，两人选择的方式却是类似，同样都是以高速杀入树林，籍着身法迅速游走，绝不令敌人汇聚。只是这次截杀，史进乃是主要目标，汇聚的铜牛寨头目众多，林冲那边变起突然，真正过去拦截的，便只有七头目罗扎一人。

这铜牛寨首领唐坎，十余年前便是心狠手辣的绿林大枭，这些年来，外界的日子越发艰难，他凭着一身狠辣，倒是令得铜牛寨的日子越来越好。这一次得了许多钱物，截杀南下的八臂龙王——若是赤峰山仍在，他是不敢打这种主意的，然而赤峰山早已内讧，八臂龙王败于林宗吾后，被人认为是天下数一数二的武道宗师，唐坎便动了心思，要好好做一票，从此扬名立万。

武道宗师再厉害，也敌不过蚁多咬死象，这些年来铜牛寨凭着血腥阴狠收罗了不少亡命之徒，但也因为手段太过毒辣，附近官府打压得重。寨子若再要发展，就要博个大名声了。杀落单的八臂龙王，正是这名声的最好来处，至于名声好坏，坏名声也能让人活得好，没名声才要活活饿死。

他得了报信，这一次寨中好手尽出，皆是收了安家费，不畏生死的狠人。此时史进避过箭雨，冲入树林，他的棍法天下闻名，无人能与之硬碰，但唐坎指挥着手下围杀而上，片刻间，也将对方的速度稍稍延阻。那八臂龙王这一路上遭遇的截杀绝不止一起两起，身上本就带伤，只消能将他的速度慢下来，众人一拥而上，他也不见得真有四头八臂。

这史进已是天下最强的几人之一，另一方就算来了所谓的“义士”救援，一个两个的，铜牛寨也不是没有杀过。谁知才过得不久，侧后方的杀戮延伸，转眼间从南端绕行到了树林北端，那边的寨众竟没有将来人拦下，这边史进在树林人群中左冲右突，亡命徒们歇斯底里地呐喊冲上，另一端却已经有人在喊：“点子厉害……”

“拦住他拦住他——”

“娘的，老子拨你的皮拨你的皮杀你全家啊——”

这吼声之中却尽是慌乱。唐坎正带人冲向史进，此时又是大喊：“罗扎——”才有人回：“七当家死了，点子扎手。”此时树林之中喊杀如潮水，持刀乱冲者有着，弯弓搭箭者有人，受伤倒地者有之，血腥的气息弥漫。只听史进一声大喝：“好枪法，是哪路的英雄！”树林本是一个小斜坡，他在上方，已然看见了下方持枪而走的身影。

那身影说了一句：“往南！”内力迫发间，平稳的声音却如海潮般汹涌蔓延，唐坎听得头皮一麻，这忽然杀来的，竟是一名与史进想必毫不逊色的大高手。一时间却是猛的一咬牙，带人扑上去：“走不了——”

八十余人围杀两人，其中一人还受了伤，宗师又如何？

如此才奔出不远，只见树林那头一道身影持枪穿行而过，他的后方，十余人发力追赶，竟是追都追不上，一名铜牛寨的小头目冲将过去，那人一边奔行，一面顺手刺出一枪，小头目的身体被甩落在路上，看起来顺其自然得就像是他主动将胸膛迎上了枪尖一般。

那身影远远地看了唐坎一眼，朝着树林上方绕过去，这边铜牛寨的精锐不少，都是奔跑着要截杀去史进的。唐坎看着那持枪的男子影影约约的从上方绕了一个半圆，冲将下来，将唐坎盯在了视野之中。

“拦住他！杀了他——”唐坎晃动手中一双重锤，暴喝出声，但那道身影比他想象得更快，他矮身匍匐，籍着下坡的冲力，化为一道笔直的灰线，延伸而来。

唐坎的身边，也尽是铜牛寨的好手，这时候有四五人已经在前方排成一排，众人看着那飞奔而来的身影，隐约间，神为之夺。呼啸声蔓延而来，那身影没有拿枪，奔行的脚步犹如铁牛犁地。太快了。

几人几乎是同时出招，然而那道身影比视野所见的更快，陡然间插入人群，在接触的一瞬间，从刀枪的缝隙之中，硬生生地撞开一条道路。这样的人墙被一个人野蛮地撞开，类似的状况唐坎之前没有见过，他只看到那巨大的威胁如洪水猛兽般陡然呼啸而来，他手持双锤狠狠砸下去，林冲的身形更快，他的肩膀已经挤了上来，右手自唐坎双手之间推上去，直接砸上唐坎的下巴。整个下颚连同口中的牙齿在第一时间就完全碎了。

踏踏踏踏，高速的撞击没有停止，唐坎整个人都飞了起来，化为一道延伸数丈的斜线，再被林冲按了下去，头脑勺先着地，然后是身体的扭曲翻滚，轰隆隆地撞在了碎石堆中。林冲的衣服在这一下撞击中破的粉碎，一面随着惯性前行，头上一面升腾起热气来。

几名铜牛寨的喽啰就在他前方不远处，他手臂甩了几下，脚步丝毫不停，那喽啰犹豫了一瞬间，有人不断后退，有人掉头就跑。

上方的林间传来声音：“是林大哥……”言语之间，有些犹豫，史进那头，仍有些人在与他厮杀，但混乱已经蔓延开来。

铜牛寨的一些头目仍旧想要拿钱，领着人试图围杀史进，又或是与林冲交手，然而唐坎死后，这混乱的场景已然困不住两人，史进随手杀了几人，与林冲一道奔行出树林。此时周围亦有奔行、逃亡的铜牛寨成员，两人往南方行得不远，山坳中便能见到那些匪人骑来的马，一些人过来骑了马逃跑，林冲与史进也各自骑了一匹，沿着山路往南去。史进此时确定眼前是他寻了十余年未见的兄弟林冲，喜不自胜，他身上受伤甚重，此时一路奔行，也浑如未觉。

两人往日里在梁山是推心置腹的好友，但那些事情已是十余年前的回忆了，此时见面，人从意气激昂的年轻人变作了中年，许多的话一时间便说不出来。行至一处山间的溪流边，史进勒住马头，也示意林冲停下来，他豪迈一笑，下了马，道：“林大哥，我们在这里歇歇，我身上有伤，也要处理一下……这一路不太平，不好乱来。”

林冲点点头。

此时时间已到中午，两人在溪边暂时驻足。史进包扎伤口，说起梁山覆灭后，他寻找林冲的事情：“那已是十余年前的事情了，我遍寻你未见音讯，此后辗转到了赤峰山，也一直托人打听你的消息，还以为你凶多吉少，此时见你无恙……真是好事。”

两人相识之初，史进还年轻，林冲也未入中年，史进任侠豪爽，却尊重能识文断字、心性温和之人，对林冲向来以兄长相称。当初的九纹龙此时成长成八臂龙王，话语之中也带着这些年来磨砺后的浑然厚重了。他说得轻描淡写，实则这些年来在寻找林冲之事上，不知费了多少功夫。

林冲这几天来，心绪在悲愤之中浮沉，于这时间之事，早已没了多的牵挂，此时却忽然遇上曾经的弟兄，心绪灰暗之中，又有恍如隔世，再非人间之感。史进一面包扎，一面开口说着这些年来的经历、见闻，他这些年打磨历练，也能看出这位兄长的状态有些不对，十余年的相隔，中原连皇帝都换了几任，英雄也好平民也罢，在其中起起伏伏，也各自承受着这世间的煎熬。当年的豹子头背负血海深仇，情绪却还内敛，此时那疏离绝望的气息已经发诸于外，先前在那林间，林冲奔走疾行，枪法已至于化境，出枪之时却格外沉静冷漠，这是当年周宗师杀金人时都没有的感觉。

虽然在史进而言，更愿意相信曾经的这位大哥，但他这半生之中，梁山毁于内讧、赤峰山亦内讧。他独行世间也就罢了，这次南下的任务却重，便不得不心存一分警惕。

如此说了一阵，史进包扎好伤势，那一边林冲去周围抓了两只兔子，在溪边生起火来，史进问道：“林大哥，你这些年却是去了哪里啊？”

林冲沉默半晌，一面将兔子在火上烤，一面伸手在脑袋上按了按，他回想起一件事，微微的笑了笑：“其实，史兄弟，我是见过你一次的。”

“嗯？”

“几年前，在一个叫九木岭的地方，我跟……在那里开了家客栈，你从那经过，还跟一拨江湖人起了点小口角。当时你已经是大名鼎鼎的八臂龙王了，抗金之事人尽皆知……我没有出来见你。”

“哦……”

史进点了点头，却是在想九木岭在什么地方，他这些年来忙碌异常，些许小事便不记得了。

“你的许多事情，名震天下，我也都知道。”林冲低着头，微微的笑了笑，回想起来，这些年听说这位兄弟的事迹，他又何尝不是心中动容、与有荣焉，这时候缓缓道，“至于我……梁山覆灭之后，我在仪元附近……与师父见了一面，他说我懦弱，不再认我这个弟子了，后来……有梁山的兄弟倒戈，要拿我去领赏，我当时不愿再杀人，被追得掉进了河里，再后来……被个小村子里的寡妇救了起来……”

火焰哔啵声响，林冲的话语低沉又缓慢，面对着史进，他的心中稍微的平静下来，但回忆起众多事情，心中仍旧显得艰难，史进也不催促，等林冲在回忆中停了片刻，才道：“那帮畜生，我都杀了。后来呢……”

“我万念俱灰，不愿再涉足江湖厮杀了，便在那住了下来。”林冲低头笑了笑，然后艰难地偏了偏头，“那个寡妇……叫做徐……金花，她性格泼辣，我们后来住到了一起……我记得那个村子叫做……”

林冲一面回忆，一面说话，兔子很快便烤好了，两人撕了吃下去。林冲说起曾经隐居的村庄的状况，说起这样那样的琐事，外界的变化，他的记忆混乱，犹如镜花水月，欺近了看，才看得稍微清楚些。史进便偶尔接上一两句，那时候自己都在干些什么，两人的记忆合起来，偶尔林冲还能笑笑。说起孩子，说起沃州生活时，树林中蝉鸣正炽，林冲的语调慢了下来，偶尔便是长时间的沉默，如此断断续续地过了许久，谷中溪水潺潺，天上云展云舒，林冲靠在一旁的树干上，低声道：“她终究还是死了……”

“谁干的？”

林冲一笑：“一个叫齐傲的。”这话说完，又是一笑，才伸手按住了额头。

史进道：“小侄子也……”

林冲没有说话，史进一拳砰的砸在石头上：“岂能容他久活！”

“你先养伤。”林冲开口，随后道，“他活不了的。”

树林中有鸟鸣声响起来，周围便更显寂静了，两人斜斜相对地坐在那儿，史进虽显愤怒，但随后却没有说话，只是将身体靠在了后方的树干上。他这些年人称八臂龙王，过得却哪里有什么平静的日子，整个中原大地，又哪里有什么平静安稳可言。与金人作战，被围困杀戮，忍饥挨饿，都是常事，眼看着汉人举家被屠，又或是被掳去北地为奴，女子被**的惨剧，甚至于最为悲苦的易子而食，他都见得多了。什么大侠英雄，也有悲哀喜乐，不知道多少次，史进感受到的也是深得要将心肝都挖出来的沉痛，无非是咬紧牙关，用战场上的拼命去平衡而已。

这样的伤痛降临到自己兄长身上了，细节便不足问，就在南方，千千万万的“饿鬼”也没有哪一个遭遇的厄运会比这轻的。千万人遭逢厄运，并不代表这边的不值一提，只是此时若要再问为什么，已经毫无意义了，甚至于细节都毫无意义。

他坐了许久，“哈”的吐了口气：“其实，林大哥，我这几年来，在赤峰山，是人人敬仰的大英雄大豪杰，威风吧？山中有个女子，我很喜欢，约好了天下稍微太平一些便去成亲……前年一场小战斗，她忽然就死了。很多时候都是这个样子，你根本还没反应过来，天地就变了样子，人死以后，心里空荡荡的。”他握起拳头，在胸口上轻轻锤了锤，林冲转过眼睛来看他，史进从地上站了起来，他随意坐得太久，又或是在林冲面前放下了任何的戒心，身体晃晃悠悠几下，林冲便也站起来。

“其实有些时候，这世上，真是有缘法的。”史进说着话，走向一旁的行李，“我这次南下，带了一样东西，一路上都在想，为什么要带着他呢。看到林大哥的时候，我忽然就觉得……可能真的是有缘法的。周宗师，死了十年了，它就在北方呆了十年……林大哥，你看到这个，一定欢喜……”

史进拿起长长的包裹，取下了半截布套，那是一杆古旧的长枪。长枪被史进抛过来，反射着日光，林冲便伸手接住。

日光下，有“嗡”的轻响。

苍龙伏……

有什么东西从心底涌上来。那是在许多年前，他在御拳馆中的少年时，作为周侗座下天赋最好的几名弟子之一，他对师父的佩枪，亦有过许多次的把玩打磨。周侗人虽严格，对兵器却并不在意，有时候一众弟子拿着苍龙伏对打比试，也并不是什么大事。

“我去你妈的……懦夫——”那黑暗的院落，老人一脚踢过来——

记忆与遗憾犹如枪锋，横跨数十载光阴，冲刺而来。林冲发出一声难言的呻吟，手中长枪更像是炽烈的炭火，映着日光，令他无法直视。他将那长枪在手中握了一瞬，然后刷的一声，长枪扎进身侧的圆石。山谷之中，苍龙伏入石三尺有余，笔直地竖在了那里，直指云天。

“……好！”

史进便赞叹一声，鼓起掌来。

第七七六章 众生皆苦 人间如梦（下）

天将夕暮，河边的篝火本已灭了，又被生起来，阳光的余晖里带着烟尘，哔哔啵啵的响。

及至太阳落山时，林冲在山中奔走，又去捉了一只獐子、一只野兔，拿了回来剥皮炙烤。他这几日心情起伏太多，兼且未曾睡觉，并无太多食欲，史进则并不一样，连续的几个月里他连番拼杀，这一路南下，身上负伤不轻，虽然连年征战锻炼了他隐忍的能力，但想要早早复原，仍旧需要大量食物。这时候吃着东西，口中话语稍稍停了，林冲坐在稍上方的树干边，沉默地想着史进所说的东西。

苍龙伏静立一旁，古朴的枪身上变化着黯淡的光芒。

“……十余年前，我在忻州城，遇上周宗师……”

“……那是我见到老人家的第一面，也是最后一面……女真第一次南下，强攻而来，连战连捷，忻州没守住多久，城就破了，然后是屠杀，周宗师带着一帮人……乌合之众，在城中辗转，要刺杀粘罕，行刺前两晚，周宗师忽然找到我。林大哥，你知道周宗师为何找我……他说，你是林冲的兄弟……”

“我……至今忘不了周宗师当时的样子……林大哥，原本是想要找周宗师打听你的下落，然而国难当前，此前与周宗师又不认得，便有些不好去问。心想一道去杀了粘罕，此后也有个说话的交情，若是失败，问不问的，反而也不重要……周宗师反跟我问起你，我说自仪元见你落水，遍寻你不至，可能是凶多吉少……”

“……但周宗师说，那就是没死。来日还能相见的。”

“然后周宗师带我打了一套伏魔棍……”

“两天后他死了，我苟活至今。”

“……这十余年来，中原每况愈下，我在赤峰山，总是想起周宗师当时刺杀粘罕时的决然……”

“……若是让他看到如今的状况，不知他是怎样的想法……”

“……每每想起这事，我都在想，苟活之人死不足惜，可我们不能毫无作为便去见他……赤峰山这些年，都是这样熬过来的……”

史进性情豪爽，就算说起这些事情，平静的言语之中也毫无悲戚之感，他说到“那就是没死，来日还能相见的”这句，并无半点迟疑，林冲便明白，这就是老人当初说话的神情。仪元县的客栈里老人勃然大怒将他踢出门去，却未曾料到，在那等兵凶战危之地，他竟然还关心着这不肖之徒的事情。

时间已过去十年，纵然是老人对自己的最后一声询问，也早已留在十年以前了。此时听史进说起，林冲的心中情绪犹如远隔千山，却又复杂至极，他坐在那树下，看着远处彤红的夕阳，面上却难以露出表情来。如此看了许久，史进才又缓缓说起话来，这么多年来的辗转，赤峰山的经营、分裂，他心中的愤怒和迷惘。

“……泽州之事后，我自知不是将帅之才，不想拖累人了，便一路北上，继续做周宗师的未完之事，刺杀粘罕。”林冲将目光微微偏过来，史进拿野兔骨片剔着牙齿，他北上之时心绪郁结、绝望已极，此时心结解开，话语便只见豪迈随性之气了，“一路往北，到了大同，我也不想连累太多人，当着大街，连续刺杀了粘罕两次……自己弄得九死一生，都没有成功。”

史进自嘲地笑笑：“……失败归失败，居然跑掉了，也真是命大，我那时想，会不会也是因为周宗师的在天之灵庇佑，要我去做些更聪明的事情……第二次的刺杀受伤，认识了一些人，见到了一些事情……女真这次又要南下，所有人的坐不住了……”

他说着大同城内城外的那些事，说到六月二十一的那场暴乱和失败，说起他改换目标，冲进完颜希尹府中、随后又见到苍龙伏的经过……

“……世间真的是有缘法的……”天色已经暗下去了，史进看着那杆古朴的长枪，“一拿到这杆枪，我心中就有这样的想法了。林大哥，或者周宗师真的在天有灵，他让我北上杀敌，刺杀粘罕两次不死，最终拿到这把枪，千里南下，便遇上了你……或许便是周宗师让我将这把枪交到你手上的……”

林冲看着那枪，过得许久，摇了摇头：“南方……还有个小师弟，他是师父的关门弟子，如今的岳飞岳将军……他才是师父真正的传人，我……我配不上周侗弟子的名字。”

“武朝太平了两百年，这一场大难，非人力所能及。”史进道，“这些年来，我见过性情鲁莽的、勇烈的，见过想要偏安一方求个安稳的，各种各样的人，林大哥，这些人都没错。古语上说，天地如炉，造化为工，阴阳作碳，万物为铜，万物都逃不过这场浩劫，可是男子汉大丈夫，纵然被打磨得久些，有一天能幡然醒悟，便不失为顶天立地的英雄豪杰。林大哥，你的妻子死了，我喜欢的人也死了，这天地容不得好人的活路！”

“但你我男儿，既然侥幸还活着，没什么可在乎的了！终有一天要死的，就把剩下的日子好好活完！”史进稍稍抬了抬语气，斩钉截铁，“林大哥，你我今日还能相见，是天地的造化！你我兄弟既能重逢，天下还有哪里不能去的，过得几日，你我去将那齐家恶贼统统杀光！这苍龙伏，你要自己留着又或是南下交给你那小师弟，都是完成了周宗师的一件大事，而后……临安也可以杀一杀，那高俅这些年来不知道在哪，林大哥，你我就算死在这天地的浩劫大乱里，也总得带了这些恶人一同上路。”

史进重逢林冲后，此时终于将这些话说出来，心情慷慨激荡，林冲也微微笑了笑：“是啊……”史进便挥了挥手，继续说起话来，关于这次女真的南下，两人再图抗金、轰轰烈烈的展望。他心中豪情不灭，这时候那胸中的豪迈志气重又燃烧起来。林冲素知这兄弟任侠豪迈，十年颠簸，先前史进也已满心沧桑，此时再度振奋，也不禁为他感到高兴。史进说得一阵，林冲才道：“我这几日，还有一人要杀。”

史进便问是谁，林冲沉默片刻，说起徐金花死后，孩子穆安平被谭路带走的事，他这一路追逐，首先也是想先救回活人，杀齐傲还在其后。史进微微愣了愣，陡然挥拳砸在地上，目光之中如有熊熊火焰：“我那侄子被人掳走，此时林大哥你之前怎的不说，此乃大事，岂容得你我在此耽搁，林大哥，你我这就动身。”

林冲坐在那儿，却没有动，他目光之中仍旧蕴着痛楚，却道：“孩子被抓走，便是人质，只要我未死，谭路不敢伤他。史兄弟，你南下担有重任，若是放任伤势加剧，如何还能办成？”

他说完这些，看看史进，又露了一个平静的笑容，道：“何况这谭路不过江湖上跳梁小丑，我要杀他，也用不着你我兄弟两人出手，只要找到，他必死无疑。”

史进缓缓坐下，他心中却明白过来，林冲这一个下午未走，是发现了自己身上伤势不轻，他奔走生火，寻找食物，又留守在一旁，正是为了让自己能够安心养伤。当年在梁山之上，林冲便是心性温和却缜密之人，凡有大小事务，宋江交予他的，多半便没什么疏漏。这么多年过去了，纵然心中大悲大切，他还是在第一时间察觉到了这些事情，甚至连孩子被抓，起初都不愿开口说出。

“那……林大哥，你此时动身，速去救孩子。我身上虽有伤，自保并无问题，便在此地休息。过得几日，你我兄弟再约定地方碰头……”

林冲摇了摇头：“我这几日，受伤也不轻，且来回奔走，数日未曾合眼了。今夜休息一阵，明日才好应付事情。”

史进张了张嘴，终于没有继续说下去，林冲坐在那边，缓缓开口，说了一阵家中孩子的状况，齐傲、谭路等人的讯息，史进道：“来日救下孩子，林大哥，我必要当他的义父。”

“他有八臂龙王这样的义父，异日必是顶天立地的男儿。”林冲笑笑，“不会像我了。”

“哈哈，他有豹子头林大哥做父亲，有我做义父，将来武艺怕是要天下无敌！”

史进这样说着，过得一阵，道：“林大哥，我这次南下，背后的事情确实太重，否则此次必定先与你一道去救人。”

林冲点了点头，史进在那边继续说下去：“当日大同暴乱，那些起事的汉人早在完颜希尹的算中，满城屠杀，我取了苍龙伏回来，便见到一人身上负伤，正在等我。不瞒林大哥，此人乃黑旗部众，在大同附近却是趁乱做了一件大事，然后央我带一份东西南下……”

“林大哥也知道，伪齐建国数年，刘豫称帝，当了儿皇帝，盖因女真人少，一时间还没有吞下中原的牙口。然而伪齐占据中原期间，女真人也做了许多的事情，暗地里说服了许多中原汉人，诚心投靠女真……这一次黑旗抓走刘豫，逼他表态，许多仍未死心的志士，可能会抓住机会，起兵反正，然而当中也总有回不了头、或者干脆不想回头的汉奸隐匿其中……那黑旗奸细便趁乱偷出了这份名单，托我给晋王麾下的楼舒婉、于玉麟等人带来……女真人飞鸽传说，围追堵截，为的也就是这份东西……”

史进性格坦率，此时拿起身边的包裹，将整件事情跟林冲说了起来，他拿出其中的一个小包来：“其实这一路南下，我也曾经想过，黑旗军既然能在大同安插探子，以往便必然有来往的手段和渠道，他纵然受伤，为何要来找我，很可能……我是上了他的恶当了……”

史进说起可能的上当，脸上反而笑起来：“但我后来又想，这么重要的消息，或许也没有我想的那么简单，譬如他让我在明处引敌，真正的送信人或许走得更安全呢？又或者，这份名单如此重要，完颜希尹得知泄露，必然要找人放风混淆，或许我所带的，便能与其他人带的相互印证，否则完颜希尹做个十分八分的名单，又或者黑旗内部出了一丝丝的问题，中原……至少晋王等人抗金，便要万劫不复……”

林冲点了点头：“这等重要的讯息，是得反复确认才行……”

“所以……哪怕其中有一丝是真的，我史进一人，为这等大事而死，便死得其所，绝不可惜。林大哥。”他说着话，将那小包朝着林冲扔了过去，林冲伸手接住，目光疑惑，史进道，“只是一份名单和罪证，其中或有黑旗暗语，但让我送信那人，本就不在意我随意翻看。我本想将这份东西找人抄上十份百份，满天下的发，又怕先让希尹看到，引起什么不测。此时林大哥在，自然能看看，这些贼人，统统该杀！”

他双手枕在脑后，靠着那棵歪树，爽朗道：“此次事了，林大哥若不愿南下，你我兄弟大可照着这份单子，一家家的杀过去，替天行道、快意恩仇，死也值得了。”这替天行道原本是梁山口号，十多年前说过许多次，此时再由史进口中说出来，便又有不一样的意思蕴在其中。两人的性情或许都不容易当领头人，领兵抗金或许反而坏事，既然如此，便学着周宗师当年，杀尽天下不义之徒，或许更加爽利。史进此时已年近四十，自赤峰山后，今日与林冲重逢，才终于又找到了一条路，心中快意不必多言。

林冲只是将那名册看了两眼，便又递还给了史进，史进笑笑：“这些年来，汉人的地盘，反到女真人的势力畅通无阻，我一路南下，他们飞鸽传书，总是赶在我前头，什么东西都争着跳出来受死。今日是得好好恢复一下，明日才好接着修理他们……”

他心情舒畅，只觉得浑身伤势依然好了大半，这天夜里星光熠熠，史进躺在山谷之中，又与林冲说了一些话，终于让自己睡了过去。林冲坐了许久，闭上眼睛，仍旧是毫无睡意，偶尔起身行走，看看那长枪，几次伸手，却终究不敢去碰它。当年周侗的话犹在耳边，人身虽缈，对林冲而言，却又像是在眼前、像是发生在清晰的前一刻。

十余年的时光，他像是兔子一样躲在那虚幻的角落里，拖着徐金花、穆安平，告诉自己曾经和周围的一切都是幻象。如今他终于能够看得清楚，史兄弟说得对，已经是乱世了。

他被留在了十余年前，乃至于更远的地方了。

对于徐金花，他心中涌起的，是巨大的愧疚，甚至对于孩子，偶尔想起来，心中的虚幻感也让他感到无法呼吸，十余年来的一切，不过是一场悔恨，如今什么都没有了，遇上当年的史兄弟。如今的八臂龙王豪迈英雄，已经与师父一样，是在乱世的汹涌洪流中屹立不倒、虽满身鲜血犹能怒吼向前的大英雄、大豪杰，自己与他相比，又岂能及其万一？

他甚至能够想象到，当初在忻州城中的那个夜晚，师父与史进一道打那套伏魔棍的样子。如果……如果此时师父还活着，见到眼前的史兄弟，必然会慨然竖起大拇指，给予他最高的认可吧。

自己这一路走来，只是一个与有荣焉却又畏畏缩缩的胆小鬼而已……

这一夜，他围着月光下的苍龙伏，伸出手去，无声地哭泣，却又没有眼泪。仲夏夜安谧无声，世情波涛汹涌，从他的身边蔓延过去。他犹如在时光之中沉睡了十余年的旧人，如今醒过来，看着这片人世，已然没有了坐标，岁月的刀子将他的灵魂切碎，要向他找补这十余年来欠下的霜尘。

夜半时分，史进醒来了一次，看见林冲在月光下舞动无形大枪的样子，他的枪架朴实无华，一招一式，规规矩矩，如同当年的周侗一般，再无半点花俏点缀，俨如认真的孩童。苍龙伏立在一旁，在静静地看着他。

当年的林冲在御拳馆便是枪架舞得最好、最规矩的一名弟子，他一生为此所累，如今兜兜转转的一大圈，终于又走回了这里。

史进沉沉睡去。清晨时分，林中的鸟鸣将他唤醒过来。他坐起了身，陡然发现身边的小包袱已经不在了，史进跃将起来，寻找林冲的身影，林冲也已经消失不见，苍龙伏立着的石头上，林冲大概是用咬破指尖的鲜血写了两行字。

“史兄弟，我去送信，你为我救安平。

——他日有缘再会。”

史进虽然武艺高强、性情如钢，但这一路南下，毕竟已受了许多的伤，昨日那铜牛岭的埋伏，若非林冲在侧，史进纵然能逃脱，恐怕也要去掉半条命。而穆安平落在谭路手中，林冲纵然口中说得轻松，强留一晚，又如何真能抛下儿子随兄弟南下？他思来想去，自觉无用之身，不必在乎，便替了史进，走这接下来的一途，至于落在谭路手中的孩子，有自己这兄弟的武艺与人品，那便再也无须担心。

史进醒过来的时候，林冲留下了苍龙伏，已经策马奔行在南下的途中了……

第七七七章 悔恨

日头炽烈，风声呼啸，林冲骑着马沿山道一路奔行，朝着南方而去。

他在沃州担任捕快数年，对于周围的状况大都清楚，情知女真人若真要拦截这份消息，能够动用的力量绝不在少，而且以铜牛寨这样的势力都被发动来看，其中也绝不缺乏地头蛇的影子。这一路沿着官道附近的小路而行，走得谨慎，然而行了还不到半日路程，便见到远处的林间有人影晃动。

这条山道独立于南下的官道之外，相对荒僻，平素常人不走，选择这边的，往往是些有绿林背景的豪客大盗。类似的荒地，强盗杀人越货也不在少数，前方林间显然是眼力惊人，或许有猎户、军中背景的斥候，林冲才察觉到他，对面显然也看到了林冲，过得片刻，便见呼啸的响箭冲上天空。

林冲径直策马奔入树林，避过两支射来的箭矢，跃上树梢抓住那斥候一掌毙了，视野的尽头，已经有被惊动的人影过来。

这大概是些山贼或者附近以劫掠为生的乡民，手持刀棍叉耙，衣着褴褛呼拥而来。林冲心中一声叹息，沿着斜路冲出。晋王的地盘上山势崎岖，这林间高矮树丛错落，灌木之中石块交织如犬牙，他弃了坐骑，高速穿行往前，有三人迎面冲来，被他顺手一带一砸，两人滚在地上，撞得头破血流，另一人稍一愣神，已经追不上林冲的脚步。

大部队合围过来时，林冲已经上了一侧崎岖的山脊，他步伐矫捷，身形轻盈如猎豹，一路奔行并不停止，片刻间，众人便在目瞪口呆中失去了他的踪迹。

天风烈烈，他宗师身手，一路穿山过岭，偶尔收敛神色上去官道，藏于行人之中，只是这样一来，速度便慢了下来。此时已出了沃州地界，再前行一阵，便见得前方关卡处衙役巡行，检查甚严。

林冲当衙役这么些年，一见便知这些人正有意识地搜查，想必附近衙门亦有官员被女真操纵——昨日铜牛寨的众匪未被杀光，有飞鸽传书之利，这些人总能先一步察觉布防的——他按了按怀中的名册，悄然脱离人群，往山中绕行而去。

这些年来远离各种“家国大事”太久，此时想来，才能察觉这中间的紧张气氛。晋王的势力口头上是臣服女真的，暗地里则早已开始秣马厉兵，准备反正。这中间，又不知有多少人已经见够了女真的刀枪，不愿意再行送死。

这份名册一下去，双方的矛盾便要激化，无论它是真是假，众多的势力显然已经在暗中被惊醒，开始铤而走险，而另一边晋王势力的反金一派，恐怕也正在仔细地看着，偷偷记下一份真正的名单。

而无论真假，自己也只能将这条路，好好走完而已。

他心中想清楚了这些事情，脚下并不停留，一路往西又转南，途中渡过两条河流。这一日夕阳渐红，他走在路上，想起这几年来，与徐金花、与孩子也是见过多次这样的夕阳的，由此往前，在梁山水泊、在汴梁时所见过的夕阳，他也都还记得。

这一日脚步不停，前后辗转近两百里，到的凌晨时分，渐渐抵达辽州乐平附近。于玉麟在此治军，前前后后军队驻扎之地延绵数里，附近岗哨森严，常人难入。附近也有因军队而建设的小城镇。深夜军营不可闯，林冲在附近山间停留下来，预备天明再想办法进去。

自徐金花死后，他已有数夜未曾休息，这一夜他坐在树下闭上眼睛，仍旧无法入眠。记忆翻涌间，痛苦与空洞的情绪仍旧充斥着一切。对他而言，人生已不足为虑，脑中的清醒也冲不淡第七七七章 悔恨，一切失去的，终究是失去了。只有他仍旧面对着这失去一切的结果。

星辰流转，睁开眼时，远处的军营又有火光闪烁游动、延绵无际，这稀疏却无尽的火光又像是涌来的记忆一般。无眠的夜晚漫长难熬，像是在穿过一条长长的、黑暗的山洞。天边泛起鱼肚白的时候，林冲怔怔地失神了许久，远处的军营里，清晨的训练已经开始了。

林冲悄然下山，沿着营地而行，相对于闯营，他更希望能碰巧遇上于玉麟将军离开军营的时机——过往他也曾远远见过这位将军一面的——但这样的希望显然渺茫。林冲此时穿着狼狈而破旧，身形却犹如鬼魅，绕着军营漫无目的转了几圈，又在营门附近停留许久，才终于找到了突破口。

那是于玉麟军中一名先锋将，名叫李霜友的，在晋王辖地民间颇为有名，林冲在沃州附近不仅见过他两次，而且知道这位将军性情火爆耿直，在对抗金人方面名声颇好。他此时经过这处营地，见那李将军在校场巡视，又要离开，当即自隐匿处跃出，朝里头大声道：“李将军！”

附近箭塔上有人大喝：“什么人！”李霜友远远朝这头看了一眼，皱起眉头来，看见营地外那大个子举着手，朝军营围栏边走来：“黑旗传讯！”

林冲说了一句，想想，道：“事关重大，请报知于玉麟将军！”

他声音洪亮，一字一顿，校场上众人发出了一阵声音。这些天来，为了这名册的围追堵截旁人不清楚，内部军人恐怕还是有不少听说了的。李霜友本已被亲兵护在身后，听得林冲说出这句话，当即将亲卫推开，抱拳前行：“送信人便是壮士？”随后又道，“立刻派人通知大帅。”

林冲情知此信终于送到，眼见对方态度，前行之中飞跃而起，脚上连点数下，便越过了数丈高的军营围栏：“忠人之事。”他说道。

那李霜友眼见林冲如此本领，拱手称佩，脚下便不再过来，林冲站在校场边沿，等待着于玉麟的来到。此时还只是早晨，天色并未变得太热，天空中飘着几朵云絮，校场上凉风袭来，分外怡人，林冲站在那儿，神情又是一阵恍惚。

不知什么时候，远处传讯的小兵便又回来了，向李霜友报告于将军正在过来。李霜友向林冲拱手：“壮士，于将军已至，请。”林冲回过神来，点了点头，跟随着朝前方走去。

一行人穿过校场上的士兵，不觉间李霜友已经慢下脚步，正在等他，林冲与他拉近了距离，附近的士兵离他也近了，他目光微微一动，察觉到急促的心跳，林冲目光苦涩，叹了口气。

李霜友拱手，林冲走近，伸出手去，他步伐自然，伸手也自然，手臂交错而过，林冲抓住他，冲向前方。

无数的人影蔓延过来。

“杀了这奸贼——”

林冲一记重手法打在人的脖子上，前方的人轰然滚倒在地。

随后，他也听到了周围的喊声。

林冲推着李霜友，将前方七八个人撞成一团，更多的人冲过来了。高速的奔行中，对方还手，林冲重拳轰在了李霜友的脸上，一拳之后又是一拳、再一拳，那鲜血和眼睛都飚飞出来，他脚步踏上对方已经开始倾倒的身体，膝盖、胸口、肩膀，林冲的身影跃起在前方士兵的头顶上，然后随着肘砸落下去，翻滚，冲撞，刀光与枪风交错而来，犹如林海，林冲挥舞钢刀，带起粘稠的血液，随后又是劈斩、大挥，前方的人死了，被后方的人推上来，军阵的推进犹如巨墙、大地，林冲的身影在人海里起伏……

“杀了这汉奸——”

有人在周围喊着……

人山人海，不断挤压过来……

************

就像是有什么东西，如约地等在了时光的终点，沉浮于人海中的那一刻，他心中竟没有半点的波澜，甚至……像是有着期待的感觉。

锋刃纵横，而他穿行于锋刃之中，沉重的手臂会将人的胸口都打得塌陷下去，盾牌挤上来，被他崩打成圆，长枪的挥舞会带来更多人的倒下，像是画地为牢，牢狱之中，尽为死地，但更多的人还是会冲杀过来，他有时候跃出人群、落下去，远处还有看似无尽的距离。

日光在照射，人声在喧嚣，地上有倒下的尸体，有负伤被践踏的士兵。林冲踏在人身上，抢来的长枪冲出一丈后卡在人身体里断了，士兵记过来，他的身上被劈出刀痕，周围的人又被他砸翻，他挥出刀光，同样冲着迎面的刀山枪林，斩出一片血海。

他期待着对方不是坏人。

想象着在这许多士兵前方，不会出事。

这样的结果……

不好……

也好……

拳头将一个人的脸打烂，刀光斩在他背上，他也想起些事情来，身体匍匐冲撞，口中喊出来。

“女真南下——”雷霆般的声音在内力的迫发下，朝着四面八方传递开去，犹如海浪扑岸的狂啸。“黑旗传讯——”

前方几个人轰隆隆的倒在地上，林冲夺来钢刀，扑向前方，照着人腿斩出一片血浪，他顶着血浪前行，长枪朝下方扎过来，林冲的身体顺着枪杆挤撞翻滚，膝盖将一个人撞飞，抢来长枪，横扫出去。

“女真——”三四杆长枪被他砸歪，林冲将枪锋刺出去又拖回来，“南下——”

“……黑旗传讯！”

那声音传向四面八方，人群被刺出一条缝隙，林冲撞上去，随后缝隙又开始收缩，沸腾的鲜血飙射，有他的，更多是别人的。

那声音在厮杀中又响起来：“女真……南下了！黑旗传讯——”

“……黑旗传讯——”

“……黑旗传讯——”

远远近近的，许多人都听到这个声音，那处营地中的厮杀一直在进行，人山人海中，十余丈的推进，无数的刀枪刺过来，他浑身血红了，不断反击，每一次前行，都在吼出一样的声音来。

女真南下了，黑旗传讯来……

远处的营地间，有大队人马而来，有人大喊住手，亦有人喊，此乃汉奸，杀无赦。命令冲突在一起，导致了更为混乱的局面，但林冲身在其中，几乎察觉不到，他只是在前行中，机械式的吼喊着。心中的某个地方，还微微感到了讽刺。

有生之年，自己竟然会喊出黑旗两个字来。

梁山上的事情，走马灯一样的在眼前重现，他也会想起那个叫宁毅的人，他杀了皇帝，真是可恶，也真是了不起啊。

厮杀的间隙中，他看见天空中有鸟儿飞过。

很好的天气。

女真南下了。

黑旗传讯来。

他将钢刀毫不留情地劈在前方人的身上，有人反击，真是太慢了、力量差、有破绽、躲闪、不痛……

女真南下了，黑旗传讯来。

史兄弟会救下孩子，真好。

他才是真正的大英雄，不会遇上这些事情，真是太好了……

刀锋所至，有人已经被吓得倒在了地上。有人马从营地侧面杀入了，另外一侧响起战斗来，林冲提着长枪，一路前行。那样激烈的战斗，渐渐的，眼前竟然暂时的没了敌人，他于是便向前走，张了张嘴。

女真南下了，黑旗传讯来。

这声音他自己是听不到的。

然后前方又有人，人墙试图挡住他，林冲并不畏惧，他向前方踏过去，早已预备好了要厮杀。有人分开人墙迎在前方。

于玉麟看着这一道缓慢走近的红色人影，他浑身是血，身上伤痕无数，后方，倒下的士兵横七竖八，一路延绵，这让他惊愕了片刻。

“壮士……”

他深吸了一口气：“壮士，本帅于玉麟，你是传讯人？”

林冲疑惑地看着他，他伸出手去，原本想要一拳打死眼前的人，但最终化拳为掌，抓住了他的衣服，亲卫想要上来，被于玉麟挥手阻止。

林冲看着他，从怀中掏出一个小包来，那小包也染了鲜血，上头还被劈了一刀，但因为林冲的刻意保护，它是他身上受伤最少的一个组成部分。于玉麟试图伸手去接，但血人握紧小包，悬在空中。

于玉麟便拿出军符来：“本将于玉麟，此为符印。”

血人揪着他的领口，久久的、久久的站在那儿，看了许久那符印，天空中云彩烂漫，于玉麟的士兵正在做着大清理和搜捕。人影又是来来去去……

女真南下了，黑旗传讯来。

终于他放开了手，然后连于玉麟领口上的手也放开了。

事情到最后，总是有点节外生枝，世间总不遂人意事，十有八九。

林冲摇摇晃晃的，想要扶一扶长枪，然而枪已经不见了，他就转身，摇摇晃晃地走。该回去找史兄弟了，救安平。

“请问壮士尊姓大名……”于玉麟将包裹打开看了一眼，交给身后之人，回过头来问了一句，前方的人已是背影了，“快去叫大夫。”他想要追上去，扶住他，询问他的名字，江湖义士，做了大事，即便身死，自己也须为他扬名，这是对他们最后的告慰。

林冲扶住了一具尸体上的枪杆，然后是两只手握住，身体滑下去，他挣扎了一下，试图站起来，最终还是侧身倒在地上了，然后滚了一下，仰面向天。

人们围过来：“壮士，你的名讳……”

地上的人嘴唇动了动，眨了眨眼睛，眼睛里血红血红的，血液滑过脸颊，落在地面上。

……

贞娘……

像是时间的终点，有长长的、长长的隧道……

他站在那里，看着许多许多的人走过去，走过了徐金花、走过了穆易，走过了那混乱而又躁动的梁山泊，有许多的朋友、有许多的过客，在这里会想起来……

那一年的大雪，他用长枪挑着一葫芦的酒，走在草料场的路上……

许多年前的汴梁，他过着顺遂的日子，充满了笑容和期望……

有一道身影在那里等他……

心中有无尽的第七七七章 悔恨涌上来，但这一刻，它们都不重要了。

那道身影在看着他。

他牵着她的手——

一路奔逃。

**************

于玉麟拿到了黑旗的传讯。

史进奔行在沃州的街道上，寻找着孩子的下落，等待与兄弟的重聚。

谭路拖着挣扎和哭喊厮打的孩子往前走，忽然停了下来，前方的街道上，有一道庞大的身影带着许许多多的人，出现在那儿，正肃穆而无声地看着他。

西南，针对和登一带的战争已经开始，大炮的声音响起来。一支八千人的队伍已经跃出重山，绕往徐州，有人给他们让开路，有人则不然。

中原，饿鬼们带着绝望和毁灭的气息，焚烧了新占据的城池，肆虐蔓延。

北地，完颜宗辅、宗弼骑着马，踏上了南下的第一步，他们挥动手臂，便有千万旌旗，猎猎而来。

一个无名小卒死去了。

人间再无豹子头。

第七七八章 骨铮鸣 血燃烧（一）

世事不息。

每时每刻，有些生命如流星般的陨落，而存留于世的，仍要继续他的旅程。

南下的史进辗转抵达了沃州，相对于一路北上时的心丧若死，与兄弟林冲的重逢成为他这几年一来最为喜悦的一件大事。乱世之中的沉沉浮浮，说起来慷慨激昂的抗金大业，一路之上所见的不过只是悲苦与凄凉的交织而已，生生死死中的浪漫可书者，更多的也只存在于他人的美化里。身处其中，天地都是泥沼。

唯独与林冲的再见，仍旧有着生气，这位兄弟的生存，乃至于开悟，令人觉得这世间终究还是有一条生路的。

他接下了为林冲寻找孩子的责任，来到沃州之后，便寻找当的地头蛇、绿林人开始追寻线索。赤峰山未曾内讧前虽然也是当世豪强，但毕竟未曾经营沃州，这番追索费了些时间，待打听到沃州那一夜惊天动地的比斗，史进直要哈哈大笑。林宗吾一生自视甚高，时时宣扬他的武艺天下第一，十余年前寻觅周侗宗师比武而不得，十余年后又在林冲兄弟的枪下败得莫名其妙，也不知他此时是一副怎样的心情和面貌。

再想想林兄弟的武艺如今这般高强，再见之后即便不图大事，两人学周宗师一般，为天下奔走，结三五义士同道，杀金狗除汉奸，只做眼前力所能及的些许事情，笑傲天下，也是快哉。

有了这番打算，他心中暂时的平静下来，一面查找那穆安平的下落，一面等待着林冲的返回，顺道也打听那齐家齐傲的行踪。然而随着时间过去，穆安平的下落、林冲的音讯都没有着落，史进心中的不安终究还是聚集起来，纵然强行压下，偶尔也不免再度翻涌，掀起波澜。

抵达沃州的第六天，仍未能寻找到谭路与穆安平的下落，他估算着以林兄弟的武艺，或者已将东西送到，或者是被人截杀在半路，总之该有些音讯传来。便听得一则消息自北面传来。

一日前，屯兵北面的王巨云所部忽然朝东南用兵，目标乃是沃州东面的余城，这消息传来，沃州顿时也开始戒严，士兵上城，开始提防对方的偷袭。

感受到了兵锋将至的肃杀气氛，沃州城内民心开始变得惶惶不安，史进则被这等气氛惊醒过来。

对于将要发生的事情，他是明白的。

北面女真人南下的准备已近完成，伪齐的众多势力，对此或多或少都已经知晓。雁门关往南，晋王的地盘名义上仍旧归顺于女真，然而私下里早已与黑旗军串联起来，早已打出抗金旗号的义师王巨云在去年的田虎之乱中也隐见其身影，双方名虽对立，实际上早已私相授受。王巨云的兵锋逼近沃州，绝不可能是要对晋王动手。

余城方向，那是大儒齐砚的一支旁系宗亲所在。

风声鹤唳，最后的剑拔弩张、你死我活已经开始。

他想到许多事情，第二日凌晨，离开了沃州城，开始往南走，一路之上戒严已经开始，离了沃州半日，便骤然听得镇守东南壶关的摩云军已经造反，这摩云军属陆辉、云宗武等人所辖，造反之时生息败露，在壶关一带正打得不可开交。

再往南走，一路之上所见兵锋纵横，一场大乱似乎正毫无征兆地掀起，不少士绅大族、原本在晋王体系内身居高位者都已被波及进去，军队开出各个城池，在一所所豪族宅邸中肆虐抄家，这些大族中的老弱妇孺皆被抓出来押往城内，城池之中甚至有些人已经开始被斩首示众。

往日里的晋王体系也有众多的权力斗争，但波及的规模恐怕都不如这次的庞大。

史进却是心中有数的。

他自接下那华夏军“小丑”的情报，一路往晋王地盘而来，途中截杀激烈，接应者却并不多见。史进心中便明白，那情报多半是真的，否则南面的一众势力绝不至于如此的狗急跳墙，皆因他们心知肚明，消息一送到，各人的底牌便要揭开，反倒若能将人截杀在半途之中，许多事情还能够事后抵赖。

但这消息也绝非只有自己手上的一份，以那“小丑”的心机，何至于将鸡蛋放在一个篮子里，黑旗军北上经营，若说连传个情报都要临时找人，那也真是笑话。

自己或许只是一个诱饵，诱得暗地里各种心怀鬼胎之人现身，便是那名单上没有的，说不定也会因此露出马脚来。史进对此并无怨言，但如今在晋王地盘中，这巨大的混乱忽然掀起，只能证明田实、楼舒婉、于玉麟等人已经确定了对手，开始发动了。

林大哥最后将消息送去了哪里……

此时周围的官道已经封锁，史进一路南下，到了刑州城，他依着过去的约定潜入城中，找到了几名赤峰山的旧部，让他们散出耳目去，帮忙打听——史进当初散去旧部时心灰意冷，若非此次事情紧急，他绝不愿再度拖累这些老部下。

离开刑州，辗转东行，抵达辽州附近的乐平大营时，于玉麟的大军已经有半数开拨往壶关。乐平城内城外，也是一片肃杀，史进斟酌许久，方才让旧部亮出名头来，去求见此时恰巧来到乐平掌局的楼舒婉。

不久之后，他就知道林冲的下落了。

此时的送信人，刚刚葬下。

秋风呜咽，乐平成**外外，城墙还在加固，这一天，史进感到了巨大的悲哀，那不是常年驰骋战场上的瓦罐不离井边破的悲哀，而是一切都在向黑暗之中沉落的绝望的悲哀，从十余年前周宗师等人飞蛾扑火般开始，这十余年里，他看到的所有美好的东西都在混乱中破灭了，那些抗争的人，曾经并肩作战的人，爱上的人，肩负着过往友谊的人……

划过十余年的轨迹，林大哥在重逢后的几天里，也终于被那黑暗所吞没了。

女真南下，黑旗传讯……

在那还残留血迹的军营之中，史进几乎能够听得到对方最后发出的喊声。李霜友的叛变令人始料未及，如果是自己过来，或许也会深陷其中，但史进也觉得，这样的结局，似乎便是林冲所追寻的。

他在军营中呆了许久，又去看了林冲的墓地。这天夜里，乐平的城墙上火把通明，工人们还在赶工加固城墙，各种呼喊声中夹杂着惶恐的声音，那名叫楼舒婉的女宰相正在巡视安排着整个工程的进度，不久之后便要赶去下一座城池，她有心再见史进一面，史进也有事拜托对方。

“……南下的路程上不曾出手援助，还请史英雄见谅。皆因此次传讯真真假假，自称携情报南来的也不止是一人两人，女真谷神同样派出人手混杂其间。其实，我等借机看到了许多深藏的汉奸，女真人又何尝不是在趁此机会让人表态，想要摇摇摆摆的人，因为送下来的这份名单，都没有摇摆的余地了。”

城墙之上火光明灭，这位身着黑裙表情冷漠的女人看来刚强，只有史进这等武学大家能够看出对方身体上的疲惫，一面走，她一面说着话，话语虽冷，却出奇地有着令人心神平静的力量：“这等时候，在下也不拐弯抹角了，女真的南下迫在眉睫，天下危亡在即，史英雄当年经营赤峰山，如今仍颇有影响力，不知是否愿意留下，与我等并肩作战。我知史英雄心伤好友之死，然而这等时势……还请史英雄见谅。”

看着对方眼底的疲惫和强韧，史进恍然间觉得，自己当初在赤峰山的经营，似乎不如对方一名女子。赤峰山内讧后，一场火拼，史进被逼得与部众离开，但山上仍有上万人的力量留下，若是得晋王的力量相助，自己夺回赤峰山也不在话下，但这一刻，他终究没有答应下来。

“若是往常，史某对此事绝不会推辞，然而我这兄弟，此时尚有亲族落入奸人手中，未得营救，史某死不足惜，但无论如何，要将这件事情做到……此次过来，便是请求楼姑娘能够相助一二……”

史进拱手抱拳，将林冲之事简单地说了一遍。林冲的孩子落在谭路手中，自己一人去找，不啻大海捞针，此时太过紧急，若非如此，以他的性格绝不至于开口求助。至于林冲的仇人齐傲，那是多久杀都行，还是小事了。

楼舒婉静静地听完，点了点头：“因为名册之事，周围之地恐怕都要乱起来，不瞒史英雄，齐砚一家早已投靠女真，于北地扶植李细枝，在晋王这边，也是此次清理的中心所在，那齐傲若真是齐家旁系，眼下恐怕已经被抓了起来，不久之后便会问斩。至于寻人之事，兵祸在即，恕我无法专门派人为史英雄处理，然而我可以为史英雄准备一条手令，让各地官府权宜配合史英雄查案。这次局势混乱，许多地头蛇、绿林人应该都会被官府抓捕问案，有此手令，史英雄应当能够问到一些情报，如此不知可否。”

“姑娘大恩大德，史某容后再报。”史进拱手。

“史英雄送信南下，方是大德，此等举手之劳，楼某心中有愧……”女子也拱了拱手：“今夜还要赶回辽州城，不多说了，他日有缘，希望战场相见。”

她冷漠的脸上勾出一个微微的笑容，然后告辞离开，周围早有过来报告的官员在等待了。史进看着这奇特的女子离开，又在城墙边上看了看上下忙碌的光景。民夫们拖着巨石，呼喊号子，加固城墙，被组织起来的妇人、小孩亦参与其间，在那呼喊与嘈杂中，人们的脸上，也多有对未知将来的惶恐。十余年前，女真人第一次南下时，类似的景象自己似乎也是看见过的。人们在慌乱中抓住一切机会构筑着防线，十余年来，一切都在沉落，那渺茫的希望，依然渺茫。

十余年前，周英雄慷慨赴死，十余年后，林大哥与自己重逢后同样的死去了。

在这十余年间，那巨大的黑暗，从未消褪，终究又要来了。即便迎上去，恐怕也只是又一轮的赴死。

这样的世道，何时是个尽头？

世间将大乱了，惦记着寻找林冲的孩子，史进离开乐平再度北上，他知道，不久之后，巨大的漩涡就会将眼前的秩序完全绞碎，自己寻找孩子的可能，便将更加的渺茫了。

可那又怎么样呢……

同样的七月。

相隔数千里外，黑色的旗帜正在起伏的山麓间晃动。西南大小凉山，尼族的聚居地，此时也正处于一片紧张肃杀的气氛之中。

自六月间黑旗军刘承宗率领八千军队跃出凉山区域，远赴徐州，于武朝镇守西南，与黑旗军有过数度摩擦的武襄军在大将陆桥山的率领下开始压境。七月初，近十万大军兵逼凉山附近金沙江流域，直驱大小凉山之间的腹地黄茅埂，封锁了来去的道路。

与此同时，在深入凉山腹地的士人李显农等人的策动下，以小凉山莽山尼族为首，有数支尼族大小部落开始了在山中的活跃，他们或者派出勇士，赴黑旗军边境放火、骚扰、刺杀，或者肆虐于黑旗军于山中原本维持的商道附近，袭扰商队或是斩杀落单的黑旗士兵，在一个月的时间里，黑旗原本维持下来的商贸活动已经降低至原本的五成不到。

位于凉山腹地，集山、和登、布莱三县十四乡稻米方熟，为了保证即将到来的秋收，华夏军在第一时间采取了内缩防御的策略。此时和登三县的居民多属外来，以西北、小苍河、青木寨的成员最多，亦有由中原迁来的士兵家属。已经失去故有家园、背景离乡的人们格外渴望着落地生根，几年时间开垦出了许多的农地，又尽心培育，到得这个秋天，莽山尼族大举来袭，以放火毁田毁屋为目的，杀人倒在其次。周边十四乡的民众聚集起来，组成民兵义勇，与华夏军人一道拱卫田产，大大小小的冲突，时有发生。

中原北面将至的大乱、南面肆虐的饿鬼、刘豫的“反正”、江南的积极备战与西南局势的骤然紧张、以及此时跃往徐州的八千黑旗……在消息流通并不灵活的如今，能够看清楚众多事情内在关联的人不多。位于凉山以东的梓州府，乃是川北首屈一指的重镇，在川陕四路中，规模仅次于成都，亦是武襄军镇守的核心所在。

由于武襄军的这一次大规模行动，梓州府的局势也变得紧张，但由于黑旗逆匪的动作不大，城市的治安、商贸并未受到太大影响。涪江凯江两道河流穿城而过，船只来往不息、市集繁茂、车水马龙。城中最热闹的街市、最好的青楼“雁南楼”上灯火通明，这一天，由东面而来的士子、大儒齐聚于此，一面把酒言志，一面交流着有关时局的众多消息与情报，集会之盛，就连梓州当地的众多豪绅、名流也大都过来作陪参与。

这几年来，在众多人豁出了性命的努力下，对那弑君大逆的剿灭与博弈，终于推进到眼前这刀枪见红的一刻了。

青楼之上的大堂里，此时与会者中生命最显的一人，是一名三十多岁的中年男人，他样貌俊逸沉稳，郎眉星目，颌下有须，令人见之心折，此时只见他举起酒杯：“眼下之大势，是我等终于截断宁氏大逆往外伸出的手臂与耳目，逆匪虽强，于凉山之中面对着尼族众英豪，恰如壮汉入泥潭，有力不能使。只须我等挟朝堂大义，继续说服尼族众人，逐渐断其所剩手足，绝其粮草根基。则其有力无法使，只能逐渐衰弱、瘦小乃至于饿死。大事未成，我等只得再接再厉，但事情能有今日之进展，我辈之中有一人，绝不可忘记……请诸君举杯，为成茂兄贺！”

他这番话说出来，众人诺然举杯，皆心服口服地为其口中之人相贺。早先曾在临安拜访过李频的秦征此刻亦在人群之中，举起酒杯，听着那人说话，壮怀激烈。

“……逆匪强悍势大，不可小觑，如今我等辅佐陆大人出兵，看似找到了逆匪命脉，一一打击、截断，背后不知费了多少心力，不知有多少我辈之中在这其中为那逆匪恶毒谋害。诸位，前方的路并不好走，但龙某在此，与诸君同行，纵然前方是刀山火海，我武朝传承不可断、志气不可夺——”

言语声声，振聋发聩，前方说话的这人，便是曾亲入和登论战，后又四处奔走，鼓动众多军队打凉山的龙其飞，而他与众人口中所称呼的“成茂”，便是奔走尼族各部，联合当地众人对抗黑旗的大儒李显农。两人原本是凭着一腔热血各自奔走，后来声势渐大，终于成为彼此呼应的士人首领。龙其飞曾经各方劝战未曾奏效，这一次朝堂终于决定出兵，龙其飞将暗暗搜集到的黑旗情报拿出来与武襄军陆桥山合作，终于将黑旗军几年来经营的许多商贸路线一一掐死，而在凉山之中，李显农游说莽山部郎哥首领的成功，也为这次战略，落下关键的一子。

黑旗军强悍，但毕竟八千精锐已经出击，又到了秋收的关键时刻，平素资源就匮乏的和登三县此刻也只能被动收缩。另一方面，龙其飞也知道陆桥山的武襄军不敢与黑旗军硬碰，但只需武襄军暂时切断黑旗军的商路补给，他自会时常去劝说陆桥山，只要将“将军做下这些事情，黑旗必然不能善了”、“只需打开口子，黑旗也并非不可战胜”的道理不断说下去，相信这位陆将军总有一天会下定与黑旗正面决战的信心。

这些年来，黑旗军战绩骇人，那魔头宁毅狡计百出，龙其飞与黑旗作对，最初凭的是热血和义愤，走到这一步，黑旗纵然看来呆头呆脑，一子未下，龙其飞却知道，一旦对方反击，后果不会好受。不过，对于眼前的这些人，或是心怀家国的儒家士子，或是满怀激情的豪门子弟，提缰策马、投笔从戎，面对着如此强大的敌人，这些言语的煽动便足以令人热血沸腾。

只要那山中的敌人能够流下第一滴血，再由这大量的士人慷慨赴难，再让其中的一部分回到京城，请战请命，相信堂堂武朝，会被发动起来的，不会只有这武襄军的十万人，也不会只有眼前的这等景状。只要天下合力，如汪洋大海，这西南的乱匪，必然无法可挡，而一旦能够除去这弑君逆匪，重新竖起脊梁，即便北方女真再来，泱泱武朝千万之民，相信这次亦能有一战之力了……

他砰的一声，在众人的呼喝中，将酒杯放回桌上，豪迈慨然。

龙其飞的慷慨并未传得太远。

夜色如水，相隔梓州百里外的武襄军大营，军帐之中，将军陆桥山正在与山中的来人展开亲切的交谈。

“……封山之事，尊驾也知道，朝廷上的命令下来了，陆某不能不执行。但是，从眼下来说，陆某是担了很大压力的，朝廷上的命令，可不止是守在小凉山的外头，截了金沙江商路就行了，这几年来，大家都不容易，是不是应该彼此体谅？毕竟，陆某是非常仰慕那位先生的……”

帐篷之中灯火晦暗，陆桥山身材魁梧，坐在宽敞的太师椅上，微微斜着身子，他的样貌端方，但嘴角上滑总给人微笑可亲的观感，即便是嘴边划过的一道刀疤都不曾将这种观感搅乱。而在对面坐着的是三十多岁带着两撇胡子的平凡男人，男人三十而立，看起来他正处于青年人与中年人的分水岭上：此时的苏文方眉目正气，样貌诚恳，面对着这一军的将领，眼下的他，有着十多年前江宁城中那纨绔子弟绝对想不到的不卑不亢。

“……整个事情，当然知道陆将军的为难，宁先生也说了，你我双方这几年来在生意上都非常愉快，陆将军的人品，宁先生在山中也是赞不绝口的。不过，自从转移到西南，我华夏军一方，仅仅自保，要说真正站稳脚跟，非常不容易……陆将军也明白，商道的经营，一方面我们希望武朝能够抵挡住女真人的进攻，另一方面，这是我们华夏军的诚意，希望有一天，你我可以并肩抗敌。毕竟，我方以华夏为名，绝不希望再与武朝内讧，亲者痛、仇者快。”

“宁先生说得有道理啊。”陆桥山连连点头。

“如今这商道被打断了。”苏文方道：“和登三县，产粮原本就不多，我们出售铁炮，很多时候还是需要外头的粮食运进来，才足够山中生活。这是一定要的，陆将军，你们断了粮道，山中迟早要出问题，宁先生不是三头六臂，他变不出二十万人的口粮来。所以，我们当然希望一切能够和平地解决，但如果不能解决，宁先生说了，他恐怕也只能走下下之策，反正，问题是要解决的。”

“下下之策？”

“上兵伐谋。”

“哦……其下攻城。”陆桥山想了许久，点了点头，然后偏了偏头，脸色变了变：“宁先生威胁我？”

“岂敢如此……”

“宁先生威胁我！你威胁我！”陆桥山点着头，磨了磨牙，“没错，你们黑旗厉害，我武襄军十万打不过你们，可是你们岂能如此看我？我陆桥山是个贪生怕死的小人？我好歹十万大军，如今你们的铁炮我们也有……我为宁先生担了这么大的风险，我不说什么，我仰慕宁先生，可是，宁先生看不起我！？”

他往前探了探身子，目光终于凶戾起来，盯着苏文方，苏文方坐在那里，表情未变，一直微笑望着陆桥山，过得一阵：“你看，陆将军你误会了……”

“当然是误会了。”陆桥山笑着坐了回去，挥了挥手：“都是误会，陆某也觉得是误会，其实华夏军兵强马壮，我武襄军岂敢与之一战……”

“陆将军误会了，我出山之时，宁先生与我谈起过这件事，他说，我华夏军打仗，不怕任何人，不过，若是真要与武襄军打起来，恐怕也只是两败俱伤的结果。”苏文方一字一顿说得认真，陆桥山的表情微微愣了愣，随后往前坐了坐：“宁先生说的？”

“亲口所言。”

陆桥山显然非常受用，微笑着想了想，然后点了点头：“两败俱伤啊。”

“我们会尽一切力量解决这次的问题。”苏文方道，“希望陆将军也能帮忙，毕竟，如果和和气气地解决不了，最后，我们也只能选择两败俱伤。”

“我能帮什么忙啊，尊使，能放的我都放了啊。”

“一些小忙。”苏文方笑着，不待陆桥山打断，已经说了下去，“我华夏军，眼下已商贸为第一要务，很多事情，签了合同，答应了人家的，有些要运进来，有些要运出去，如今事情变化，新的合同我们暂时不签了，老的却还要履行。陆将军，有几笔生意，您这里照应一下，给个面子，不为过吧？”

“打住打住打住……”陆桥山伸手，“尊使啊，坦白说，我也想帮忙，希望你们这次的事情大事化小，可是时局不一样了，您知道如今这西南之地，来了多少人，多了多少眼线，那些读书人啊，一个个恨不得立刻夺了我的职，他们亲自指挥大军进山里，然后马革裹尸还。陆某的压力很大，不止是朝廷里的命令，还有这背后的眼睛。这些事情，我一插手，遮不住风的，陆某背不住这背后的千夫所指……战时通敌，抄家灭族啊。”

“大家都不容易，陆将军，可以商量。”

陆桥山只是摆手。

苏文方正色道：“陆将军，你也不用老是推脱，在下说句实在的吧。出山之时，宁先生曾经说过，这场仗，他是真的不想打，理由非常简单，女真人就要来了、他们真的要来了！吃掉莽山部，吃掉你们，真的是两败俱伤，我们希望，把真正的力量放在对抗女真人上，摆平女真，我们之间尚有商量的余地，女真摆平我们，华夏亡国灭种。陆将军，你真想这样？”

陆桥山双手交握，想了片刻，叹了口气：“我何尝不是这样想，可是啊……摆开说，我的问题，宁先生、尊使你们也都看得到，不如这样……我们仔细地、好好地商量一下，商量个折中的办法，谁也不欺谁，好不好？老实说，我仰慕宁先生的睿智，可是啊，他算计得太厉害啦，你看，我背后这么多的眼睛，朝廷下令让我打你们，我拒而不前，暗地里还帮你们做事，就算是小事……宁先生把它透出去怎么办？”

苏文方正要说话，陆桥山一伸手：“陆某小人之心、小人之心了。”

“办法总是能想的。”苏文方道。

“我也觉得是这样，不过，要找时间，想办法沟通嘛。”陆桥山笑着，随后道：“其实啊，你不知道吧，你我在这里商量事情的时候，梓州府可是热闹得很呢，‘雁南飞’上，龙其飞此时恐怕正在大宴宾朋吧。老实说，这次的事情都是他们闹得，一帮腐儒鼠目寸光！女真人都要打过来了，还是想着内斗！要不然，陆某出消息，黑旗出人，把他们一锅端了算了。哈哈……”

陆桥山一面说，一面大笑起来，苏文方也笑：“哎，这个就随便他们吧，龙其飞、李显农这些人的事情，宁先生不是不知道，不过他也说了，为了装逼，丧心病狂有什么不对，我们不要这么狭隘……而且，这次的事情，也不是他们搞得起来的……”

“哦，为了装逼，丧心病狂有什么不对……宁先生说的？”陆桥山问道。

苏文方点点头。

“有哲理，有哲理……记下来，记下来。”陆桥山口中念叨着，他离开座位，去到一旁的书桌边上，拿起个小本子，捏了毛笔，开始在上头将这句话给认真记下，苏文方皱了皱眉头，只得跟过去，陆桥山对着这句话赞美了一番，两人为着整件事情又商量了一番，过了一阵，陆桥山才送了苏文方出来。

这里并非大帐，周围显得偏僻安静，苏文方与陆桥山告辞后转身离去，走出不远，面上已经平静得没有了表情。陆桥山站在那帐篷外，一直微笑挥手，待到苏文方离去好一阵子，帐篷里有人出来，走到他后头，陆桥山的面色也已经肃穆威严起来。

后方出现的，是陆桥山的幕僚知君浩：“将军觉得，这使者说的哪句是真，哪句是假？”

“兄长何指？”

“是指和登三县根基未稳，难以支撑的事情。是故意示弱，还是将真话当假话讲？”

“宁毅只是凡人，又非神明，凉山道路崎岖，资源匮乏，他不好受，必然是真的。”

“那将军怎么选？”

“……知兄，我们面前的黑旗军，在西南一地，好像是雌伏了六年，可是细细算来，小苍河大战，是三年前才彻底结束的。这支军队在北面硬抗百万大军，阵斩完颜娄室、辞不失的战绩，过去不过三四年罢了。龙其飞、李显农这些人，不过是天真妄想的腐儒，以为切断商道，就是挟天下大势压人，他们根本不知道自己在撩拨什么人，黑旗军与人为善，不过是老虎打了个盹。这人说得对，老虎不会一直打盹的……把黑旗军逼进最坏的结果里，武襄军会被打得粉碎。”

知君浩在侧面看着陆桥山，陆桥山说着话，低头看着手中的册子。关于他景仰宁毅，偶尔记下宁毅一些奇怪话语的事情，在最顶层的小圈子里有所流传，黑旗与武襄军做生意许久，不少亲近之人便也都知道。不过没有多少人能够明白，自黑旗军在西南落脚的这几年来，陆桥山反反复复地打听与研究宁毅，思考他的想法，推测他的心理，也在一次次殚精竭虑地模仿着与之对阵的情况……

“如果可能，我不想冲在头上，考虑什么跟黑旗军堆垒的事情。可是，知兄啊……”陆桥山抬起头来，魁梧的身上亦有凶戾与坚定的气息在凝聚。

“……知兄啊……华夏之名，又岂能被一群这样的逆匪所夺？”

他的声音不高，然而在这夜色之下，与他相映的，也有那延绵无尽、一眼几乎望不到边的猎猎旌旗，十万大军，狼烟精气，已肃杀如海。

第七八一章 骨铮鸣 血燃烧（四）

山野起伏。激烈的厮杀与攻防还在持续，随着华夏军信号的发出，小灰岭下方的山道间，两百余名华夏军的战士已经开始结阵准备发起冲锋。头盔、钢刀、劲弩、甲胄……在西南生息的几年里，华夏军潜心于军备与原材料的改良，小股部队的军械已极其精良。不过，在这战场的前方，察觉到华夏军反扑的意图，恒罄部落的战士并未露出丝毫畏惧的神色，反而是齐声呼喝，随着战号声起，大量挥舞刀枪、身躯染血的恒罄勇士汹涌而来，嘶吼之声汇成慑人的海潮。

在这苍莽的大山之中生存，尼族的骁勇毋庸置疑，相对于两百余名华夏军战士的结阵，数千恒罄勇士的汇集，粗犷的吼喊、展现出的力量更能让人血脉贲张、心潮起伏。小凉山中地势崎岖复杂，先前黑旗军与其余酋王护卫籍着地利固守小灰岭下一带，令得恒罄部落的进击难竟全功，到得这一刻，终于有了正面对决的机会。

弥漫的硝烟中，数千人的进击，就要淹没整个小灰岭。

酋王食猛已扛起了巨刃。李显农心潮澎湃。

“我倒想看看传说中的黑旗军有多厉害！”

自女真南来，武朝士兵的积弱在文士的心中已成事实，将帅腐败、士兵贪生怕死，故无法与女真相抗。然而对比北面的雪地冰天，南面的蛮人悍勇，与天下强兵，仍能有一战之力。这也是李显农对这次布局有信心的原因之一，此时忍不住将这句话脱口而出。男儿以天下为棋局，纵横博弈，便该如此。酋王食猛“哈”的出声。这感受在下一刻戛然而止。

砰的一声远远传来，有什么东西溅在李显农的脸上，巨大的身躯在“哈”的前奏后，倒在地下。

天空阴沉，风在沉闷地吹，呐喊声还在持续。恒罄部落的勇士已经淹没过来，在高速的冲锋下，挥出凌厉的攻击。两百余黑旗军战士转眼间被淹没在锋线里，有的长刀斩在了甲胄上，有的铁盾轰的撞开了巨棒，凶猛的挥刀将没有防具的蛮人砍杀在地面上，黑旗军战士以八九人、十余人为一股，汇集成团，迎击上这十倍于己的汹涌冲撞。

“哇啊啊啊啊啊——”有蛮人的勇士凭着在常年厮杀中锻炼出来的野性，避开了第一轮的攻击，翻滚入人群，钢刀旋舞，在无畏的大吼中奋勇搏杀！

侧后方一点的树林边缘，李显农说完话，才刚刚放下了一点望远镜的镜头，风正吹过来，他站在了那里，没有动弹。周围的人也都没有动弹，这些人中，有跟随李显农而来的江南大侠，有酋王食猛身边的护卫，这一刻，都有着些许的怔然，根本不明白发生了什么。就在刚才酋王食猛开口笑出声的一瞬间，侧面山头的林间，有一发枪弹越过百余丈的距离射了过来，落在了食猛的颈项上。

这雄壮的汉子在第一时间被打碎了喉管，血液爆出来，他连同长刀轰然倒下。众人还根本未及反应，李显农的雄心还在这以天下为棋盘的幻梦里徘徊，他正式落下了开局的棋子，考虑着接续你来我往的搏杀。对方将军了。

侧下方的前线上，壮烈的搏杀正开始，两百余华夏军已突入那海潮般的攻势里，杀戮的核心中，黑旗劈波斩浪，屹立不倒。尼族的勇士们也有着同样奋勇不屈的战意，还没有人注意到这后方的变故。

李显农从变得极为缓慢的意识里反应过来了，他看了身边那倒下的酋王尸体一眼，张了张嘴。空气中的呐喊拼杀都在蔓延，他说了一句：“挡住他……”周围的人没能听懂，于是他又说：“挡住他，别让人看见。”

跟随李显农而来的江南侠客们这才知道他在说什么，正要上前，食猛身后的护卫冲了上来，刀兵出鞘，将这些侠士挡住。

李显农的脸色黄了又白，脑子里嗡嗡嗡的响，眼看着这对峙出现，他转身就走，身边的侠士们也跟随而来。一行人快步横穿树林，有响箭在树林上方“咻——”的呼啸而过，林地外混乱的声音明显的开始膨胀，树林那头，有一波厮杀也开始变得激烈起来。李显农等人还没能走出去，就看见那边一小队人正砍杀过来。

这一次的小灰岭会盟，恒罄部落陡然发难，许多酋王的护卫都被分割在了战场外围，难以突破救援。眼下出现的，却是一支二三十人的黑旗队伍，为首的单刀独臂，乃是黑旗军中的大恶人“参天刀”杜杀。若在平常，李显农或许会反应过来，这支队伍忽然从侧面发动的进攻绝非偶然，但这一刻，他只能尽量快步地奔逃。

身边的侠士冲杀过去，试图阻挡住这一支特种作战的小队，迎面而来的便是呼啸交错的劲弩。李显农的奔走原本还试图保持着形象，此时咬牙狂奔起来，也不知是被人还是被树根绊了下，陡然扑出去，摔飞在地，他爬了几下，还没能站起，背后被人一脚踩下，小腹撞在地面的石头上，痛得他整张脸都扭曲起来。

“绑起来！”

远远的厮杀声一波波传过来，近处的厮杀则已经到了尾声。李显农被人反剪双手，拿起麻绳就绑，晃动的视野中，侠士或已经倒下，或四散逃离，杀过来的“参天刀”杜杀并未过多关注这边的情形，带着大部分成员朝李显农来的方向冲过去。

李显农手脚被缚，无法动弹，心底已经凉了下去，过得一阵他才微微意识到这队人是去干什么的。黑旗军的反扑与那飞来的一记火枪、这一队人的出现环环相扣。如果食猛不曾丧命在那一记火枪下，这一队人显然也是要冲击食猛后阵的。他心中闪过这念头，不知是怎样复杂的滋味，看看周围，守在这里的只有三个黑旗成员，远处的厮杀还在进行，他心中升起一线希望：说不定恒罄部落还能够正面杀溃那黑旗军，再过一段时间，郎哥、莲娘等人过来，自己还有机会得救。

但这样的希望，终究还是沉下去了。

远处厮杀、呼喊、战鼓的声音逐渐变得整齐，象征着战局开始往一边倒下去。这并不出奇，西南尼族固然悍勇，然而整个体系都以酋王为首，食猛一死，要么是有新族长上位请降，要么是举族崩溃。眼下，这一切显然正在发生着。

事情持续了不久，呼喊声渐渐歇下去，此后更多的就是屠杀与脚步声了。有人在高声呐喊着维持秩序，再过得一阵，李显农看见有些人朝这边过来了——他原本估计会看到宁毅等人，但是并没有。过来的只是来通传捷报的一个黑旗小队，然后又有人拿了竹竿、木棍等物过来，将李显农等人如猪猡般绑在上头，抬往了恒罄部落的大广场那边。

李显农屈辱已极，快被绑上木棍的时候，还奋力挣扎了几下，大喊：“士可杀不可辱！”“让宁毅来见我！”那士兵身上带血，随手拿可根棍子砰的打在李显农头上，李显农便不敢再说了，随后被人以布条堵了嘴，抬去大广场的中央架了起来。

更多的恒罄部落成员已经跪在了这里，有些哭喊着指着李显农大骂，但在周围士兵的看守下，他们也不敢乱动。此时的尼族内部仍是奴隶制度，败者是没有任何人权的。恒罄部落这次一意孤行算计十六部，各部酋王能够指挥起麾下部众时，差点要将整个恒罄部落完全屠灭，只是华夏军阻止，这才停止了几乎已经开始的大屠杀。

更多的恒罄部落成员被揪出来，在前头密密麻麻地跪下去。

被摆在前方的李显农心中已经麻木了。过得一阵，有人来宣布，恒罄部落已经有了新的酋王，对于此次事件只诛数名首恶，不做滥杀的决策。人群哭着跪拜，有数名食猛麾下亲信被拉出来，在前方直接砍了头。

这事情在新酋王的命令下稍稍平息后，宁毅等人从视野那头过来了，十五部的酋王也随着过来。被绑在木棍上的李显农瞪大眼睛看着宁毅，等着他过来奚落自己，然而这一切都没有发生。露面之后，恒罄部落的新酋王过去跪拜请罪，宁毅说了几句，随后新酋王过来宣布，让无罪的众人暂时回去家中，清点物资，抢救被烧坏或是被波及的房舍。恒罄部落的众人又是连连感激，对于他们，作乱的失败有可能意味着整族的为奴，此时华夏军的处理，真有让人重新得了一条生命的感觉。

时间已经是下午了，天色阴沉未散。宁毅与十六部酋王进入旁边的侧厅当中，开始继续他们的会议，对于华夏军这次将会获得的东西，李显农心中能够想象。那会议开了不久，外头示警的声音终于传来。

郎哥和莲娘的队伍已经到了。

等待他们的，将是一场迎头的痛击。而与此同时，数千的和登卫戍部队，还在衔尾追来！

************

莽山部一如预期的抵达，没有惊动在厅堂中开会的宁毅等人。随着恒罄部落事情的平息，小灰岭一带此时能够集结起来的各尼族队伍足有数千，先期的埋伏令得郎哥等人甫到便吃了一场迎头痛击。

这是李显农一生之中最难熬的一段时间，犹如无尽的泥沼，人缓缓地沉下去，还根本无从挣扎。莽山部的人来了又开始逃离，宁毅甚至都没有出来看上一眼，他被倒绑在这里，周围有人指指点点，这对他来说，也是此生难言的屈辱。恨不能一死了之。

时间逐渐的过去了，天色渐渐转黑，篝火升了起来，又一支黑旗部队抵达了小灰岭。从他根本无心去听的琐碎言语中，李显农知道莽山部这一次的损失并不严重，然而那又如何呢——黑旗军根本不在乎。

他的目光能够看到那聚会的厅堂。这一次的会盟之后，莽山部在大小凉山将无处立足，等待他们的，只有随之而来的灭族之祸。黑旗军不是没有这种能力，但宁毅希望的，却是众多尼族部落通过这样的形式印证彼此的守望相助，从此之后，黑旗军在大小凉山，就真的要打开局面了。

竟是自己的奔走忙碌，将这个契机送到了他的手里。李显农想到这些，无比讽刺，但更多的，还是随后将要面临的恐惧，自己不知会被怎样残忍地杀掉。

篝火燃烧了许久，也不知什么时候，厅堂中的会议散了，宁毅等人陆续出来，彼此还在笑着交谈、说话。李显农闭上眼睛，不愿意看着他们的笑，但过了一段时间，有人走了过来，那一身灰袍的中年人便是宁立恒，他的样貌并不显老，却自有理所当然的威势，宁毅看了他几眼，道：“放开他。”

身边的杜杀抽出刀来，刷的砍断了绳索，李显农摔在地上，痛得厉害，在他缓缓翻滚的过程里，杜杀已经割开他手脚上的绳子，有人将四肢麻木的李显农扶了起来。宁毅看着他，他也努力地看着宁毅。

“知不知道猴子？”

宁毅的开口说话，出人意料的平静，李显农微微愣了愣，然后想到对方是不是在讽刺自己是猴子，但之后他觉得事情不是这样。

“华夏军最近的研究里，有一项奇谈怪论，人是从猴子变来的。”宁毅语调平缓地说道，“很多很多年以前，猴子走出了树林，要面对很多的敌人，老虎、豹子、豺狼，猴子没有老虎的尖牙，没有猛兽的爪子，他们的指甲，不再像这些动物一样锋利，他们只能被这些动物捕食，慢慢的有一天，他们拿起了棍子，找到了保护自己的办法。”

“没有山洞他们就搭房子，生的肉吃多了容易生病，他们学会了用火，猴子拿了棍子还是打不过老虎，他们学会了合作。后来这些猴子变成了人。”

李显农俨然在听天方夜谭。宁毅笑了笑。

“天地万物都在战胜问题的过程中变得强大，我是你的问题，女真人是你的问题，打不过我，说明你不够强大。不够强大，说明你找到的路子不对，一定要找到对的路子。”宁毅道，“如果不对，就会死的。”

李显农的心中转过了无数想要反驳的话，然而口腔干涩，他也不知道是恐惧还是词穷，没能发出声音来。宁毅只是顿了顿。

“你回去以后，教书育人也好，继续奔走呼吁也罢，总之，要找到变强的办法。我们不光要有智慧找到敌人的弱点，也要有勇气面对和改进自己的龌龊，因为女真人不会放你，他们谁都不会放。”

“……回去……放我……”李显农呆呆地愣了半晌，身边的华夏军士兵放开他，他甚至微微地往后退了两步。宁毅抿了抿嘴，没有再说话，转身离开这里。

有传令兵远远过来，将一些讯息向宁毅做出报告。李显农愣楞地看了看四周，旁边的杜杀已经朝周围挥了挥手，李显农踉踉跄跄地走了几步，见周围没人拦他，又是踉踉跄跄地走，逐渐走到广场的旁边，一名华夏军成员侧了侧身，看来不打算挡他。也在这个时候，广场那边的宁毅朝这边望过来，他抬起一只手，有些犹豫，但终于还是点了点：“等一下。”

李显农又愣了愣，这一瞬间他甚至想要拔腿逃跑，旁边的华夏军士兵与他对望了一眼，场面一时间非常尴尬。

四目相对的一瞬间，那年轻士兵一拳就打了过来。

李显农痛苦地倒在了地上，他倒是没有晕过去，目光朝宁毅那边望时，那混蛋的手也尴尬地在空中举了片刻，然后才道：“不是现在……过几天送你出去。”

李显农不知道发生了什么，宁毅已经开始走向一侧，从那侧脸之中，李显农隐隐觉得他显得有些愤怒。大小凉山的尼族博弈，整场都在他的算计里，李显农不知道他在愤怒些什么，又或者，此刻能够让他感到愤怒的，又已经是多大的事情。

“……集山动员，预备打仗……派人去跟他说，人要活着。三天之后……我亲自跟他谈。”

夜里的秋风隐隐将声音卷过来，硝烟的味道仍未散去，第二天，大小凉山中的尼族部落对莽山一系的讨伐便陆续开始了。

西南，这场混乱还仅仅是一个温柔的前奏，之于整个天下的大乱，掀开了大幕的边角……

第七八二章 骨铮鸣 血燃烧（五）

阴森的牢狱带着腐烂的气息，苍蝇嗡嗡嗡的乱叫，潮湿与闷热混杂在一起。剧烈的痛楚与难受稍稍停歇，衣衫褴褛的苏文方蜷缩在牢房的一角，瑟瑟发抖。

梓州大牢，还有哀嚎的声音远远的传来。被抓到这里一天半的时间了，几近一天的拷问令得苏文方已经崩溃了，至少在他自己些许清醒的意识里，他感到自己已经崩溃了。

或许当时死了，反而比较好受……

持续的疼痛和难受会令人对现实的感知趋于消散，许多时候眼前会有这样那样的记忆和幻觉。在被持续折磨了一天的时间后，对方将他扔回牢中稍作休息，些许的好过让脑子渐渐清醒了些。他的身体一边发抖，一边无声地哭了起来，思绪混乱，时而想死，时而后悔，时而麻木，时而又想起这些年来的经历。

这是他的人生中，第一次经历这些事情，鞭打、棍棒、夹棍乃至于烙铁，殴打与一遍遍的水刑，从第一次的打上来，他便觉得自己要撑不下去了。

他从来就不觉得自己是个坚强的人。

这些年来，最初随着竹记做事，到后来参与到战争里，成为华夏军的一员。他的这一路，走得并不容易，但相对而言，也算不得艰难。跟随着姐姐和姐夫，能够学会很多东西，虽然也得付出自己足够的认真和努力，但对于这个世道下的其他人来说，他已经足够幸福了。这些年来，从竹记夏村的努力，到金殿弑君，其后辗转小苍河，败西夏，到后来三年浴血，数年经营西南，他作为黑旗军中的行政人员，见过了许多东西，但并未真正经历过浴血搏杀的艰难、生死之间的大恐怖。

许多时候他经过那凄惨的伤兵营，心中也会感觉到渗人的寒冷。

这些年来，他见过许多如钢铁般坚强的人。但奔走在外，苏文方的内心深处，始终是有恐惧的。对抗恐惧的唯一武器是理智的分析，当大小凉山外的局势开始收缩，情况混乱起来，苏文方也曾恐惧于自己会经历些什么。但理智分析的结果告诉他，陆桥山能够看清楚局势，无论是战是和，自己一行人的平安，对他来说，也是有着最大的利益的。而在如今的西南，军队事实上也有着巨大的话语权。

只是事情终究还是往不可控的方向去了。

自被抓入大牢，拷问者令他说出此时还在山外的华夏军成员名单，他自然是不愿意说的，随之而来的拷打每一秒都令人难以忍受，苏文方想着在眼前死去的那些同伴，心中想着“要坚持一下、坚持一下”，不到半个时辰，他就开始求饶了。

求饶就能得到一定时间的喘息，但无论说些什么，只要不愿意招供，拷打总是要继续的。身上很快就皮开肉绽了，最初的时候苏文方幻想着潜伏在梓州的华夏军成员会来营救他，但这样的希望并未实现，苏文方的思绪在招供和不能招供之间晃动，大部分时间哭喊、求饶，偶尔会开口威胁对方。身上的伤实在太痛了，随后还被洒了盐水，他被一次次的按进水桶里，窒息晕厥，时间过去两个多时辰，苏文方便求饶招供。

招供的话到嘴边，没能说出来。

这许多年来，战场上的那些身影、与女真人搏杀中死去的黑旗士兵、伤兵营那渗人的叫喊、残肢断腿、在经历那些搏杀后未死却已然残疾的老兵……这些东西在眼前晃动，他简直无法理解，这些人为何会经历那样多的痛楚还喊着愿意上战场的。可是这些东西，让他无法说出招供的话来。

他在桌子便坐着发抖了一阵，又开始哭起来，抬头哭道：“我不能说……”

接下来，自然又是更加恶毒的折磨。

每一刻他都觉得自己要死了。下一刻，更多的痛楚又还在持续着，脑子里已经嗡嗡嗡的变成一片血光，哭泣夹杂着咒骂、求饶，有时候他一面哭一面会对对方动之以情：“我们在北方打女真人，西北三年，你知不知道，死了多少人，他们是怎么死的……固守小苍河的时候，仗是怎么打的，粮食少的时候，有人活生生的饿死了……撤退、有人没撤退出来……啊——我们在做好事……”

“求求你……不要打了……”

“求你……”

这软弱的声音逐渐发展到：“我说……”

然后又变成：“我不能说……”

如此一遍遍的循环，拷打者换了几次，后来他们也累了。苏文方不知道自己是怎样坚持下来的，然而那些惨烈的事情在提醒着他，令他不能开口。他知道自己不是英雄，不久之后，某一个坚持不下去的自己可能要开口招供了，然而在这之前……坚持一下……已经捱了这么久了，再捱一下……

说不定营救的人会来呢？

不知什么时候，他被扔回了牢房。身上的伤势稍有喘息的时候，他蜷缩在哪里，然后就开始无声地哭，心中也埋怨，为何救他的人还不来，再不来自己撑不下去了……不知什么时候，有人陡然打开了牢门。

苏文方已经极度疲惫，还是陡然间惊醒，他的身体开始往牢房角落蜷缩过去，然而两名公人过来了，拽起他往外走。

苏文方奋力挣扎，不久之后，又被半拖半拽地弄回了拷问的房间。他的身体稍稍得到缓解，此时见到那些刑具，便愈发的恐惧起来，那拷问的人走过来，让他坐到桌子边，放上了纸和笔：“考虑这么久了，兄弟，给我个面子，写一个名字就行……写个不重要的。”

苏文方浑身发抖，那人的手按在他的肩膀上，触动了伤口，痛楚又翻涌起来。苏文方便又哭出来了：“我不能说，我姐会杀了我，我姐夫不会放过我……”

“他们不知道的。”

“他们知道的……呵呵，你根本不明白，你身边有人的……”

“……谁啊？”

“我不知道，他们会知道的，我不能说、我不能说，你没有看见，那些人是怎么死的……为了打女真，武朝打不了女真，他们为了抵抗女真才死的，你们为什么、为什么要这样……”

他这话说完，那拷问者一巴掌把他打在了地上，大喝道：“绑起来——”

旁边几人将苏文方绑在架子上，那拷问者走过来：“你不肯说，舌头没用了，可你只有一条，我给了你面子。让你写你不肯写，手指头有十个，我们慢慢玩！”

“我不知道我不知道我不知道你别这样……”苏文方身体挣扎起来，高声大喊，对方已经抓住他的一根手指，另一只手上拿了根铁针靠过来。

“说不说——”

“我们打金人！我们死了好多人！我不能说！”

“给我一个名字——”

“我姐夫会弄死你！杀你全家杀你全家啊你放了我我不能说啊我不能说啊——”

疯狂的喊声带着口中的血沫，这样持续了片刻，然后，铁针插进去了，声嘶力竭的惨叫声从那拷问的房间里传出来……

随后的，都是地狱里的景象。

************

大小凉山中，对于莽山尼族的围剿已经实质性地开始。

秋收还在进行，集山的华夏军部队已经动员起来，但暂时还未有正式开拨。沉闷的秋天里，宁毅回到和登，等待着与山外的交涉。

从表面上来看，陆桥山对于是战是和的态度并不明朗，他在面上是尊重宁毅的，也愿意跟宁毅进行一次面对面的谈判，但之于谈判的细节稍有扯皮，但这次出山的华夏军使者得了宁毅的命令，强硬的态度下，陆桥山最终还是进行了让步。

谈判的日期因为准备工作推后两天，地点定在小凉山外围的一处谷地，宁毅带三千人出山，陆桥山也带三千人过来，无论怎样的想法，四四六六地谈清楚——这是宁毅最强硬的态度——如果不谈，那就以最快的速度开战。

这一天，已经是武朝建朔九年的七月二十一了，上午时分，秋风变得有些凉，吹过了小凉山外的草地，宁毅与陆桥山在草地上一个破旧的凉棚里见了面，后方的远处各有三千人的部队。互相问好之后，宁毅看到了陆桥山带过来的苏文方，他穿着一身看来整洁的长袍，脸上打了补丁，袍袖间的手指也都包扎了起来，步伐显得虚浮。这一次的谈判，苏檀儿也跟随着过来了，一见到弟弟的神态，眼眶便微微红起来，宁毅走过去，轻轻地抱了抱苏文方。

苏文方的脸上微微露出痛楚的神色，虚弱的声音像是从喉咙深处艰难地发出来：“姐夫……我没有说……”

“知道，好好养伤。”

“……动手的是那些读书人，他们要逼陆桥山开战……”

“好。”

苏文方低声地、艰难地说完了话，这才与宁毅分开，朝苏檀儿那边过去。

宁毅面对着陆桥山，陆桥山拱了拱手，笑容殷勤：“误会误会，绝不是陆某的意思，宁先生，误会。”

宁毅点了点头，做了个请坐的手势，自己则朝后面看了一眼，方才说道：“毕竟是我的妻弟，有劳陆大人费心了。”

“哎，应该的，都是那些腐儒惹的祸，竖子不足与谋，宁先生一定息怒。”

宁毅点头笑笑，两人都没有坐下，陆桥山只是拱手，宁毅想了一阵：“那边是我的夫人，苏檀儿。”

“弟妹的大名，有才有德，我也久仰了。”

宁毅并不接话，顺着方才的语调说了下去：“我的夫人原本出身商人家庭，江宁城，排行第三的布商，我入赘的时候，几代的积累，但是到了一个很关键的时候。家中的第三代没有人成材，爷爷苏愈最后决定让我的夫人檀儿掌家，文方这些人跟着她做些俗务，打些杂，当初想着，这几房以后能够守成，就是万幸了。”

陆桥山点了点头。

“当然后来，因为各种原因，我们没有走上这条路。老爷子前几年过世了，他的心里没什么天下，想的始终是周围的这个家。走的时候很安详，因为虽然后来造了反，但苏家成材的孩子，还是有了。十几年前的年轻人，走鸡斗狗，中人之姿，也许他一辈子就是当个习惯挥霍的纨绔子弟，他一辈子的眼界也出不了江宁城。但事实是，走到今天，陆将军你看，我的妻弟，是一个真正的顶天立地的男人了，就算放眼整个天下，跟任何人去比，他也没什么站不住的。”

宁毅看着陆桥山，陆桥山沉默了片刻：“没错，我收到宁先生你的口信，下决心去救他的时候，他已经被打得不成人形了。但他什么都没说。”

宁毅抬起头看天空，然后微微点了点头：“陆将军，这十多年来，华夏军经历了很艰难的处境，在西北，在小苍河，被百万大军围攻，与女真精锐对阵，他们没有真的败过。很多人死了，很多人，活成了真正顶天立地的男人。未来他们还会跟女真人对阵，还有无数的仗要打，有无数人要死，但死要死得其所……陆将军，女真人已经南下了，我恳求你，这次给他们一条活路，给你自己的人一条活路，让他们死在更值得死的地方……”

“……好不好？”

第七八三章 骨铮鸣 血燃烧（六）

“……女真人已经南下了？”

秋风吹拂的凉棚下，宁毅的问题之后，又沉默了许久，陆桥山开了口，没有正面回答宁毅的请求。

宁毅点点头：“昨天已经接到北面的传讯，六日前，宗辅宗弼兴兵三十万，已经进入河北境内。李细枝是不会抵抗的，我们说话的时候，女真军队的前锋恐怕已经接近京东东路。陆将军，你应该也快接到这些消息了。”

当今天下，宁毅统领的华夏军，是最为重视情报的一支军队。他这番话说出，陆桥山再度沉默下来。女真乃天下之敌，随时会朝着武朝的头上落下来，这是所有能看懂时局之人都拥有的共识，然而当这一切终于被轻描淡写证实的一刻，人心中的感受，终究沉甸甸的难以言说，即便是陆桥山而言，也是最为危急的现实。

他回望后方的军队，沉默地思考着这一切。宁毅等待了一段时间。

“策反刘豫，我为你们准备了一段时间，这是中原所有反抗者最后的机会，也是武朝最后的机会了。把这点争取来的时间放在跟我的内耗上，值得吗？最重要的是……做得到吗？”

陆桥山回过头，露出那熟练的笑容：“宁先生……”

与他的笑容同时出现的是宁毅的笑容：“陆将军……”然后那笑容收敛了，“你在看我的时候，我也在分析你。假话套话就不用说了，朝廷下命令，你军队做封锁，不进攻，想要将华夏军拖到最虚弱的时候，争取一分胜机。谁都会这样做，无可厚非，不过机会已经错过了，大小凉山已经稳定下来，多亏了李显农这帮人的配合。”

“可我又能怎么样。”陆桥山无奈地笑，“朝廷的命令，那帮人在背后看着。他们抓苏先生的时候，我不是不能救，但是一群书生在前头挡住我，往前一步我就是反贼。我在后来将他捞出来，已经冒了跟他们撕破脸的风险。”

宁毅摇了摇头：“相对于十万人的生死，就要一路打到江南的女真人，虚与委蛇的办法有很多，就算真有人闹，他们还没结果，女真人已经过来了，你至少保全了实力。陆将军，别再揣着明白装糊涂。这次装不过去，谈不妥，我就会把你当成敌人看。”

宁毅的声音低沉下来，说到这里，也回头看了一眼，苏文方已经被担架抬走，苏檀儿也跟随着远去：“身上负担几万人几十万人的生死，很多时候你要取舍谁去死的问题。苏文方回来了，我们有六个人，很无辜地死在了这件事情里，包括大小凉山的事情，我可以直接铲平莽山部，但是我跟着他们做局，有时候可能让更多人陷入了危险。我是最明白会死多少人的，但不能不死……陆将军，这次打起来，华夏军会死更多的人，如果你愿意放手，要吃的哑巴亏我们吃。”

陆桥山点了点头，他看了宁毅许久，终于开口道：“宁先生，问个问题……你们为何不直接铲平莽山部？”

“问得好”宁毅沉默片刻，点头，然后长长地吐了口气：“因为攘外必先安内。”

陆桥山笑起来，脸上的笑容，变得极淡，但或许这才是他的真面目：“是啊，华夏军屯兵和登三县，如今八千人往外头去了，和登三县看起来仍旧强大，但如果真要出兵与我对决，你的后方不稳。我早猜到你会着手解决这个问题，但我也也真心希望，李显农他们能做出点什么成绩来……封锁凉山，你每一天都在消耗自己，我是真心希望，这个过程能够长一些，但我也知道，在宁先生你的面前，这个小花样玩不长久。”

“那问题就只有一个了。”陆桥山道，“你也知道攘外必先安内，我武朝如何能不提防你黑旗东出？”

“答案在于，我可以铲平莽山部，你武襄军却打不过我身后的这面黑旗。”宁毅看着他，“若在平时，明知不可为而为之，我称你一声壮士，但在女真南下的现在，你拿十万人跟我硬耗。毫无价值。”

陆桥山走到旁边，在椅子上坐下来，低声说了一句：“可这就是军队的价值。”

“什么？”宁毅的声音也低，他坐了下来，伸手倒茶。陆桥山的身体靠上椅背，目光望向一边，两人的姿态一时间犹如随意坐谈的好友。

“宁先生，这么些年来，许多人说武朝积弱，对上女真人，屡战屡败。原因到底是什么？要想打胜仗，办法是什么？当上武襄军的头头后，陆某冥思苦想，想到了两点，虽然不一定对，可至少是陆某的一点拙见。”

“愿闻其详。”宁毅推过茶杯。

“这天下，这朝堂之上，文臣武将，当然都有错。军队不能打，其一源于文臣的不知兵，他们自以为满腹经纶，纸上谈兵让人照做就想打败敌人，祸根也。可武将无错乎？倾轧同僚、吃空饷、好钱粮田亩、玩女人、媚上欺下，这些丢了骨头的将领莫非就没有错？这是两个错。”

陆桥山竖了竖手指：“如何改正，我不好说，陆某也只能管得住自己。可我想了许久之后，有一点是想通了的。天下终究是文人在管，若有一天事情真能做好，那么朝中大员要下来正确的命令，武将要做好自己的事情。这两点唯独全都实现时，事情能够做好。”

“一如宁先生所说，攘外必先安内或许是对的，可是朝堂只让我武襄军十万人来打这黑旗，或许就错了。可谁说得准呢？也许这一次，他们的决定作对了呢？谁知道那帮混蛋到底怎么想的！”陆桥山看着宁毅，笑了笑，“那路就只有一条了。”

“我武襄军安安分分地执行朝堂的命令，他们若是错了，看起来我很不值得。可我陆桥山今日在这里，为的不是值不值得，我为的是这天下能够走对路。我做对了，只要等着他们做对，这天下就能得救，我若是做错了，不论他们对错与否，这一局……陆某都一败涂地。”

“军队就要听从命令。”

陆桥山的声音响在秋风里。

“陆某平日里，可以与你黑旗军来往交易，因为你们有铁炮，我们没有，能够拿到好处，其它都是小节。然而拿到好处的最终，是为了打胜仗。如今国运在系，宁先生，武襄军只能去做对的事情，其它的，交给朝堂诸公。”

他的声音平缓而坚定，再非平日里笑容轻佻的模样。宁毅的手指敲打着前方的桌子，一直都静静地在听，待到这声音落下，那敲打便也渐渐的停了，他抬起头，长长地吸了一口气。

“知道了。”这声音里不再有劝说的意味，宁毅站起来，整理了一下袍服，然后张了张嘴，无声地闭上后又张了张嘴，手指落在桌子上。

“……打仗了。”宁毅说道。

风从附近的群山之中吹过来，哗啦啦的沿着大地疾走，那不知建成了多久的凉棚静静地矗立，并不知道自己已经见证了一场历史的发生，在简单的告别之后，宁毅走向那黑色的猎猎旌旗，陆桥山的身后，三千武襄军的姿态同样挺拔，仿佛在印证和诉说着将领的义无反顾。

梓州城里，龙其飞等一众书生在聚集，口诛笔伐着陆桥山让人去牢中带走黑旗成员的可耻恶行，人们义愤填膺，恨不能立刻将此卖国恶贼诛于手下，不久之后，武襄军与华夏军决裂的开战檄文传过来了。

众人在些许的错愕后，开始弹冠而呼，欢欣雀跃于即将到来的战争。

就在檄文传来的第二天，十万武襄军正式推进大小凉山，征讨黑旗逆匪，以及声援郎哥等部落——此时大小凉山内部的尼族已经基本屈服于黑旗军，然而大规模的厮杀尚未开始，陆桥山只能趁着这段时间，以堂堂的军势逼得众多尼族再做选择，同时对黑旗军的秋收做出一定的干扰。

文人士子们为此做出了诸多诗文，以歌颂龙其飞等人在这件事情中的努力——若非众义士冒着杀身之祸的铤而走险，抓住了黑旗军的奸贼，令得左摇右摆驻足不前的武襄军不得不与黑旗决裂，以陆桥山那软弱的性格，如何能真的下决心与对方打起来呢？

这堂堂的大军推进，意味着武朝终于对这可耻的弑君叛逆做出了正式的、轰轰烈烈的征讨，若有一天逆贼授受，士子们知道，这功劳簿上，会有他们的一列名字。他们在梓州期待着一场可歌可泣的大战，不断鼓舞着人们的士气，不少人则已经开始奔赴前方。

不久之后，人们就要见证一场惨败。

北方，巨大的军势行进在蜿蜒南下的道路上，女真人的军列整齐恢弘，蔓延无际。在他们的前方，是已经屈服的神州山川，视野中的山峦起伏，水泽绵延，女真军队的外围，集结起来的李细枝的军队也已经开拨，汹涌聚集，清扫着周围的障碍。

虽然自刘豫被俘，发出檄文南投后，中原之地起义者、呼应者众多，但在平东将军李细枝的这片地盘上，显露出来的反抗意志，目前还并不强烈。

就在李细枝地盘的腹地，山东的一片穷山恶水中，随着黑夜的将领，有两队骑士渐渐的走上了山岗，不久之后，亮起的火光隐隐的照在两边首领的脸上。

视野的一头，是一名有着比女子更为漂亮面貌的男人，这是许多年前，被称为“狼盗”的王山月，在他的身边，跟随着妻子“一丈青”扈三娘。

而在视野的那头，渐渐出现的男人留了一脸不修边幅的大胡子，令人看不出年龄，只是那双眼睛仍旧显得坚定而有神，他的身后，背着已然名震天下的长枪。

这是“焚城枪”祝彪。

自从宁毅弑君，天下大乱之后，被卷入其中的王山月首先在妻子的保护下回到了山东，祝彪是在小苍河三年大战时回来的。由于李细枝的坐大，对黑旗军的围剿，独龙岗在几次战斗后终于消失在众人的视野中，祝家、扈家也彼此因为不同的立场而决裂。几年的时间以来，这可能是三人第一次的碰面。

曾经与祝彪有过婚约的扈三娘对于眼前的男人有着巨大的警惕，但王山月对于此事祝彪的危险并不在意，他笑着便策马过来了，目视着前方的祝彪，并没有说出太多的话——当初一道在宁毅的身边办事，两个男人之间本就有着深厚积累的友谊，即便后来因道不同而各行其路，这友谊也并未因此而消亡。

“你们想干什么？”

“可能跟你们一样。”

“那合作吧。”

“好。”

“成功之后，功劳归朝廷。”

“论唱戏，你们比得过竹记？”

“……试试看吧。”

王山月勒转马头，与他并排而立，扈三娘也过来了，警惕的目光仍旧跟随祝彪。

针对女真人的，震惊天下的第一场阻击就要打响。山岗上月光如洗、星夜寂寥，没有人知道，在这一场大战之后，还有多少在这一刻仰望星星的人，能够存活下来……

但在真正的毁灭降下时，人们亦只有前仆后继、不断向前……

第七八四章 秋风萧瑟 洪波涌起（一）

河间府，首先传来的是消息是苛捐杂税的增加。

自女真人来，武朝被迫南迁之后，中原之地，便向来难有几天好过的日子。在老人、巫卜们口中，武朝的官家失了气运，年景便也差了起来，时而洪水、时而干旱，去年肆虐中原的，还有大的蝗灾，失了活路的人们化成“饿鬼”一路南下，那黄河岸边，也不知多了多少无家的游魂。

饿鬼眼看着过了黄河，这一年，黄河以北，迎来了难得平静的好年景，没有了轮番而来的天灾，没有了席卷肆虐的流民，田里的麦子眼看着高了起来，然后是沉甸甸的收获。笊子村，王老石准备咬咬牙，给儿子娶上一门媳妇，衙门里的公人便上门了。

今年压下来的税赋与徭役大幅度的增加，在公人们都吞吞吐吐的语气里，眼看着要算走今年收入的六成，亩产不到两石的麦子交上去一石有多，那接下来的日子便没法过了。

王老石平日里是个温吞的人，这一次对着衙门里的公人，也忍不住说了一番重话：“你们也是人，也是人生爹妈养的咧，你们要把村里人都逼死咧。”

公人不好意思地走掉之后，王老石失了力气，闷闷地坐在院子里，对着家中的三间土屋发呆。人活着，真是太苦了，没有意思，想来想去，还是武朝在的时候，好一些。

不久之后，儿子回来，得知税赋的事情，憋红了脸说不出话来。儿子也是个老实巴交的年轻人，三棍子打不出一个屁来，今年已经二十三了，还没有娶上媳妇。倒不是周围没女子，是早些年太苦了，不敢娶，养不活。官府的税赋要是压下来，今年又得吃糠咽菜，甭提多养个女人了。

沉闷的秋夜里，同样沉甸甸的心事在许多人的心中压着，第二天，村子祠堂里开了大会——日子不能这样过下去，要将下头的苦处告诉上面的老爷，求他们发起善心来，给大伙儿一条活路，毕竟：“就连女真人来时，都没有这么过分哩。”

族中请出了宿老乡绅，为了疏通关系，大伙儿还贴贴补补地凑了些钱粮，王老石和儿子被选为了挑夫，挑了麦子、腌肉之类的东西随着族老们一道入城，不久之后，他们又得到了隔临几个村子的串联，大伙儿都派出了代表，一片一片地往上头陈情。

眼看着人多起来，王老石等人心中也开始澎湃起来，沿途中公人也为他们放行，不久之后，便浩浩荡荡地闹到了河间府，知府王满光出面安抚了众人，双方交涉了几次，并不成功。下头的人说起狗官的奸猾，就骂起来，然后便有痛骂狗官的顺口溜在城里传了。

再过得两日的一天，城中忽然涌入了大量的兵丁，戒严起来。王老石等人被吓得不行，以为大伙儿反抗官府的事情已经闹大了，却不料官兵并没有在捉他们，而是直接进了知府衙门，据说，那狗官王满光，便被下狱了。

此后的事情发展迅速，两天之中，城内城外哀鸿遍野，官府中的大官们一波接一波的被下狱。仅仅是两天时间，河间府的菜市口立起了巨大的邢台，这一天，王老石等人都收到了消息，跑去菜市口看杀头，杀的是狗官的头，杀的是衙役、官差的头。

这些原本作威作福的官儿们一队队地被押了上去，王满光甚胖，一副脑满肠肥的模样，此时被绑了，又用布条堵住嘴，狼狈不堪。这等狗官，真是该杀，人们便拿起地上的东西砸他，不久之后，他被第一个按在了邢台前，由下来的女真官儿，宣布了他玩忽职守的罪名。

大部分人听不懂罪名，只是欢呼而已，王满光被打破了头，额头血淋淋的跪在那儿，最后要砍头的时候，行刑的侩子手拿下了他口中的布条，这胖乎乎的贪官看了前方的人群一眼，最后说了一句话。在这个年代能胖成这样，王满光不是个好官，甚至可以说是劣迹斑斑，但他却因为这句话，被载入了后来的历史。

“快逃啊……乡亲们……”头破血流的狗官如此说道。

片刻之后，侩子手的刀落下了。

这一天，在人们的欢欣鼓舞中，原本河间府的衙门管理层几乎被杀了三分之一，人头滚滚，血流成河。由北地而来的“元帅”完颜昌，主持了这场正义。

女真的元帅来了，当心的宿老们不再有资格与之照面，大伙儿回到了村里。而在王满光被杀三天之后，新的衙门以及下头差役班子就已经恢复了运作，这一次，来到王老石家中的两名差役，已经是与上次截然不同的两种态度。

这次他们是来保命的。

一番通知之后，更多的赋税被压了下来，王老石目瞪口呆，然后就像上次一样骂了起来，然后他就被一棒打在了头上，头破血流的时候，他听见那差役骂：“你不听，大伙儿都要被害死了！”

这一天，河间府周围的人们才开始回忆起王满光被杀头前的那句话。

然而，逃已经晚了。

河间附近的差役、官兵已经开始行动起来，封锁了所有的道路交通。同样的事情，此时正在平东将军李细枝所统治的河北、京东等路不断蔓延。河北路，叩关而过的女真三十万大军一路南下，由完颜宗弼率领的前锋部队已越过真定。

小小的笊子村，王老石等人还并不明白接下来要发生的事情。但在天下的舞台上，三十万大军的南征，意味着以毁灭和征服武朝为目的的战争，已经彻底的吹响了号角，再无余地。一场凶猛的大战，在不久之后，便在正面展开了。

七月二十四，“群狼”突袭大名府！

自武朝南迁后，在京东东路、梁山一带经营数年的王山月及独龙岗扈家为首的武朝力量，终于展露了它收敛已久的獠牙。

自从刘豫在金国的扶持下建立大齐势力，京东路原本就是这一势力的核心，只是京东东路——亦即后世的山东梁山一带，仍旧是这势力管辖中的盲区。此时梁山仍旧是一片覆盖数百里的水泊，连带着附近如独龙岗、曾头市等多地，地域偏远，盗匪丛出。

武朝难治的地方，伪齐同样难治，待到刘豫的朝廷被黑旗军渗透，皇帝在皇宫之后挨打，刘豫南迁，这一片地方便归于了李细枝以及其背后大儒齐砚为首的齐家。李细枝多次剿匪未果，后来费了大力气，平了独龙岗，草草交差。但在其背后，王山月等人籍着“武朝正统”的名义，仍旧能够不断串联、扩大影响。这几年来，已经完成了对整个梁山区域的实际统治。

附近的山匪望风来投、义士群聚，即便是李细枝麾下的一些心怀正气者，或是王山月主动联系、或是私下与王山月联系，也都在私下里完成了与王山月的通气。这一次随着命令的发出，大名府附近便给李细枝一系真正表演了什么叫“渗透成筛子”。二十四，梁山三万大军忽然出现了大名府下，城外攻城城内混乱，在不到半日的时间内，守护大名府的五万军队全线溃败，带队的王山月、扈三娘夫妇完成了对大名府的易手和接管。

这几乎是武朝留存于此的所有底蕴的爆发，也是曾经跟随宁毅的王山月对于黑旗军学习得最透彻的地方。这一次，台面上的枪对枪、炮对炮，已经没有任何转圜的余地。

大名府乃是女真南下的粮草中继地之一，随着这些时日征粮的展开，朝着这边汇集过来的粮草更是惊人，武朝人的第一次出手，轰然钉在了女真大军的七寸上。随着这消息的传开，李细枝已经聚集起来的十余万部队，连同女真人原本镇守京东的万余军队，便联手朝这边猛扑而来。

战争随着这第一次攻击轰然扩散。通往水泊以北的道路上，此时也已经是一片狼藉和荒芜，偶尔能够看到空荡荡的废墟和村庄。一支马车队伍，正沿着这道路往北而去。

此时此刻，能够行走在这种道路上的商队，都非等闲之辈，此时这队伍虽然人少，却也能够看出一名名男子身手的矫捷，前方的马车颠簸，偶尔却有女子的声音传出，那是轻轻的哼唱声，时而是《猗兰操》的“兰之猗猗”，时而是《桃夭》的“之子于归”，偶尔也有《离骚》、《硕鼠》，歌声并无伴奏，听来却让人心旷神怡。

只是无序的歌声，也透露出了歌者心绪并不平静。

卢俊义在马车的前方，朝后头看了一眼。

“师师姑娘，前头不太平，你实在该听话南下的。”

车子里的女子，便是李师师，她一身粗布衣服，一面哼歌，一面在缝补手中的破衣服。曾经在矾楼中最当红的女子自然不需要做太多的女红。但这些年来，她年岁渐长，颠簸辗转，此时在摇晃的车上缝缝补补，竟也没什么妨碍了。

“如今的天下，反正也没什么太平的地方了。”

“往南走总能落脚的，有我们的人，饿鬼抓不住你。”

“我往西南走，他愿见我吗？”

“姓宁的又不是胆小鬼。”

“可我却不愿意见他了。”

师师低下头笑笑，咬断了手中的细线。片刻后，她放下东西，趴在车窗边沿朝外看，风吹乱了头发。这些年来辗转颠簸，但她并没有变得老弱憔悴，相反，年龄在她的脸上凝固下来，唯有时间化为洒脱的气质，点缀在她的眉眼间。

卢俊义摇头，叹了口气：“小乙办事去了，我是不懂你们这些女人的心事。不过，打仗不是儿戏，你准备好了，我也没什么说的。”

“嗯。”车中的师师点点头，“我知道，我见过。”

她低头看自己的双手。那是十余年前，她才二十出头，女真人终于来了，强攻汴梁，那时候的她一心想要做点什么，笨拙地帮忙，她想起当时守城的那位薛长功薛将军，想起他的情人，矾楼中的姐妹贺蕾儿，她因为怀了他的孩子，而不敢去城墙下帮忙的事情。他们后来没有了孩子，在一起了吗？

俱往矣。

十余年的变迁，这周遭早已天翻地覆。她与宁毅之间也是，阴差阳错地，成了个“旧情人”，其实在许多关键的时候，她是险些成为他的“情人”了，可是造化弄人，到最后变成了遥远和疏离。

她曾经对他有好感，后来崇拜他，在后来变得无法理解他，如今她理解了一部分，却仍旧有许多无法理解的东西在。世事倾覆，些许感情的萌动早已变得不再重要。得知他“死讯”的几年里，她自大理出来，一路辗转。回想去年，他们在泽州可能险些要有相逢，但他不愿意见她，此后她也不太想见他了。或许有一天，她将所有的事情都看懂了，再去见他吧。

“对不起啊，宁立恒，我错怪你了。”她希望到那一天，她能对他说出这样的一句话来，然后再去坦诚一段微不足道的情感。不过，现在她还没有这个资格，她还有太多东西看不懂了。

但也有些东西，是她如今已经能看懂的。

随着女真的再度南下，王山月对女真的阻击终于打响，而一直以来，陪伴着她由南往北来来回回的这支小队，也终于开始有了自己的事情，前几天，燕青率领的一部分人就已经离队北上，去执行一个属于他的任务，而卢俊义在劝说她南下未果之后，带着队伍朝水泊而来。

“该去见一些老朋友了。”卢俊义如此说道。

“……某年纪尚轻时，习枪舞棒，粗识军略，自以为武艺无双，却无人赏识，后来想不到上了梁山，姓宁的那位又灭了梁山。我加入军旅，接着又束手束脚，方知自己并非大将之才。这些年走走看看，如今知道，没得犹豫的余地了。”

曾经在宁毅手下做事的王家公子，力量已然发动，原本便等待在山东一带的黑旗力量，也终于不再沉默了。距离先相秦嗣源率众守城，武瑞营夏村血战，过去了十余载，距小苍河的浴血而战亦有数年的光景，女真人的再度南来时，仍旧是这一系的力量，首先的站在了这怒潮的前方。

思及此事，回忆起这十余年的波折，师师心中唏嘘难抑，一股豪情壮志，却也免不了的澎湃起来。

不久之后，她见到了在目的地聚集的黑旗军队。“焚城枪”祝彪为首，“大刀”关胜，“霹雳火”秦明，“金枪手”徐宁，祝家的祝龙祝虎等将领，都已经在此等待了。随后，“玉麒麟”卢俊义归于队伍。

这一年的水泊，漫漫芦苇已枯，群雄聚首，给彼此带来了或多或少的唏嘘，但更多的，还是聚于眼前的壮志豪情。相对于此刻要经历的事情，曾经的梁山泊、聚义堂，不过是记忆中的小小浮尘，宋江、吴用等人，也只是留存于过往的跳梁小丑而已。

秋风萧瑟，洪波涌起。

大战在前。

第七八五章 秋风萧瑟 洪波涌起（二）

人音混杂，车马声急。大名府，巍峨的古城墙矗立在秋日的阳光下，还残留着数日前肃杀的战争气息，南门外，有苍白的石像静立在树荫中，观望着人群的聚集、离散。

一场大的迁徙，在这一年的秋末，又开始了。

驾着车马、拖着粮食的富户，面色惶然、拖家带口的汉子，被人群挤得摇摇晃晃的老夫子，大腹便便的妇人拖着不明所以的孩子……间中也有穿着官服的公人，将刀枪剑戟拖在马车上的镖头、武师，轻装的绿林豪客。这一天，人们的身份便又降到了同一个位置上。

他们的目的地或是富庶的江南，或是周围的山岭、附近居所偏僻的亲族。都是一般的惶然不安，密集而混乱的队伍延绵数十里后逐渐消散。人们多是向南，渡过了黄河，也有往北而去的，不知道消失在哪里的山林间。

世事轮替，眼前的一幕，在过往的十年间，并不是第一次的发生。女真的数次南下，生存环境的苛刻，令得人们不得不离开了熟悉的故乡。然而眼前的事态比之往常又有着些许的不同。十余年的时间教会了人们关于战争的经验，也教会了人们对于女真的恐惧。

七月二十四，随着王山月率领的武朝“光武军”里应外合巧取大名府，类似的迁徙状况便一发不可收拾地出现。战争之中，无论谁是正义，谁是邪恶，被卷入其中的平民都难以选择自己的命运，女真三十万大军的南下，代表的，便是数十上百万人都将被卷入其中碾碎、无济于事的滔天大劫。

有人走、便也有人留。大名府的巍峨城墙延绵环绕四十八里，这一刻，火炮、床弩、滚木、礌石、滚油等各种守城物件正在无数人的努力下不断的安放上来。在延绵如火的旌旗拱卫中，要将大名府打造成一座更加坚强的堡垒。这忙碌的景象里，薛长功腰挎长刀，缓步而行，脑中闪过的，是十余年前守卫汴梁的那场大战。

十余年前的汴梁，北望长江，在左相李纲、右相秦嗣源的统领下，第一次经历女真人兵锋的洗礼。承接两百年国运的武朝，城外数十万勤王大军、包括西军在内，被不过十数万的女真军队打得四处溃散、杀人盈野，城内号称武朝最强的禁军连番上阵，死伤无数几度破城。那是武朝第一次正面面对女真人的强悍与自身的积弱。

薛长功在第一次的汴梁保卫战中崭露头角，后来经历了靖平之耻，又伴随着整个武朝南逃的步伐，经历了后来女真人的搜山检海。此后南武初定，他却心灰意冷，与妻子贺蕾儿于南面隐居。又过得几年，贺蕾儿虚弱病危，身为太子的君武前来请他出山，他在陪伴妻子走过最后一程后，方才起身北上。

汴梁守卫战的残酷之中，妻子贺蕾儿中箭受伤，虽然后来侥幸保下一条性命，然而怀上的孩子已然流产，此后也再难有孕。在辗转的前几年，平静的后几年里，贺蕾儿一直为此耿耿于怀，也曾数度劝说薛长功纳妾，留下子嗣，却一直被薛长功拒绝了。

其实回想两人的最初，彼此之间可能也没有什么至死不渝、非卿不可的情爱。薛长功于军队未将，去到矾楼，不过为了发泄和慰籍，贺蕾儿选了薛长功，恐怕也未必是觉得他比那些书生优秀，不过兵凶战危，有个依靠而已。只是后来贺蕾儿在城墙下中间流产，薛长功心情悲恸，两人之间的这段情感，才算是落到了实处。

后来的一路相伴，直至贺蕾儿病重去世，薛长功抱着妻子大哭了一场，将她敛葬。其实他不愿有嗣，又岂只是因为贺蕾儿？因他见识了女真人的强悍，自身又是没有关系一路从军中摸爬滚打起来的将领，深知武朝军队的许多弊端，变无可变。若是女真人必将一路打下来，侵吞整个南武，自己有了子嗣，不过是生作了女真人的奴隶而已。

而今妻子已去，他心中再无牵挂，一路北上，到了梁山与王山月搭伙。王山月虽然面相柔弱，却是为求胜利连吃人都毫无在意的狠人，两人倒是一拍即合，此后两年的时间，定下了围绕大名府而来的一系列战略。

此时的大名府，位于黄河北岸，乃是女真人东路军南下途中的防御重镇，同时也是大军南渡黄河的关卡之一。辽国仍在时，武朝于大名府设陪都，便是为了表现拒辽南下的决心，此时正值秋收过后，李细枝麾下官员大肆搜集物资，等待着女真人的南下接收，城池易手，这些物资便全都落入王、薛等人手中，可以打一场大仗了。

秋风猎猎，旌旗延绵。一路前行，薛长功便见到了正在前方城墙边远望北面的王山月等一行人，周围是正在架设床弩、火炮的士兵与工人，王山月披着红色的披风，手中抱着的，是他与扈三娘的长子——已然四岁的小王复。一直在水泊长大的孩子对于这一片巍峨的城市景象明显感到新奇，王山月便抱着他，正指点着前方的一片景色。

“……自这里往北，原本都是我们的地方，但现在，有一群坏人，正要从你看到的那头过来，一路杀下去，抢人的东西、烧人的房子……爹爹、娘亲和这些叔叔伯伯便是要挡住这些坏人，你说，你可以帮爹爹做些什么啊……”

“打坏人。”

“没错，不过啊，咱们还是得先长大，长大了，就更有力气，更加的聪明……当然，爹爹和娘亲更希望的是，等到你长大了，已经没有这些坏人了，你要多读书，到时候告诉朋友，这些坏人的下场……”

他与孩子的说话间，薛长功已经走到了附近，穿过随行人员而来。他虽无子嗣，却能够明白王山月这个孩子的珍贵。王家一门忠烈，黑水之盟前，辽人南下，王其松率领举家男丁相抗，最终留下一屋的孤寡，王山月乃是其第三代单传的唯一一个男丁，如今小王复是第四代的单传了。这个家族为武朝付出过如此之多的牺牲，让他们留下一个孩子，并不为过。

“我还是觉得，你不该将小复带到这里来。”

“小复，看，薛伯伯。”王山月笑着将孩子送到了薛长功的怀中，稍微冲散了将军脸上的肃杀，过得一阵，他才看着城外的景象，说道：“小孩子在身边，也不总是坏事。今日城中宿老联名过来见我，问我这光武军攻下大名府，是否要守住大名府。言下之意是，守不住你就滚蛋，别来连累我们……我指了院子里在玩的小复给他们看，我孩子都带来了。武朝必会尽其所能，光复中原。”

对于大名府接下来的这场战斗，两人有过无数次的推演和商议，在最坏的情况下，“光武军”钉死在大名府的可能，不是没有，但绝不像王山月说得这般笃定。薛长功摇了摇头。

“赶在开战前送走，难免有变数，早走早好。”

“那便是他的造化了。”王山月看看儿子，笑了笑，那笑容旋又敛去：“武朝积弱，即便要改，非一代之功。女真人强大，只因他们自小敢争敢抢，争杀顽强。如果我们这一辈人没有打败他们，我宁愿我的孩子，从小就看惯了刀枪！王家没有软骨头，却并无将才，希望从他开始会有些不同。”

王山月的话语平静，王复难以听懂，懵懵懂懂问道：“什么不同？”

薛长功道：“你爹爹想让你将来当将军。”

这样的期许在孩子成长的过程里听到怕不是第一次了，他这才明白，随后重重地点了点头：“嗯。”

薛长功笑了笑，王山月便也笑起来，此时城墙上下热火朝天，午后的阳光却还显得冷淡漠然。大名府往北，辽阔的天空下一马平川，李细枝的十七万大军分作三路，已经越过百里外的刑州，浩荡的旗帜充斥了视野中的每一寸地方，扬起的尘埃遮天蔽日。而在西面十余里外，一支万余人的女真军队，也正以最高的速度赶往黄河岸。

大齐“平东将军”李细枝今年四十三岁，脸长，朗目而高鼻，他是女真人第二次南下时随着齐家投降的将领，也颇受刘豫重视，后来便成为了黄河东北面齐、刘势力的代言。黄河以北的中原之地沦陷十年，原本天下属武的思维也已经渐渐松散。李细枝能够看得到一个帝国的兴起——是改朝换代的时候了。

女真的崛起乃是天下大势，时势所趋，不容抗拒。但即便如此，当走狗的走狗也并非是他的志向，尤其是在刘豫南迁汴梁后，李细枝势力膨胀，所辖之地接近伪齐的四分之一，比田虎、王巨云的总合还要大，已经是实实在在的一方诸侯。

要维持着一方诸侯的地位，便是刘豫，他也可以不再尊重，但唯有女真人的意志，不可违抗。

这次的女真南下，不再是往日里的打打闹闹，经过这些年的修养生息，这个新生的大帝国要正式吞并南方的土地。武朝已是夕阳余晖，唯独顺应潮流之人，能在这次的大战里活下来。

出于这样的考虑，在女真南下之前，李细枝就曾往各处派出亲信厉行整肃——自小苍河三年大战之后，这类整肃在伪齐各势力内部几成常态。只可惜在此之后，大名府遭里应外合迅速易手的消息仍旧传了过来。李细枝在勃然大怒之后，也只能按照预案迅速兴兵来救。

时间是温吞如水，又足以碾灭一切的可怕武器，女真人第一次南下时，中原之地抵抗者无数，至第二次南下，靖平之耻，中原仍有众多义军的挣扎和活跃。然而，待到女真人肆虐江南的搜山检海结束，中原一带成规模的反抗者就已经不多了，虽然每一拨上山落草的匪人都要打个抗金的义军名头，实际上还是在靠着下药、劫道、杀人、掳虐为生，至于杀的是谁，无非是更加手无寸铁的汉人，真到女真人勃然大怒的时候，这些义士们其实是不怎么敢动的。

大鱼吃小鱼，小鱼吃虾米，这本就是世间至理，能够跳出去者甚少。因此女真南下，对于周围的众多落草者，李细枝并不在乎，但自家事自家知，在他的地盘上，有两股力量他是一直在提防的，王山月在大名府的捣乱，没有出乎他的意料之外，“光武军”的力量令他警惕，但在此之外，有一股力量是一直都让他警惕、乃至于恐惧的，便是一直以来笼罩在众人身后的阴影黑旗军。

谁也不想像刘豫一样，深更半夜被人在皇宫里打一顿。

如果说小苍河大战过后，众人能够安慰自己的，还是那心魔宁毅的授首。到得去年，田虎势力忽然变天后，中原众人才又真正体验到黑旗军的压迫感，而在后来，宁毅未死的消息更像是在高调地嘲弄着天下的所有人：你们都是傻逼。

刘豫在皇宫里就被吓疯了，女真因此挨了重重的一记耳光，然而金国在天北，黑旗在西南，有怒难言，表面上按下了脾气，内部不知道治了多少人的罪。

而在此之外，中原的其它势力只能装得太平，李细枝加强了内部整肃的力度，在河北真定，年事已高的齐家老太爷齐砚被吓得几次在夜里惊醒，连连大呼“黑旗要杀我”，暗中却是悬赏了数以百万贯的财货，要取那宁毅的人头，因此而去西南求财的绿林客，被齐砚怂恿着去武朝游说的儒生，也不知多了多少。

俗话说千夫所指无疾而终，然而唯有这宁毅，从一开始，冒的便是天下之大不韪，自在金銮殿上如杀鸡一般杀了周喆，此后招招凶险，得罪武朝、得罪金国、得罪中原、得罪西夏、得罪大理……在他得罪整个天下之后，如李细枝等人却也不得不承认，一旦被这等凶人盯上，这天下不管是谁，不死也得扒层皮。

河北的齐老太公上的是华夏奸佞的名册，而在治理京东、河北的几年里，李细枝知道，在梁山附近，有一股黑旗的力量，便是为他、为女真人而留的。在几年的小规模摩擦中，这股力量的讯息逐渐变得清楚，它的领头人，号称“焚城枪”祝彪，自宁毅屠尽梁山宋江一系时便跟随在其身后，乃是一直以来宁毅最为倚重的左膀右臂，武艺高强、心狠手辣，那是得了心魔真传的。

有这么一帮子人埋在周围，那是迟早要出事的，然而李细枝也不敢真的将手中兵力搭在剿灭黑旗这件事上。时移世易，强悍的辽国已灭，武朝式微、仗着两百年底蕴在做最后挣扎，金国横空出世、群雄辈出，却是真正的天之骄子、大势所趋，至于宁毅的所谓华夏军，便是这混乱的天下孕育出的最诡异的魔头了。

神仙打架小鬼遭殃，那王山月率领的所谓“光武军”横在女真南下的道路上乃是必然之事，纵然让他们拿了大名府，毕竟整条黄河如今都在己方手中，总有解决之法。却唯有这面黑旗，李细枝只能期待着他们与光武军貌合神离，又或者偏居天南的华夏军对女真仍有忌惮，见女真此次为取江南，不要提前造次，只要女真人平安过渡，这次的麻烦，就不再是自己的了。

“……大金两位皇子兴兵南下，王山月所谓光武军取大名府，看似勇猛，实则有勇无谋！对于这支光武军的事情，本帅早与大金完颜昌大人有过商议。这三四万人籍梁山水泊以守，我等想要围剿，事倍功半，难竞其功。但他竟敢出来，如今拿下大名，便是我等将其剿灭之时，故此战，宜缓不宜急！我等第一步，徐徐图之，将其所有军队拖在大名，聚而围之！它若真的厉害，我便将大名围成另一个太原府，宁可杀成白地，不可出其寸甲。斩草除根！永绝其患！”

曾经景翰十四年的中原，秦氏长子秦绍和率领满城军民苦守太原一年之久，终因孤立无援而城破，满城被屠，秦绍和在逃亡途中被杀，尸身都被女真人剁碎，这成为女真第一次南下之中最为惨烈的事件之一。当初的坚城太原，在十余年后的今天都仍是一片废墟。

八月初一，大军过刑州后，李细枝在军队的议事中定下了要将王山月等一行人钉在大名府的基调。而在这场议事过去后仅仅片刻，一名探子穿四百里而来，带来了已经没有回转余地的消息。

“黑旗夺城，自曾头市出！”

李细枝在大营中坐了半晌：“这么说，王纪牙的两万人，已经没有了？”

自从武朝以来，京东路的许多地方治安不靖、豪强频出。曾头市多数时候鱼龙混杂，偏于自治，但理论上来说，官员和驻军当然也是有的。

从李细枝接管京东路，为了提防黑旗的袭扰，他在曾头市一带驻军两万，统军的乃是麾下猛将王纪牙，此人武艺高强，心性缜密、性情残暴。早年参与小苍河的大战，与华夏军有过深仇大恨。自他镇守曾头市，与济南府驻军相呼应，一段时间内也算是压服了周围的众多山头，令得多数匪人不敢造次。谁知道这次黑旗的集结，首先仍旧拿曾头市开了刀。

七月二十八，一万一千黑旗军突袭曾头市，首先拿下东城城墙，城池大乱后陷入巷战，王纪牙集结大军坚守城南，甚至三度亲自带队冲杀，在第三次带队夺城时被黑旗军突袭，在与“大刀”关胜交手数招后被一刀斩下了头颅。这黑旗带队的，正是黑旗大将祝彪。

而在击溃王纪牙，轻取曾头市后，黑旗军已经放出消息，要直接朝李细枝、大名府这边杀过来。那传讯探子说起这事，有些畏缩，李细枝喝问两句，才看到了探子带过来的，射入途中城池的传单。

传单讯息歪歪扭扭，是这样的：李小枝，大人要打仗，小孩子滚开！

“欺人太甚！”

砰的一声巨响，李细枝将手掌拍在了桌子上，站了起来，他身材高大，站起来后，须发皆张，整个大帐里，都已经是弥漫的杀气。

然而接下来，已经没有任何侥幸可言了。面对着女真三十万大军的南下，这万余黑旗军不曾韬光养晦，已经直接怼在了最前方。对于李细枝来说，这种行径最为无谋，也最为可怕。神仙打架，小鬼终究也没有躲藏的地方。

谁都没有躲藏的地方。

说来也是奇怪，随着女真人南下序幕的揭开，这天下间激烈的战局，仍旧是由“偏安”西南的黑旗展开的。女真的三十万大军，此时尚未过黄河，西南凉山，七月二十一，陆桥山与宁毅进行了谈判。二十二、二十三、二十四，十万大军陆续进入凉山区域，首先呼应莽山尼族等人，对周围众多尼族部落展开了威慑和劝说。

对于这一战，无数人都在屏息以待，包括南面的大理高氏势力、西面吐蕃的怨军、梓州城的龙其飞等儒生、此时武朝的各系军阀、乃至于远隔千里的金国完颜希尹，都各自派出了密探、细作，等待着第一记炮声的打响。

七月二十六，凉山秀峰隘口，已然沉默了数年的和登三县黑旗主力，对着入山的十万大军挥出了第一刀。

第七八六章 秋风萧瑟 洪波涌起（三）

时值深秋，小凉山的气温宜人，山上山下，土黄与青绿的颜色混杂在一起，还看不出多少衰败的迹象。人群，已经漫山遍野的涌来。

浩浩荡荡的十万大军，淹没了视野中所能看到的一切地方。山谷中、山腰上、山麓间，并行的军列延绵十余里的蔓延而来，负责联络、规划路线的斥候与莽山尼族派出的勇士在崎岖的道路间穿行，呼应着附近的众多军列，调整着一拨拨军队的速度。

由于凉山崎岖的地形所致，自进入山区之中，十万大军便不可能维持统一的军势了。为求稳妥，陆桥山仔细规划，将武襄军分作六部，放慢速度，呼应前行。每一日必在莽山部斥候的辅助下，详细规划好第二日的行程、目标。而在步、骑开道的同时，弓弩、炮兵必紧随其后，避免在任何时候出现军阵的脱节，务求以最稳妥的姿态，推进到集山县的东北面，展开作战。

尽管速度不快，姿态保守。十万大军推进时，如林的旌旗横扫凉山，犹如洗地一般的壮阔威势，仍旧给了前来接应的莽山部战士极大的信心。武朝上国的威严，名不虚传，凉山局势，自恒罄部落蛮王食猛死后，终于又迎来了再一次的转机。

莽山部郎哥、莲娘联同陆桥山方面当即派出了使者，前去游说其余各尼族部落。这些事情都是在最初的一两天里开始做的，因为就在这之后，于凉山之中休养了数年，即便莽山部肆虐多时都一直保持收缩状态的华夏军，就在宁毅回到和登后的第二天完成了集结，随后朝着武襄军的方向扑过来了。

在过去的几年里，和登三县军民接近二十万人，其中军队近六万，除去赶赴徐州的精锐、卫戍三县的部队，这一次，一共出动军队两万四千三百人，其中经历过西北大战的老兵约占四分之一。

七月二十六这天巳时左右，延绵的黑色旗帜出现在武襄军的视野当中。一个时辰后，热气球飞起来，战斗打响。

黑旗主攻。武襄军守。

*************

砰！砰！砰！

有整齐的鼓声响起在山麓上，人影前后蔓延，在凉山的山间，一拨拨、一群群，列阵以待，在视野中，几乎要延伸到天的另一头。

山上有座华夏军的小哨所，这些年来，为维护商道而设，常驻一个排的士兵。如今，以这座华夏军的哨所为中心，进攻部队陆续而来，沿着山麓、坡地、溪谷聚集列阵，队伍多以百人、数百人为一阵，部分铁炮已经在山头上摆开。

毛一山正在山麓间一片有着矮灌木的不起眼的荒地间与身后的同伴训着话。当初在夏村成长起来的这位武瑞营战士，今年三十多岁了，他眉目稳重、身如铁塔，双手皮肤粗糙，虎口长满老茧，这是战阵外的训练与战阵上的砍杀共同留下的痕迹。

当初身为刀盾兵起来的他这些年来仍旧负重盾、持钢刀。七八年前在西北宣家坳的一场大战，他、罗业、候五、渠庆、卓永青等人正面面对了不可一世的女真军神完颜娄室，并且将之杀死，立下了大功。大战中幸存的五人经历了小苍河数年的血战洗礼，如今在华夏军中各有职务与位置。毛一山因为性情扎实勇烈，适合前线却并无突出的领导才能，在军中升迁并不快。到如今，他带领的是华夏军第五师第一团的一个加强营，总人数四百，其中半数老兵，其余的新兵，也多是西北残酷环境中锻炼出来的西军残部。

暂时还没有人能够发现这一营人的特别。又或者在对面漫山遍野的武襄军士兵眼中，眼前的黑旗，都有着同样的神秘和可怕。

“……我再说一次。第一炮打响后，开始交手，我们的目标，是对面的秀峰北岭。不用急着动手，我们落后一步，沿着侧面那条沟躲爆炸，一旦越过那条沟。拿出你吃奶的力气来往前冲，北岭靠后，路上有炮弹不用管，遇上了是运气差。一连二连攻坚，三连抬炮弹挖沟，四连把周围守好了，最后整个第五师都会往秀峰聚集，根本不用怕——”

伸着那铁饼般的手掌，毛一山缓慢地重复着战斗的步骤，与其说是在安排任务，不如说连他自己都在复习这段战斗计划。待到将话说完，二连长已经开了口：“老大，哪里有人怕？”回头笑道：“有怕的先说出来。”

山上的鼓点沉重而缓慢，后方有人拿钢刀敲了一下铁盾：“说什么笑话，那边没多少人。”

“好像有十万。”

“哈哈哈哈，好多啊。”

一群人议论着这件事，颇有默契地笑了出来，毛一山也咧开嘴笑，然后举起了手：“好了，不要开玩笑，任务都给我记好了！四年的时间了，我们在北方杀女真人，这些躲在南方的家伙当我们是软柿子。小苍河没有了，西北被杀成了白地，我的兄弟，你们的亲人，被留在那里……是时候……让他们看懂什么叫尸山血海了——”

最后这句话，是从喉咙的最深处吼出来的，说完后，毛一山的眼眶已经微微的发红，他回头望向对面武襄军的军阵。

小苍河的三年大战已经过去，如今说起来，可以显得豪迈慷慨，但女真精锐的进攻，与百万大军的轮番血战，如今唯有参与过的人能够明白当初的艰难了。

群山之中的冲突和游击、小苍河的坚守与后来的决堤、血战突围，西北的连番大战。毛一山能够记得的，是身边一位位倒下的身影，是战场上的鲜血与歇斯底里的狂吼，他不知多少次的带队冲杀，手中的钢刀都砍得卷了口子，虎口迸裂、浑身是血、随时都要在尸体堆中倒下的疲倦不知道有多少次，甚至挣扎着从腐臭的尸体堆中爬出来，最终侥幸找到华夏军的大队，也是有过的经历。

闭上眼睛又睁开，眼前流淌而过的，是鲜血与硝烟汇集的地狱气息。后方，在一阵整齐的暴喝之后，已经是如林的杀气。

天空中升起了热气球，毛一山的手掌在身侧晃了晃，拔出了钢刀。

“走吧。”他说道。

午时已到。

黑旗蔓延着冲下山麓，冲过谷地，不久，箭矢和炮声混杂着交错而过。黑旗对武襄军发起冲锋，在长青峡、大王山、秀峰隘等地的锋线上，同时发起了进攻。

此时暴露在进攻前线上的华夏军规模，最初还不到万人。但对于第一次感受华夏军攻势的武襄军来说，即便是万人规模的攻势，也对其造成了巨大的压力，第一颗热气球从西南升起，随着风力飘向陆桥山本阵，顺路投下了炸药包。华夏军的一部甚至对陆桥山的方向展开了正式的攻击，炮弹的互相攻击打散了一直以来要求步兵的密集型阵型，而凉山的地形也令得武襄军的步兵失去了平原上列阵的从容，到这个时候，武襄军的士兵才惊奇地发现，华夏军中的老兵实际上并不畏惧呼啸的火炮。炮弹在崎岖的山间飞舞、爆炸，华夏军的士兵分散冲锋，不断地籍着地形进行躲藏，而在相对广阔的地形上，火炮的威力，看似厉害，对相对分散的士兵却实则有限。

冲到近处的华夏军士兵有默契地朝着一点汇集，而与此同时，己方的军阵，已经被对面飞过来的少数炮弹所打散。步兵是不允许后退的，在军法的命令下只能前进，双方的士兵冲撞在了一起，随后被对方硬生生地撞开了混乱的口子。

第一轮的交手中，便有一小片炮兵阵地被华夏军冲入，有人点燃了火药，引起惊人的爆炸。

锋线上在交手第一时刻出现的劣势对于武襄军来说还只是可以弥补的小问题，真正被吓到的，或许是一直在陆桥山这边催战请战的莽山部首领郎哥。一直以来，莽山尼族不曾见识过黑旗的真正力量，即便他在山中已经闹了许久，华夏军也一直保持着克制的态度，要联合众多尼族一同对他动手，因此，当武襄军浩荡威武的十万大军听说黑旗杀来，陡然开始保持防守的姿态时，郎哥心中还是颇有疑问的。

尤其是出动总量最多不过两万余人的黑旗军对武襄军悍然发动进攻时，他一度认为对方全都疯了。

“这不是他们的意图……准备后羿弩把天上的气球给我射下来——”坐镇中军的陆桥山保持着理智，一面吩咐中军压上，用水磨工夫抵住黑旗军的攻势，一面安排专门对付热气球的改造床弩防御天空——这些年来，格物之学在太子的支持下于江宁一带兴起，总算也没有太吃干饭，为了提防热气球飞过城墙再制造一次弑君惨案，对于强劲床弩防空的改造，并不是毫无成果。

午时一刻，华夏军的意图初步展现在陆桥山的眼前。

在不到一万华夏军的“全面”强攻展开不到一刻钟后，真正属于黑旗的攻坚力量，对秀峰隘口展开了突击，战线疯狂延伸，如同一把钢刀，重重地劈了进去。

连着在地图上看了两回之后，陆桥山才微微的反应过来，出现在眼前的，是落在旁人眼中自负到近乎疯狂的战术，或许也是真正属于黑旗军才能驾驭的战术。

此时的十万武襄军，不可避免地在凉山区域内被分割成数股。但为了避免黑旗军的分割打击，陆桥山等人也特意地加强了各部之间的呼应。十万大军，此时呈西北、东南方向延伸，虽然分散的几部各有一定的呼应时间，但理论上来说，还是一个相对完整的整体。

秀峰隘口是被两道小山脉连起来的一道相对平整的通路，算是大军当中的一条分割线，但在“常识”的领域中这条线的意义不大，它将整支大军呈三七开的局面分割成了两部分，但即便如此，陆桥山这边约有七万人，秀峰隘口的另一端也有三万人。在十万人中分出三万来，那也是一支建制完整的大军。

然而……陆桥山想起了几天前宁毅的态度。

“我求你，给他们一条活路……”

“……打仗了。”

那简简单单的态度，化作了今天简简单单的进攻。

“不惜一切……抢回秀峰隘！立刻派人过去，让陈宇光他们给我顶住！不求有功！只要顶住！”

陆桥山发出了命令，此时的秀峰隘，仍有北岭的最后一段在苦苦支撑。与此同时，秀峰隘那一头的山间，远远的甚至能用目力直视的地方，战斗开始了。

一万五千华夏军分作三股，朝将领陈宇光等人所带领的三万余人冲刷而来，炮声连绵，爆炸升腾而起、震彻群山。陈宇光等将领第一时间摆开了防御的姿态，与此同时，陆桥山率领麾下部队展开了对秀峰隘口的争夺，所有的大炮朝着秀峰隘集中起来。而在高地上，冲上秀峰的华夏军战士也在山间依着地形不断地挖沟和布置铁炮。

惨烈的攻防从这一刻开始，持续了一整个下午，弥漫的硝烟与血腥味纵横延绵十余里，在凉山的山间飘荡着……

第七八七章 秋风萧瑟 洪波涌起（四）

八月的临安，天气开始转凉了，城中热烈而又紧张的气氛，却一直都没有降下来过。

对于靖国难、兴大武、誓死北伐的呼声一直没有降下来过，太学生每个月数度上街宣讲，城中酒楼茶肆中的说书者口中，都在讲述浴血悲壮的故事，青楼中女子的弹唱，也大都是爱国的诗词。因为这样的宣传，曾一度变得激烈的南北之争，逐渐软化，被人们的敌忾心理所替代。投笔从戎在书生之中成为一时的风潮，亦有名噪一时的富商、豪绅捐出家产，为抗敌卫侮做出贡献的，一时间传为佳话。

七月过后，这热烈的气氛还在升温，时间已经带着恐怖的气息一分一秒地压过来。过去的一个月里，在太子殿下的呼吁中，武朝的数支军队已经陆续抵达前线，做好了与女真人誓死一战的准备，而宗辅、宗弼大军开拨的消息在其后传来，紧接着的，是西南与黄河岸边的战事，终于启动了。

对于这些事情的终于到来，秦桧没有任何激动的情绪，压在他背上的，只是无比的重压。相对于他半年前以及最近几个月积极的活动，如今，一切都已经失控了。

作为如今的知枢密院事，秦桧在名义上有着南武最高的军事权限，然而在周氏皇权与抗金“大义”的压制下，秦桧能做的事情有限。几个月前，乘着黑旗军抓住刘豫，将黑锅扔向武朝后造成的愤怒和恐惧，秦桧尽全力实行了他数年以来都在绸缪的计划：尽全力捣黑旗，再使用以黑旗磨利的刀剑御女真。情况若好，或能杀出一条血路来。

被黑旗行径吓到的建朔帝周雍一度答应了这个计划，长公主周佩也一度站在了他的这边，然而在不久之后，整个计划在推行过程里受到了阻碍。一些与黑旗私相授受的军队的游说倒不是大事，周雍意志的忽然犹豫才让秦桧感到有力难施。最终，十万武襄军被勒令强攻西南的结果令秦桧感到错愕，在这期间他几乎发动了整个朝堂的力量，最终周雍吞吞吐吐的态度还是令他功亏一篑。

黑旗军于西北抗住过百万大军的轮番攻击，甚至于将百万大齐军队打得溃不成军。十万人有什么用？若不能倾尽全力，这件事还不如不做！

他疑惑于周雍态度的改变——虽然周雍原本就是个优容寡断之人——一开始还以为是太子君武暗中进行了游说，但后来才发现，其中的关窍来自于长公主府。一度对黑旗怒不可遏的周佩最后向父亲进了极为冷漠的一番说辞。

“……宁毅曾在汴梁杀先帝周喆，后于皇宫之中抓了刘豫。若真不顾金国之威胁，倾全力讨伐，宁毅孤注一掷时，父皇安危若何？”

三方相争，武朝要先灭黑旗，再御女真，原本就是极具争议的策略，其它的说法不论，长公主真正打动周雍的，恐怕是这样的一番话。你逼急了宁毅，在临安的皇宫难道就真是安全的？而以周雍胆小怕事的性格，竟然深以为然。一方面不敢将黑旗逼到极处，另一方面，又要使原本私相授受的各军队与黑旗割裂，最后，将整个战略落在了武襄军陆桥山的身上。

与黑旗关系的计划，确实化成了对众多军队的敲打，落实了下去，秦桧也随之推进了整肃各个军队纪律的命令，然而这也只是聊胜于无的整顿罢了。几个月的时间里，秦桧还一直想要为西南的战争添砖加瓦，譬如再调拨两支军队，至少再添进去三十万以上的人，以图死死压住黑旗。然而太子君武携抗金大义，强势推动北防，拒绝在西南的过度内耗，到得七月底，西南正式开战的消息传来，秦桧知道，机会已经错过了。

这段时间以来，朝廷的动作，不是没有成绩。籍着与西南的割裂，对各个军队的敲打，增加了中枢的权威，而太子与长公主籍着女真将至的重压，努力缓解着曾经日趋紧张的南北矛盾，至少也在江南一带起到了巨大的作用。长公主周佩与太子君武在竭尽所能地强大武朝自身，为了这件事，秦桧也曾数度与周佩交涉，然而进展并不大。

这也是武朝与女真十余年战争、屈辱、反省中发生的思潮碰撞了。武朝文风兴盛，曾一度过分地讲求谋略、机变，十余年的挨打之后，意识到唯独自身强大才是一切的人越来越多，这些人更加期待不屈不饶的刚强所创造的奇迹，事情不到最后一刻，要尽可能的少借外物。

太子君武年轻气盛，这样的想法最为明显，相对于对外过度的使用谋略，他更看重内部的团结，更看重南人北人一同聚集在武朝的旗帜下发挥出来的力量，因此对于先打黑旗再打女真的策略也最为厌恶。长公主周佩最初是能看懂现实的，她并非坚定的南北融合派，更多的时候是在给弟弟收拾一个烂摊子，许多时候与更懂现实的人们也更好协调，但在刘豫的事件之后，她似乎也朝着这方面转变过去了。

虽然先取黑旗，后御女真也算是一种破釜沉舟，但自身力量不够时的破釜沉舟，周佩已经开始下意识的排斥。在几次的商议中，秦桧意识到，她也恨西南的黑旗，但她更加憎恨的，是武朝内部的软弱和不团结，因此西南的战略被她缩减成了对军队的敲打和整肃，女真的压力，被她全力导向了弭平内部的南北矛盾。如果是在以往，秦桧是会为她点头的。

然而时间已经不够了。

几个月的时间，秦桧的头上多了半头的白发，整个人也陡然瘦下来。一方面是心中忧虑，另一方面，朝堂政争，也绝不平静。西南战略被拖成四不像之后，朝中对于秦桧一系的弹劾也陆续出现，以各种想法来角度秦桧西南战略的人都有。此时的秦桧，虽在周雍心中颇有地位，终究还比不得当年的蔡京、童贯。西南武襄军入凉山的消息传来，他便写下了折子，自承罪过，致仕请辞。

对于他的请辞，周雍并不应承，当即驳回。他作为父亲，在各种事务上固然相信和支持一心奋发的儿子，但与此同时，作为天子，周雍也非常信任秦桧稳妥的性格，儿子要在前线抗敌，后方就得有个可以信任的大臣压阵。因此秦桧的折子才交上去，便被周雍大骂一顿驳回了。

秦桧便二度请辞，西南战略到如今虽然有所变化，最初毕竟是由他提出，如今看来，陆桥山必败，西南局势恶化在即，自己是一定要担责任的。周雍在朝堂上对他的丧气话怒不可遏，私下里又将秦桧安慰了一阵，因为在这个请辞折子上去的同时，西南的消息又传来了。二十六，陆桥山大军于凉山秀峰隘口一带遭到数万黑旗迎头痛击，陈宇光所部的三万余人被一击而溃，溃兵四散入凉山。而后陆桥山本阵七万人遭黑旗军冲击、分割，陆桥山据各山以守，将战争拖入僵局。

西南战局在入山的第四天便急转直下，秦桧的先知先觉给他挽回了许多颜面，这一日便有众多同僚过来，对他进行安慰和挽留。亦有人说，陆桥山为人聪明、用兵厉害，遭黑旗突袭后猝不及防，但终于稳住阵脚，只要将战略及时调整，整个凉山局势未尝没有转机。秦桧只是摇头叹息。

将朝中同僚送走之后，老妻王氏过来安慰于他，秦桧一声叹息：“十余年前，先右相嗣源公之心情，或许便与为夫如今类似吧。世间不如意事啊，十有八九，纵有拳拳之心，又岂能敌过上意之反复？”

王氏沉默了一阵：“族中兄弟、孩子都在外头呢，老爷若是退，该给他们说一声。”

“退，谈何容易？八十一年往事，三千里外无家，孤身骨肉各天涯，遥望神州泪下……”秦桧笑着摇了摇头，口中念的，却是当初一代权臣蔡京的绝命诗，“金殿五曾拜相，玉堂十度宣麻，追思往日谩繁华，到此翻成梦话……到此翻成梦话啊，夫人。蔡元长权冠朝堂数十载，一人之下万人之上，最后被活生生的饿死了。”

女真二度南下时，蔡京被贬南下，他在几十年里都是朝堂第一人，武朝崩溃，罪名也大多压在了他的身上。八十岁的蔡京一路南下，花钱买米都买不到，最终活生生的饿死潭州崇教寺。十余年来，外界说他作恶多端导致老百姓的反感，故有钱也买不到吃的，凸显天下的忠义，实际上百姓又哪来那般明察秋毫的眼睛？

当年蔡京童贯在前，朝堂中的诸多党争，大都有两人参与，秦桧纵然一路平稳，终究不是出头鸟。如今，他已是一派首领了，族人、门生、朝中官员要靠着吃饭，自己真要退掉，又不知有多少人要重走的蔡京的老路。

“不过，夫人不必担心。”沉默片刻，秦桧摆了摆手，“至少此次不必担心，陛下心中于我有愧。此次西南之事，为夫釜底抽薪，总算稳住局面，不会致蔡京后尘。但责任还是要担的，这个责任担起来，是为了陛下，吃亏便是占便宜嘛。外头那些人不必理会了，老夫认罚，也让他们受些敲打。天下事啊……”

他顿了顿：“……都是被一些不知天高地厚的小儿辈坏了！”

这一晚，京城临安的灯火通明，涌动的暗流掩藏在繁华的景象中，仍显得暧昧而模糊。

西南凉山，开战后的第六天，爆炸声响起在入夜之后的山沟里，远处的山麓间，有武襄军扎起的一层一层的营寨，营寨的外围，火把并不密集，卫戍的神射手躲在木墙后方，静静的不敢出声。

营地对面的林地中一片漆黑，不知什么时候，那黑暗中有细微的声音发出来：“瘸子，怎么样了？”

“不要着急，看到个大个的……”树上的年轻人，跟前架着一杆长长的、几乎比人还高的火枪，透过望远镜对远处的营地之中进行着巡弋，这是跟在宁毅身边，瘸了一条腿的宇文飞渡。他自腿上受伤之后，一直苦练箭法，后来火枪技术得以突破，在宁毅的推进下，华夏军中有一批人被选去练习火枪，宇文飞渡也是其中之一。

西南三县的研发部中，虽然火枪已经能够制造，但对于钢材的要求仍旧很高，另一方面，机床、膛线也才只刚刚起步。这个时候，宁毅集整个华夏军的研发能力，弄出了少数能够远射的火枪与望远镜配套，这些火枪虽能远及，但每一把的性能仍有参差，甚至受每一颗特制弹丸的差异影响，射击效果都有细微不同。但即便在远距离上的准确度不高，依靠宇文飞渡这等颇有灵性的射手，许多情况下，仍旧是可以依赖的战略优势了。

“你别乱开枪。”在树下隐蔽处布下地雷，与他搭档的小黑举起个望远镜，低声说道，“其实照我看，瘸子你这枪，现在拿出来有些浪费了，每次打几个小喽啰，还不太准，让人有了提防。你说这要是拿到北方去，一枪干掉了完颜宗翰，那多带劲。”

“风物长宜放眼量……老师说了，打仗会推进技术进步，现在这东西，百丈外打三枪才中一枪，每一杆还不能用太久，正好到这种地方混个手熟，回去还能多想想怎么改进。嘿嘿，以后我三百丈内指谁打谁，谁都得叫我爹。抓住一个。”

宇文飞渡话音才落下，扣动了扳机，夜色中陡然间火光暴绽，树干上都动了动，宇文飞渡抱着那长长的枪杆如猴子一般的下了树，对面营地里一阵骚乱。小黑在树下低声喝骂：“去你娘去你娘，叫你谨慎些，确定是大头头了吗？”

“看起来像啊，我都等一宿了。”

“那打中没？”

“不知道，没看清楚，走了走了。”

“走那边走那边，你个瘸子想被炸死啊。”

“你人黑心也黑，没事乱放雷，迟早有报应。”

两人互相乱损一通，沿着黑暗的山麓手忙脚乱地离开，跑得还没多远，方才躲藏的地方陡然传来轰的一声响，光芒在树林里绽放开来，大概是对面摸过来的斥候触了小黑留下的绊雷。两人相视一笑，朝着山那头华夏军的营地过去。

八月初二，小凉山开战的第六天，战斗还在持续，说是僵局，更像是华夏军顾忌战损的一种克制。除了七月二十六、二十七，对整个武襄军凶悍到极点的分割吞噬，待到陆桥山收缩军队，开始全面防御，华夏军的攻势，就变得克制而有条理起来。

所谓的克制，是指华夏军每天以优势兵力一个一个山头的拔营、夜里袭扰、山道上埋雷，再未展开大规模的强攻突进。

在过去的十余年乃至二十余年间，武朝、辽国都已经走向夕阳状态，将熊熊一窝。从出河店开始，完颜阿骨打率三千七百人打垮辽兵十万，再到护步达岗，两万人追杀七十万人，以少胜多的神话，便一直未有停止。女真的第一次南征，汴梁城下以数万部队先后击垮百万勤王大军，第二次南征破汴梁，第三次一直杀到江南，为抓周雍、搜山检海，打得武朝各路大军溃败如山。而黑旗也曾在小苍河先后打翻大齐的百万之众，看起来游刃有余，利用优势兵力以少胜多，似乎就成了一种惯例。

但不得不承认的是，当士兵的素质达到某个程度以上，战场上的溃败能够及时调整，无法形成倒卷珠帘的情况下，战争的局势便没有一鼓作气解决问题那样简单了。这几年来，武襄军厉行整顿，军法极严，在第一天的失利后，陆桥山便迅速的改变策略，令大军不断修筑防御工事，军队各部之间攻防相互呼应，终于令得华夏军的进攻烈度减缓，这个时候，陈宇光等人率领的三万人溃败四散，整个陆桥山本阵，只剩六万了。

几天的时间下来，华夏军窥准武襄军防守的弱处，每天必拔一支数千人的营地，陆桥山努力地经营防御，又不断地收拢溃败士兵，这才将局面稍稍稳住。但陆桥山也明白，华夏军之所以不做强攻，不代表他们没有强攻的能力，只是华夏军在不断地摧垮武襄军的意志，令反抗减至最低而已。在西南治军数年，陆桥山自认为已经尽心竭力，如今的武襄军，与当初的一拨兵油子，已经有了彻头彻尾的变化，也是因此，他才能够有些信心，挥师入凉山。

在他原本的想象里，即便武襄军不敌黑旗，至少也能让对方见识到武朝励精图治、痛定思痛的意志，能够给对方造成足够多的麻烦。却没有想到，七月二十六，华夏军的当头一击会如此凶狠，陈宇光的三万大军保持了最坚定的守势，却被一万五千华夏军的部队当着陆桥山的眼前硬生生地击垮、击溃。七万大军在这头的全力反扑，在对方不到万人的阻击下，一整个下午的时间，直到对面的林野间硝烟弥漫、血流成河，都未能逾秀峰隘半步。

这是真正的当头棒喝，此后华夏军的克制，不过是属于宁立恒的冷酷和吝啬罢了。十万大军的入山，就像是直接投进了巨兽的口中，一步一步的被吞噬下去，如今想要掉头归去，都难以做到。

时已凌晨，中军帐里火光未息，额头上缠了绷带的陆桥山在灯火下奋笔疾书，记录着此次战争中发现的、关于华夏军事情：

……黑旗铁炮凌厉，可见过去交易中，售予我方铁炮，并非最佳。此战之中黑旗所用之炮，射程优于我方约十至二十步，我以精兵强攻，缴获对方废炮两门，望后方诸人能够以之复原……

……其士兵配合默契、战意昂扬，远胜我方，难以抵挡。或此次所直面者，皆为对方西北大战之老兵。如今铁炮出世，过往之众多战术，不再稳妥，步兵于正面难以结阵，不能默契配合之士兵，恐将退出往后战局……

……又有黑旗士兵战场上所用之突火枪，神出鬼没，难以抵挡。据部分军士所报，疑其有突火枪数支，战场之上能远及百丈，不可不细察……

……如今所见，格物之法用于战阵，委实有鬼神之效，此后战场对垒，恐将有更多新颖事物出现，穷其变者，即能占尽先机。我方当穷其道理、奋起直追……

夜色之中有蚊虫在叫，火光熊熊，发出不断持续的细微声响，陆桥山数日未歇，面色苍白，但目光在书写中，不曾有过丝毫轻率，试图将武襄军惨败的经验保留和送出去，警惕他人。不久，有士兵过来报告，说莽山部的首领郎哥负伤被带了回来：这位武艺高强的莽山部首领率领斥候在外狙杀黑旗斥候时不幸触雷被炸，如今伤势不轻。陆桥山听了之后，继续书写，不再理会。

数万人驻扎的营地，在小凉山中，一片一片的，延绵着营火。那营火浩荡，远远看去，却又像是夕阳的火光，即将在这大山之中，熄灭下去了。

天亮之后，华夏军一方，便有使者来到武襄军的营地前方，要求与陆桥山见面。听说有黑旗使者到来，满身是伤的郎哥也带着一身的绷带来到了大营，咬牙切齿的样子。

使者三十余岁，比郎哥更加咬牙切齿：“我乃苏文方堂弟苏文昱，这次过来，为的是代表宁先生，指你们一条生路。当然，尔等可以将我抓起来，严刑拷打一番再放回去，这样子，你们死的时候……我良心比较安。”

他作为使者，言语不善，满脸不爽，一副你们最好别跟我谈的表情，分明是谈判中拙劣的讹诈手法。令得陆桥山的脸色也为之阴沉了半晌。郎哥最是剽悍，憋了一肚子气，在那边开口：“你……咳咳，回去告诉宁毅……咳……”

苏文昱看了他一眼：“你是谁，痨病鬼去死，操你娘！”视死如归，满口脏话。

第七八八章 秋风萧瑟 洪波涌起（五）

同样是西南大战的第六天，集山县外的山道上，有各种各样不同的旗帜，陆陆续续地聚集起来了。

与之对应的，是卫戍集山县的一面面华夏军的黑旗，宁毅依旧是一身青袍，从和登县赶过来，与这一支支队伍的首领见面。

与武襄军的战斗还在东北面的山中持续着，凉山之中，曾参与小灰岭之会的各个部落开始出兵了，出兵的目的地是曾经强盛一时的莽山尼族。

这是属于尼族内部的斗争，千百年来在凉山繁衍生息的尼族各部之间，斗争野蛮而残酷，不足为外人道。但也因此养成了剽悍骁勇的民风，小灰岭的会盟之后，华夏军可以在尼族当中招募部分勇士参军，双方也将进行更多的、更深入的合作与往来，同化的过程或许是漫长的，但至少已经有了一个好的开端，以及尽量平稳的后方。

随着宁毅过来的，还有最近稍稍能够放个假的主母苏檀儿，以及宁曦、宁忌等孩子。长期以来，和登三县的物资情况，其实都说不上宽裕，兼且许多时候还得供应吐蕃的达央部落，后勤其实一直都紧巴巴的。尤其是在战争状态展开的时候，宁毅要逼着众多尼族站队，只能等待合适的时机出手，莽山部又针对秋收大肆袭扰，管理后勤的苏檀儿以及同样插手其中的宁毅，其实也一直都在跟手上的物资做斗争。

就这个层面上来说，陆桥山那种面上说着好话陪着笑，暗地里试图尽量消耗华夏军的策略不是没有道理。当然，无论是谁，也都要面对华夏军被逼到最后决死推一波的后果，这个后果，即便是如今的女真，恐怕都极难承受。

全力封锁、聚集盟友、延长战线、坚壁清野。如果武朝对黑旗的围剿能够做到这个程度的决意，那么本身储蓄资源不够丰厚的华夏军，恐怕就真要面临底牌全开、两败俱伤的可能。不过，仅仅十万人的来攻，在小灰岭落棋的一刻，这一切也已经被决定下来，不需要再考虑了。

宁毅与苏檀儿，便也短暂地放松下来。

在县城外头挥别了象征性地前来会师的尼族众人，宁毅与檀儿沿着山麓往里走，旁边有参差不齐的树木，阳光会从上头落下来，宁曦与宁忌等孩子在城中探望受伤的苏文方，不曾跟过来。城市在视野下方，显得繁华而古怪，泥土与砖石的房舍相间，水车转动，一间间工厂都显得忙碌，围墙将城市隔成不同的区域，黑色的烟柱升腾，没有园林，繁忙的城市也显得有些呆板。

“还记得江宁的院子吧？”一面走，宁毅一面问道。

“怎会不记得，从小长大的地方。”沿着道路前行，檀儿的步伐显得轻盈，装扮虽朴素，但宁毅问起这个问题时，她依稀还是露出了当年的笑容。那时候宁毅才醒过来不久，逃婚的她从外头回来，锦衣白裙、大红披风，自信而又明媚，如今都已沉淀进她的身体里。

“多少年没看到了。”

“进京之后还是回去了的，只是后来小苍河、西北、再到这里，也有十多年了。”檀儿抬了抬头，“说这个干什么？”

“春节的爆竹、上元节的灯、青楼坊市、秦淮河上的船……我有时候想起来，觉得像是抢了你很多东西。”宁毅牵着她的手，“嗯，确实是抢了很多东西。”

檀儿看他一眼，却只是笑笑：“十几岁的时候，看着那些，确实觉得一辈子都离不开了。不过家里既然是卖东西的，我也早想过有一天会什么东西都没有，其实，嫁了人、生了孩子，一辈子哪有一直不变的事情，你要上京、我跟你上京，原本也不会再呆在江宁，后来到小苍河，现在在凉山，想一想是出奇了点，但一辈子就是这样过的吧……相公怎么忽然说起这个？”

“嗯……突然想起来而已，昨天晚上做梦，梦到我们以前在楼上聊天的时候了。”

“楼烧了。”檀儿停下脚步，扬起下巴望他，“相公忘了？我亲手烧的。”

“是啊是啊。”宁毅笑起来。

檀儿放开他的手，缓步往前，这些年来她身形的改变算不得大，但三十多岁女人，褪去了二十岁时的甜美，取而代之的是身为母亲的收敛与身为妻子的绵柔，此时也有着走过了这么多路程的坚韧：“终究烧了楼，才能住到一起去，也才有如今的曦儿。虽然烧了以后会怎样，我当时也不想清楚，但楼总是要烧的。江宁总是要走出去的，我在和登，有时候心里闷，但看看想想，走出了江宁，再走出京城，好像也没什么奇怪的。倒是你……”

她双手抱胸，扭过头来瞪了宁毅一眼：“宁人屠！你又要干什么事情了？”

“娘子明察秋毫。”宁毅笑得更加灿烂了些，“毕竟在这里这么久了……”

“谁又要倒霉了？”

“今天早上，文昱自请去了武襄军那边谈判。”

“啊？”檀儿脸色蓦变，皱起眉头来。

“以对陆桥山长期的分析和判断来说，这种情况下，文昱不会有事。你别着急，文方受伤，文昱巴不得弄死他们，他去谈判，可以拿到最大的利益，这是他自己请求过去的理由。不过，我要说的不止是这个，我们在凉山缩得够久了……”他顿了顿，“该出去了。”

檀儿沉默了片刻：“时候到了？”

“在这边夹起尾巴缩了好几年，弄到现在，什么跳梁小丑都要来撩拨一下，武朝到这个程度，还敢派陆桥山过来，也该给他们一个教训……我什么时候倒成了成只吃哑巴亏的人了。”宁毅蹙眉摇了摇头。

“但是……相公之前说过不出去的理由。”

“是啊。”宁毅朝着前方走过去，牵了苏檀儿的手，“征服一个地方可以靠武力，黑旗几十万人，真要豁出去，我可以杀穿一个武朝。但是要同化一个地方，只能靠文脉了，小苍河与和登的几年，说什么人人平等、民主、共和、资本、格物乃至于天下大同，真的放到武朝千万人的中间，这些东西会荡然无存，毕竟……他们的日子还过得去。”

“在黑旗军点的火，认真的说了十年，也只是个火种。真要拉出去，唯一有用的，恐怕也只有高喊人人平等的杀富人、分田地。左端佑走的时候我跟他开个玩笑，说若真是天下都与我为敌，我就开始喊平等、均田地。可是啊，世界如果最终要变好，在变好之前，就要承认目前的差异。”

“矫枉必然会过正，如果在目前的情况下还政于民，文脉会断绝。如今的儒家体系断了还没什么，但是对于文化和智慧的尊重不能断，文人的自尊不能断，要走到对的路上去，蠢人的开口是不可靠的，最终还是要以智慧为核心，我至少要保证，在新的时代，人们会明白文化的重量，文人自己能认可这个重量，认识到自己的责任，甚至可以因为这种责任，面对强权而不屈不饶，为真理而付出代价。”

“杀人诛心很简单，只要告诉天下人，你们都是一样的，有智慧跟没有智慧一样，读书跟不读书一样，我打穿武朝，甚至打穿女真，统一这天下，然后杀光所有的反对者。文人嘛，杀过一批再杀一批，多来几次，剩下的就都是跪下的了。但是……将来的也都跪下来，不再有骨头，他们可以为了钱做事，为了好处做事，他们手里的文化对他们没有重量。人们遇上疑问的时候，又怎么能信任他们？”

“让人们懂理，给每一个人选择的权力，是希望人人都能成为掌舵人。但是文化自尊一断，就算你懂理，信息被蒙蔽后也不可能做出正确的选择，将来我们又会走到老路上。我杀穿武朝，建立另一个武朝，又是何苦来哉？文人有骨头，让人很头痛，但是一个时代要变好，必须要有有骨头的文人，这件事啊……我不能不在乎。”

两人沿山道往下，远远的也有多人跟随，檀儿笑了笑：“相公这话被人听了，会说你在吹牛。”

“风物长宜放眼量，不可不未雨绸缪。”宁毅也笑了笑，“但如今时间也差不多了，先走出去一点点吧……最主要的是，败了的必须割肉，如此才能以儆效尤，另一方面，女真要南下，武朝未必挡得住，给我们的时间不多，没办法婆婆妈妈了，我们先拔几个城，看看效果吧。我请了雍锦年，让他写点东西……”

“这么说，今年可以出去过年了？”

“希望能过个好年吧……”

夫妻俩一路前行，又说了些话，到得山腰时，见到下方有几人沿道路上来了，檀儿笑着指了指前方一名老者：“喏，雍夫子。”

这老人名叫雍锦年，乃是经左端佑介绍过来的一名儒生，如今在集山负责一些书文的编纂工作。双方打过招呼，宁毅开门见山：“雍夫子，请您过来，是希望接您的笔，为华夏军写一篇檄文。”

“檄文？”老人眼前一亮。

“是啊，意思大概是……自景翰朝以来，女真崛起，天下板荡，中原、华夏民族之存续，饱受威胁。华夏军成立以来，华夏军中诸将士，为天下存亡，抛头颅洒热血，虽殒身不恤……建朔年间，中原沦于金贼之手，华夏军于西北抗敌三年，先后击溃伪齐、金国军队达百万之众，阵斩女真大将娄室、辞不失，终因身后无缘，辗转南下……”

……

深秋的风已经吹起来了，凉山还显得温暖。武襄军大营，在苏文昱提出让武襄军无条件投降后，双方在各自不善的言辞中宣告了第一次谈判的破裂。

苏文昱转身离开，挥了挥手。

“那就再打两天吧！”

不久，黑色的军旗蔓延，漫山遍野的攻向武襄军的地盘。

战争还将持续，不久之后，郎哥将得到莽山部被大军围困攻击的消息……

……

“……自华夏军至小凉山中，生息修养，战战兢兢，在内，于当地百姓秋毫无犯，在外以契约、诚信为来往之标准，不曾欺凌与亏欠他人。自武朝更换新君之后，华夏军一直保持着克制与善意，但如今，这份克制与善意，为人所误解。有人将我军之善意，视为软弱！武建朔九年，在女真宗辅、宗弼对江南虎视眈眈，华夏将面临望族灭种之祸的前提下，武朝，以武襄军十万人悍然来犯，宁可在外患最盛之情况下，不顾灭顶之灾，袍泽相残、同室操戈——”

……

长江以北的中原，饿鬼们还在膨胀和毁灭着所能见到的一切，汴梁被围困了数月，随着秋日的过去，被饿鬼焚烧的田亩颗粒无收，积蓄已经耗尽。在汴梁附近，无数的城池遭遇了同样的厄运。

阿里刮率领军队出击，数度击溃和屠杀了遭遇的饿鬼部队，曾经隶属伪齐的数支大军也在竭力地对抗着饿鬼们的进犯，在这个秋天里，有百万之众或饿死，或被杀死在了这片大地之上，尸臭蔓延，瘟疫开始扩散。但饿鬼的数量，仍在以不可抑制的速度不断膨胀。

被饥饿与病痛侵袭的王狮童已然疯狂，指挥着庞大的饿鬼大军进攻所能见到的每一处：人太多了，他并不介意让饿鬼们尽量多的损耗在战场之上。而粮食已经太少，即便攻下城池，也不能让跟随的人们饱腹太久，饿鬼所到之处，山岭上的树皮草根已经被吃光，秋天过去了，些许的果实也都不再存在，人们架起锅、烧起水，开始吞噬身边的同类。

一部分掌控地盘的伪齐军阀甚至试图让开道路，令饿鬼们南下，但饿鬼如人海般选择了攻城。江南太远太远，他们只能抓住眼前的每一颗粮食。

渺小、瘦弱、皮包骨头的人们一路前行，哭泣都已经无泪，绝望伴随着他们，一点一点的随着凉意席卷，就要浸透这片人间地狱。

无人能挡。

黑旗的八千精锐躲避着这绝望的海潮，还在赶往徐州。

……

“……对于邻人之短视与愚蠢，华夏军不会坐视和姑息，对于一切来犯之敌，我军都将给予迎头的痛击……今武襄军已败，为保证华夏军之存续，保证凉山居民之生存和利益，保证华夏军一直以来所维持的与各方的商道与往来，在武朝不再能维护以上诸条的前提下，华夏军将自身力量保证我方朝东、朝北等各路商道之安危。在武襄军全面投降的前提下，我方将会接管由凉山往东、往北，直至以梓州为界等各地之卫戍任务……”

宁毅说到这里，身边的雍锦年抬起头来，张大了嘴……

……

大名府，李细枝率十七万大军抵达了城下，与此同时，祝彪率领的一万一千华夏军穿山过岭，直朝李细枝所在的黄河岸边而来。

战鼓似雷鸣，旌旗如大海，十七万大军的结阵，巍然肃杀间给人以无法被撼动的印象，然而一万人已经直朝这边过来了。

“……狂妄小儿，竟真敢与我军开战不成！”

正让大军准备攻城的李细枝在确认路线后也愣了半晌，这个时候，女真三十万大军的前锋已经越过了真定，距离大名府三百里。

而就在女真大军于真定过境的第二天，真定爆发了一次针对女真后勤部队的袭击，与此同时，真定城内的齐家老宅响起了爆炸，随后是蔓延的大火，一名名绿林人物在这老宅之中厮杀。针对齐砚的刺杀已经展开，但由于齐家一直以来在这里的经营，搜罗的大量家将和绿林武者，这场里应外合的刺杀最终没能成功杀死齐砚。

齐砚的两个儿子、一个孙子、部分亲族在这场刺杀中死去。这场大规模的刺杀后，齐砚携带着无数家财、众多亲族一路辗转北上，于第二年抵达金国元帅宗翰、希尹等人经营的云中府定居。

这些人从此都没有再回到中原……

……

“……我军此次出兵，其一、为保障华夏军商道之利益不受侵害，其二、乃是对武朝众多跳梁小丑之小惩大诫。华夏军将严格履行过往军规，对每城每地心向华夏之群众不犯秋毫，不扰民、不拆屋、不毁田。此次事件过后，若武朝幡然醒悟，华夏军将秉承和平友善的态度，与武朝就损害、赔偿等事宜进行友好协商，以及在武朝承诺华夏军于各地之利益后，妥善商讨梓州等各地各城的管辖事宜……”

“……华夏军自建立之日起，规行矩步、与邻为善，一直以来得到众多开明人士的支持和帮助。如岭南李成茂（李显农）等，为解决莽山郎哥等肆虐众匪，日日奔走、呕心沥血……呃，我待会再加几个名字……只因有志之士皆明，外侮在前，倾覆在即，唯我华夏各族之存续，为当今天下要务。唯独放下矛盾，携手同心，华夏之人才能够打败女真，光复中原，兴盛我华夏大地……华夏子民不会忘记他们，历史会留下他们的名字，会感谢他们，也希望武朝诸贤达能以为镜鉴，悬崖勒马，为时未晚。”

“……在此，华夏军承诺，所行诸事皆以华夏利益为重，此后亦绝不首先兴起与武朝的争端，希望此诚意，能令武朝回头。同时，凡有侵害华夏之利益者，皆为我华夏军之敌人，对于敌人，华夏军绝不放纵、姑息，希望此后，不再有此等令亲者痛、仇者快之事件发生，否则，此次之事，即为前鉴。”

宁毅顿了顿，加上最后一句。

“勿谓言之不预也。”

……

八月上旬，在西南雌伏了数年的安静后，黑旗出凉山。

黄河岸边，针对李细枝十七万军队的一场大战，凶狠地展开，这是北地对女真军队一系列阻击战的开端，三天的时间内，黄河沸腾染血、沉尸截江断流！

第七八九章 烽火金流 大河秋厉（一）

自金灭辽，女真第一次南下后，又过去了十一个年头。武建朔九年秋，金国第四度伐武拉开了序幕，三十万大军由东路南下中原。相对于女真第一次南下时人们自发组织抵抗的激烈、以及女真一路屠城的残酷，在经历了伪齐、女真近十年的统治和杀戮后，七月间，中原民众在黄河以北组织的反抗局势，万马齐喑。或许也意味着，武朝在中原的正统统治地位，已经降至低点。

七月底，真正属于大势力有组织有计划的反抗终于展开。相对于更多取决于人民自觉、如大河汪洋般的民间反抗，此时受明确意志主宰的反抗行为就更像是处心积虑的刺杀，锋芒的对冲凶狠而暴烈，欲在第一时间制敌于死地，拉起气势与优势。

七月二十四，王山月光武军取大名。

二十六，李细枝早已蓄势待发的十七万大军往南而来，同时，女真将领乌达率一万原驻中原的女真军队并行而下，赶往黄河岸边，预防王山月手中的梁山水军突袭东路军南下渡头。

二十八，一万一千黑旗军陡然聚拢，攻破曾头市，在一日的休整后，朝大名府南来。

八月初四，十七万大军聚拢大名府，预备攻城，城内三万六千余光武军连同前来增员的三千余附近山头义军蓄势以待，这个时候，黑旗军已过高唐，朝着李细枝直扑而来。

黄河北岸各地的反抗连锁展开，最为激烈的，真定城外突袭女真粮草部队，真定城内，齐砚府邸遭突袭，放火与刺杀事件的频率陡然爆发，河间、高唐等地突现大量传单——尽管城内许多人都不识字，却也足够将整个气氛与局势收缩到最为紧迫的程度。连绵爆发的事件犹如急促的战鼓，将整个事态延传开去。

能够得知整个事态的不仅仅是南下的女真，在这片地方经营多年，大名府下的李细枝此刻或许才是最早收集到每一条线报的人。军队的战争预备已经紧迫到极点，对于大名府的攻城蓄势待发，但黑旗的凌厉冲势不得不让他回头。军中幕僚不断商议，有的紧张有的怀疑。

“黑旗这是要一鼓作气，与我军决战！”

“必是疑兵之计！便是黑旗，也不致如此鲁莽！”

“乌达将军犹在附近，梁山这股黑旗只是偏师，并非主力，一旦被拖住只有自取灭亡！”

“疑兵！”

“……别忘了小苍河！”

“也别忘了四太子宗弼的前锋！”

幕僚的争吵令人烦闷，李细枝只能摆出霸气而镇定的姿态，一方面徐徐围城，另一方面，调动大名府与高唐中间的卫戍部队一万三千人，同时令麾下大将冯启泽率三万人在途中关卡林河坳布下防线，严阵以待。八月初六，在林河坳关口，冯启泽看到了逼近而来的黑旗部队，此时，林河坳关卡上方，铁炮、弓箭、各种防御已经严阵以待，关内是拥挤的四万三千人，对面，黑旗万人阵中，大刀关胜提着青龙偃月，出阵而来，杀气凛然。

“要打仗了！彼小儿辈，还不清楚么！”关胜的喊声传上城墙来，有着睥睨四方的蛮横，“土鸡瓦狗速速投降！否则便要死了！”

“我城坚炮厉，四倍于尔等！鼠辈昏了头，前来送死，正好添我功绩！”

“你这四倍怕是没去过小苍河！”

“哈哈，最后夹着尾巴跑掉的是谁！”冯启泽辩才无碍，并不示弱，城下关胜呵呵笑了起来，最后关刀一晃：“那就去死吧！猴子们！”说完，策马而回。

冯启泽本以为对方还会多说几句，他也好在气势上折服对方，料不到对方说走就走，也只得沉下心来。此时还不到下午，他本人便在城墙上坐下来，命令众士兵、军法队严阵以待，绝不松懈，等待着黑旗的进攻。在提防着黑旗的这些年里，北地众人对于黑旗最大的印象便是小苍河撤退后那无孔不入的渗透能力，为着这些事，李细枝军中也是数度清洗，冯启泽同样加强了城墙上士兵之间的监督。至于渗透之外黑旗军的强悍，那也只有打起全部的精神，以硬碰硬去解决了。

对面阵地上，黑旗的战鼓一阵一阵，不曾停歇。这是简单的疲兵之计，冯启泽不为所动，到得下午时分，他倒反应过来，与副将道：“我料黑旗用意不在拔林河坳，也不在攻李帅中军。黑旗以心魔为首，狡计百出，不至于强攻坚城，恐有其它目的。”

副将道：“将军英明，那我等该如何应对？”

“无须应对。”冯启泽摇头，“如今大名府乃李帅责任所在，黑旗若绕过林河坳救援大名，我等四万大军出动，前后夹击，即便黑旗也不敢如此行险。若其目的不在大名府，便让他们乱来几日，女真主力一到，这小股黑旗插翅难逃。”

话虽然是这样说，但直到夜晚降临，城墙上的防御，也没有丝毫松懈。黑暗降临后，两边燃起了火光，对面的鼓声仍旧在继续，如此直到这一日的深夜，子时二刻，鼓声停了。

火光前推，有一骑当先而出，着盔甲，执暗红长枪，在阵前举起了一只手。

对阵的两头都被窒息淹没，这沉默持续了片刻。

“诸位黑旗的弟兄，女真来了！”

那声音响起来。

“十一年前，女真第一次南来，祝彪跟随宁先生，于汴梁城下正面击溃了女真人的进攻，守住了汴梁！女真人击垮了汴梁的百万大军，没有击垮我们！”

“十一年来，从汴梁到小苍河，到梁山再到如今。我见过女真人击垮无数的军队，见过他们屠杀无数的汉人，杀我们的父母侵占我们的土地！很多人跪下了——对面的人跪下了！我们——没有跪下过！”

“今天上午，那上头的人大声跟我们说，呵呵，他们四倍于我们，哈哈，有坚城利炮，呵呵呵呵哈哈哈哈——”

黑暗之中，有无数的笑声响起，蔓延而来。

“一群跪下的人，算是什么？让汴梁城下那些死不瞑目的鬼魂告诉他们！女真在汴梁城下打败一百万人，用了多少兵！让小苍河满山满谷的尸体告诉他们，没有女真人的插手，一百万人算是什么！而女真人没有打败我们，在西北，我们杀了他们的军神完颜娄室，在延州城上，我们亲手砍下了辞不失的人头！”

“这是大人打仗的地方，是你死我活的地方！我告诉他们了，但是他们不听！诸位兄弟，这些软骨头，不小心挡在前面了。”

空气已经收紧，沉默降下来，祝彪回过了头，朝城墙上投来目光，然后，鼓声轰然而鸣。

“全体都有——”

轰——

“——踩死他们！！！”

呐喊声如海潮般推来，城墙上方，冯启泽看着这一幕，瞪大了眼睛。

“疯了……”

然后他回过头去。歇斯底里。

“守城——”

黑夜中炮声响起，在夜色中不断爆开，箭雨由上而下的扑落，无数火光又由下而上的升腾，云梯朝城墙上架过来，钩索在巨弩的发射下飞舞而来。冯启泽拔起长刀，高喊“守城”，一面走一面低语：“疯了。”“娘的疯子。”他在城墙上巡视片刻，陡然间警觉地往后看，跟随着他的侍卫一阵惊悚，但冯启泽只是看了他两眼，又咬牙切齿地往前走。

“传令卢明看好守城的几处要害，若有人异动，杀无赦！军法队都给我提起精神来！”

“必定有诈必定有诈，一定是里应外合……”

“……二弟，带人去卢明那里，保护他……看住他！”

攻城的局面在第一时间激烈到了极点，冯启泽一面巡视，一面预测着自己漏算的地方。然而真正的压力，是在守城的锋线上，这一刻，城上士兵感受到的，是如同女真人攻汴梁时一般无二的猛烈攻势，黑夜之中，华夏军的前锋顺着吊索疯狂而上，城墙上的士兵经历了半日的提心吊胆、鼓声骚扰，以及军法队的高压和疑神疑鬼，尚未来得及第二次换防，攻城持续的时间还未及一刻钟，城防南侧，三名黑旗军先锋登城。

经历过小苍河血战的先锋持盾挥刀，朝着守城的士兵杀了上去，夜色之中，登城的杀神浑身都是血肉，片刻时间，从后方的云梯上又上来两人。冯启泽率领士兵朝这边援救而来，还未接近，前方的城墙已经被士兵堵起来了，城下火箭还在升腾，冯启泽大喝：“推上去，杀退他们！”

又有人喊：“不许退！退者杀无赦——”

这头的局面稍稍抵住，另一端，祝彪、关胜踏上了城墙，作为此时黑旗的首领，焚城枪的登城显得格外明显，无数箭矢飞舞过来，祝彪一手持枪，一手托了一张大盾，朝着前方猛烈推撞，关胜则窥准空隙冲出，长刀挥舞，血光弥漫，不久，后方的先锋也都跟上来了。

沸腾的杀戮沿着破城点城墙两端扩散，又朝中间压了过来。冯启泽歇斯底里，不断挥刀督战，然而城墙下方的士兵竟被杀得不能再上来，炮声偶尔的轰鸣中，过了子时，林河坳城墙易手了，而凶猛的杀戮还在推进。

武景翰十三年，也就是十一年前，女真南下，李细枝的部队按兵不出，到第二次南下时投靠了女真，小苍河大战时，李细枝地处东面，大肆发展，出兵却最少，冯启泽麾下无论是新兵还是老兵，虽然也曾经历了战斗，甚至参与过围剿独龙岗，却竟然一次都未曾面对过女真或黑旗精锐级别的全力进攻。

八月初七，林河坳关卡失手，数万溃兵朝着大名府方向逃去，这天上午，李细枝收到了这个让人头皮发麻的消息。

黑旗的疯子不要命的杀过来了。

第七九〇章 烽火金流 大河秋厉（二）

梓州，秋风卷起落叶，仓皇地走，市集上残留的污水在发出臭气，小半的店铺关上了门，骑士焦急地过了街头，途中，打折清仓的商铺映着商户们苍白的脸，让这座城市在混乱中高烧不下。

商船在连夜撤走，收拾家当预备从这里离开的人们也已经陆续动身，原本属于西南数一数二的大城的梓州，混乱起来便显得愈发的严重。

往前走的书生们已经开始撤回来了，有一部分留在了CD，立誓要与之共存亡，而在梓州，儒生们的愤慨还在持续。

“竖子竟敢如此……”

“他就真不怕天下悠悠众口——”

“朝廷必须要再出大军……”

“狼子野心、狼子野心——”

武建朔九年八月，世事的推进骤然变化，犹如白热的棋局，能够在这盘棋局上相争的几方，各自都有了激烈的动作。曾经的暗涌浮出水面化为怒涛，也将曾在这水面上弄潮的部分人物的好梦猝然惊醒。

在这天南一隅，精心准备后进入了凉山区域的武襄军遭到了迎头的痛击，来到西南推动剿匪战事的热血儒生们沉浸在推动历史进程的快感中还未享受够，急转直下的战局连同一纸檄文便敲在了所有人的脑后，打破了黑旗军数年以来优待读书人的态度所创造的幻象，八月上旬，黑旗军击溃武襄军，陆桥山失踪，川西平原上黑旗浩荡而出，痛斥武朝后直言要接管大半个川四路。

华夏军檄文的态度，除了在痛斥武朝的方向上慷慨激昂，对于要接管川四路的决定，却轻描淡写得近乎理所当然。然而在整个武襄军被击溃收编的前提下，这一态度又实在不是妄人的玩笑。

狼子野心、图穷匕见……无论人们口中对华夏军随之而来的大规模行动如何定义，乃至于口诛笔伐，华夏军随之而来的一系列行动，都表现出了十足的认真。也就是说，无论书生们如何谈论大势，如何谈论名誉声望或是一切上位者该忌惮的东西，那位人称心魔的弑君者，是一定要打到梓州了。

甚至于，对方还表现得像是被这边的众人所逼迫的一般无辜。

就在书生们谩骂的时间里，华夏军已经一丝不苟地扫除了凉山附近六个县镇的驻兵，并且还在有条不紊地接管武襄军原本驻军的大营，在凉山雌伏数年之后，擅长情报工作的华夏军也早已摸清了周围的底细，反抗固然也有，然而根本无法形成气候。这是扫荡川西平原的开端，似乎……也已经预示了后续的结果。

对于真正的智者来说，胜负往往存在于战斗开始之前，冲锋号的吹响，许多时候，只是获取胜利果实的收割行为而已。

在儒生聚集的伴松居、辛谷堂等地，汇聚的书生们焦急地声讨、商议着对策，龙其飞在其中斡旋，平衡着局势，脑中则不自觉地想起了曾经在京城听李频说过的、对宁毅的评价。他未曾料到十万武襄军在黑旗面前会如此的不堪一击，对于宁毅的野心之大，手段之霸道，一开始也想得过于乐观。

但眼下说什么都晚了。

黑旗出兵，相对于民间仍有的侥幸心理，儒生中越是如龙其飞这般知道内幕者，越是心惊胆寒。武襄军十万人的溃败是黑旗军数年以来的首次亮相，宣告和印证了它数年前在小苍河展现的战力不曾下落——黑旗军几年前被女真人打垮，此后一蹶不振只能雌伏是众人先前的幻想之一——拥有这等战力的黑旗军，说要打到梓州，就不会仅止于CD。

迫于混乱的局势，龙其飞在一众儒生面前坦诚和分析了朝中局势：当今天下，女真最强，黑旗逊于女真，武朝偏安，对上女真必然无幸，但对阵黑旗，仍有取胜机会，朝中秦会之秦枢密原本想要大举发兵，倾武朝半壁之力先下黑旗，而后以黑旗内部奇巧之技反哺武朝，以求对局女真时的一线生机，谁知朝中博弈艰难，愚人当道，最终只派出了武襄军与自己等人过来。而今心魔宁毅顺水推舟，欲吞川四，情况已经危急起来了。

“我武朝已偏居于黄河以南，中原尽失，如今，女真再度南侵，来势汹汹。川四路之钱粮于我武朝重要，决不能丢。可叹朝中有不少大员，尸位素餐愚昧短视，到得如今，仍不敢放手一搏！”这日在梓州富商贾氏提供的伴松居中，龙其飞与众人说起这些事情原委，低声叹息。

“我西来之时，曾于京中拜会秦大人，秦大人委我重任，道一定要推动此次西征。可惜……武襄军无能，十万人竟一击即溃。此事我未有料想，也不愿推卸，黑旗来时，龙某愿在梓州直面黑旗，与此城将士共存亡！但西南局势之危急，不可无人惊醒京中众人，龙某无颜再入京城，但已写下血书，请刘正明刘贤弟进京，交与秦大人……”

他这番言语一出，众人尽皆哗然，龙其飞用力挥手：“诸位不要再劝！龙某心意已决！其实塞翁失马焉知非福，当初京中诸公不愿出兵，乃是对那宁毅之野心仍有幻想，如今宁毅图穷匕见，京中诸贤难再容他，只要能痛定思痛，出重兵入川，此事仍有可为！诸君有用之身，龙某还想请诸位入京，游说京中群贤、朝中诸公，若此事能成，龙某在泉下拜谢了……”

他慷慨悲壮，又是死意又是血书，众人也是议论纷纷。龙其飞说完后，不理众人的劝说，告辞离开，众人钦佩于他的决绝壮烈，到得第二天又去劝说、第三日又去。拿了血书的刘正明不愿代行此事，与众人一道劝他，蛇无头不行，他与秦大人有旧，入京陈情游说之事，自然以他为首，最容易成事。这期间也有人骂龙其飞沽名钓誉，整件事情都是他在背后布局，此时还想顺理成章脱身逃走的。龙其飞拒绝得便更加坚决，而两拨儒生每日里怼来怼去，到得第五日，由龙其飞在“雁南楼”中的红颜知己、红牌卢果儿给他下了蒙汗药，众人将他拖上马车，这位深明大义、智勇双全的卢果儿便陪了龙其飞一同上京，两人的爱情故事不久之后在京城倒是传为了美谈。

龙其飞等人离开了梓州，原本在西南搅动局势的另一人李显农，如今倒是陷入了尴尬的境地里。自从小凉山中布局失败，被宁毅顺手推舟化解了后方局势，与陆桥山换俘时回来的李显农便一直显得颓废，及至华夏军的檄文一出，对他表示了感谢，他才反应过来其后的恶意。最初几日倒是有人频繁上门——如今在梓州的书生大多还能看清楚黑旗的诛心手段，但过得几日，便有真被蛊惑了的，半夜拿了石头从院外扔进来了。

龙其飞出了两次面，为李显农发声辩解，舆论一时间被压了下来，待到龙其飞离开，李显农才察觉到周围敌视的眼睛越来越多了。他心丧若死，这一日便启身离开梓州，准备去CD赴死，出城才不久，便被人截了下来，这些人中有书生也有捕快，有人斥责他必然是要逃，有人说他是要去跟黑旗通风报讯，李显农辩才无碍，据理力争，捕快们道你虽然说得有理，但毕竟嫌疑未定，此时如何能随意离开。众人便围上来，将他殴打一顿，枷回了梓州大牢，要等待水落石出，公平发落。

李显农随后的经历，难以一一言说，另一方面，龙其飞等人进京后的慷慨奔走，又是另一个令人热血又不乏才子佳人的温馨佳话了。大局开始明显，个人的奔走与颠簸，只是巨浪扑击中的小小涟漪，西南，作为棋手的华夏军横切川四路，而在东面，八千余黑旗精锐还在跨向徐州。得知黑旗野心后，朝中又掀起了围剿西南的声浪，然而君武抗拒着这样的提案，将岳飞、韩世忠等众多军队推向长江防线，大量的民夫已经被调动起来，后勤线浩浩荡荡的，摆出了不胜利毋宁死的态度。

乱世如烘炉，熔金蚀铁地将所有人煮成一锅。

黄河北岸，李细枝正面对着暗潮化为巨浪后的第一次扑击。

林河坳失手后，黑旗军疯狂的战略意图展现在这位统治了中原以东数年的大军阀面前。大名府城下，李细枝暂缓了攻城的准备，令麾下大军摆开阵势，预备应变，同时请求女真将领乌达率军队策应黑旗的突袭。

然而遭到了乌达的拒绝。

宗辅、宗弼三十万大军的南下，主力数日便至，一旦这支军队到来，大名府与黑旗军何足道哉？真正重要的，乃是女真大军过黄河的码头与船只。至于李细枝，率领十七万大军、在自己的地盘上如果还会害怕，那他对于女真而言，又有什么意义？

李细枝其实也并不相信对方会就这样打过来，直到战争的爆发——就像是他修筑了一堵坚实的大堤，然后站在大堤前，看着那陡然升起的巨浪越变越高、越变越高……

八月十一这天的清晨，战争爆发于大名府北面的原野，随着黑旗军的终于抵达，大名府中擂响了战鼓，以王山月、扈三娘、薛长功等人为首的“光武军”近四万人选择了主动出击。

一边一万、一边四万，夹击李细枝十七万大军，若考虑到战力，即便低估己方的士兵素质，原本也算得上是个势均力敌的局面，李细枝沉着地面对了这场狂妄的战斗。

然后在战斗开始变得白热化的时候，最棘手的情况终于爆发了。

第七九一章 烽火金流 大河秋厉（三）

天色灰白，十七万大军在黄河北岸的漫漫秋色间，显得声势浩荡。北风卷地白草尽折，枯草、灰尘伴随着延绵的阵型铺展向远方，军队的调动间，远处的天际，已经有烽烟升起来了。

虽然身处巨大的方阵之中，四周士兵偶尔发声，引起的动静汇集而来，依然犹如潮涌。李细枝骑在马上，看着前方军队调动惊起的扬尘，身上的血液也已经变得滚烫。

即便在最后一刻，他还在揣度着黑旗军杀来的真实目的，是胁迫威慑，令自己不敢放手进攻大名府，还是声东击西，背后有着其他的目的……然而对方终于是杀来了，与之呼应的，还有“光武军”王山月等人打开大名府，由南面结阵冲来的事实。对方的战略意图如此的简单粗暴，自己终于不用再疑神疑鬼，但在这背后透露出来的东西，却也着实令人脸颊冰冷、头脑发寒，犹如被人当面打了一个耳光的屈辱。

五万人冲击十七万大军，来得如此坚决，背后只能说明，对方自认为战斗力远高于己方，是要在对阵宗辅、宗望等金国大军之前，首先将自己这十余万军队扫出战场。

确认了这一事实后的愤怒感和屈辱感令得李细枝浑身颤抖，但随后也被他转化成了沸腾的杀意和动力，如果说李细枝心中原本还存着一些虚与委蛇的犹豫，到得此时，要打垮这两方的决心已经主宰了他的脑海。被轻视至此，不打败这五万人，他此后还用做人么。

十余万大军，在方圆十数里的战场上平摊开去，为了防止大规模的溃败，李细枝将大军拆散成一道又一道的防线，要用绵密的防御来应付黑旗的锋芒。李细枝不曾轻敌，他明白黑旗的攻势之强大，但再强的攻击毕竟只有万人，即便拖，也要将他们拖垮在这片原野上。

这一天是建朔九年的八月十一，清晨的阳光升起时，华夏军分两路发动了进攻，开始了对李细枝大军的凿穿作战，与此同时，在南面大名府的方向，光武军分为三股，从不同的方向，向李细枝的阵地展开了攻击。

日光逐渐的升高，大名府北面，二十多万人的鏖战带起的人声、轰鸣的炮声煮沸了天空。箭雨混乱的飞舞，冲杀与爆炸偶尔划过这深秋的山岗，硝烟弥漫，伴随着爆炸，在半空中飘荡。这是小苍河之后，中原之地经历的第一场大战，火炮已经开始变得普及了，无论质量的好坏，双方对于这一武器的运用其实都还不算熟练，在南面的战场上，光武军的部队偶尔穿过阵地，杀穿了对方的炮兵阵地，引起巨大的爆炸，偶尔也有部队在对方的炮火中溃散。

北面的华夏军面对炮火的态度则要好得多。小苍河三年大战，后来终于南撤，一部分人是宁毅故意留在了中原的，也有一些华夏军士兵与大部队失散，没能南下。失散在中原陆续又归队的，后来大都汇集在梁山一带，加入了祝彪的队伍。这些士兵曾经经历的是最为残酷的战局，在三年的大战中，早已习惯上战场上的呼吸，后世常言老兵怕枪新兵怕炮，这些士兵已经明白炮火的威力与应对方法。在两个时辰的时间里，黑旗军长驱直进，联系击垮李细枝麾下汤定仪、刘辉、耿国安等数支万人队，将攻势推进到距离李细枝五里外的枯草铺一带。

籍着初期的锐势，光武军于南面发起的进攻也在不断推进，十七万大军组成的防线在李细枝的调动下不断运作着，不时有部队溃败逃散，又有新的队伍顶上去，溃散的部队再被重新收编，战局进行了一个多时辰的时候，李细枝安排在南面防线的将领寇厉率领三千人突然反水，倒戈一击，瞬间引起首当其冲的近万人溃败，李细枝的侄子李玄五率附近军队奋力厮杀，才终于稳住局势。

不过，尽管在最初的两个时辰里，南面、东北面的攻势都在不断挺近，到得这天正午时，镇于中军的李细枝却终于舒了一口气，在东北面的枯草铺，近四万人终于将黑旗军的攻势延阻在这里，而南面的战斗虽然激烈，此时的推进也已经开始变得缓慢——只要能让对方的攻势缓下来，接下来的局面，对自己来说就是优势。

他是这样想的，原也不错。

只是到得正午时分，本阵的侧后方，陡然传来了巨大的爆炸，爆炸的烟尘升腾，地动山摇，李细枝回头看去，爆炸竟就发生在侧后方的两百丈外，有人将辎重火药引爆了。战马嘶鸣奔走，混乱已经扩散开来，一队人策马冲来：“黑旗已至，杀李细枝——”

“卢建云倒戈了——”

“竖子找死！”李细枝眉眼一厉，刷的拔起了身侧的大刀，“黑旗攻势已疲！此等小丑不过孤注一掷铤而走险！今日胜算在我，众儿郎，随我斩杀此贼！我要亲手砍下他的头——”

他此时也不再细究此等近处为何还有内奸——黑旗会安排内奸原本就不出奇——他也是一生戎马，扬声暴喝中便要亲自冲向那边，但后方的精兵已经阻住了骑兵的冲击。叛乱的众人仓皇的后撤，附近的军队已经从四面八方围将过来。李细枝正在大声下令，有浑身染血的骑士从东北的方向狂奔而来，那斥候到得近处滚下马来，第一句话便令得李细枝怔了怔。

“枯草铺败了——”

“……你说什么！”李细枝脑中空白了片刻，有一瞬间，他挥起长刀朝对方砍过去，然而斥候带着哭腔说了第二句话。

“汤定仪倒戈，砍了刘辉刘将军的脑袋……”

“倒……你娘的戈，汤定仪……”

李细枝浑身发抖，被气到说不出话来，然而五里路并不算远，就在东北面的地方，一片混乱正在开始变得巨大，有军队被裹挟着、溃散着，正在朝这边涌来，李细枝当即点了两万人往前，军法队拔刀，一面要维持秩序，一面收拢溃兵，阻挡杀来的黑旗，然而连锁反应已经出现，先前倒戈的卢建云等人尚未被围困杀死，又有两起反正在军阵中爆发，接着又是辎重爆炸的出现。

两万人在前方，甫一接触冲来的军阵，便开始溃散了。黑旗在视野中劈波斩浪，蔓延而来，有人声在喊：“华夏军来了，投降免死——”李细枝命令军法队开始杀人，他想要带着本阵的精锐冲杀，然而前方面对的，已经是倒卷珠帘的态势。侧面，原本隶属于冯启泽麾下的一支大概五千人的溃兵，此时也高喊着反正，朝着李细枝这边奋力地厮杀过来——林河坳之战时，冯启泽心心念念害怕的，就是军队内奸的倒戈，然而那场大战，黑旗的内应始终不曾出现，这支溃兵回到李细枝这里，又被整起队来，谁也料不到在眼下倒戈了。

二十余万人厮杀了一个上午，到得如今，终于煮成一锅粥，乱得不能再乱了。就在正午的这个时辰里，李细枝见到了他人生中最为玄幻的一幕戏剧，以汤定仪的倒戈为转折点，十七万大军中，因将领被策反临阵倒戈的部队多达两万人，大规模的、小规模的倒戈与政变将他的军队瞬间蚀成了筛子，同时摧垮了十余万大军的军心。

李细枝双眼血红，率领着麾下两万直系精锐奋力冲杀。不久之后，侄儿李玄五也带着麾下军队过来了。这三万军队在战场上冲突，与之对应的，是十数万大军的溃败和离散。黑旗军、光武军从后方追杀而来，整个战场蔓延十余里，自西侧延伸过大名府，李细枝的直系部队被一路追杀，一直到了大名府西南侧的黄河岸边。

傍晚时分，一万五千余部队在黄河岸边被围困起来，试图负隅顽抗，在随后的惨烈进攻中，大量的军队被杀得前挤后拥、推入黄河。李细枝被侄儿、亲卫等人护在中央，到得此时，他精气神已丧，不断摇着头，口中只说：“不可能、不可能……”

如果黑旗军一开始就具备这样多的奸细，那这场战斗根本就不可能进行到中午。

然而这一切终究是在他的眼前发生了。

在这之前，他已是中原大地统治一方的诸侯，在这个天下，他本该在在棋局上的落子之人，然而随着战争的爆发，他的十七万精锐大军，面对着五万人的进攻，溃败在一夕之间。

难以想象在这之前他的军队中有多少的摇摆之人，随着这场毫无转圜余地的战斗的进行，华夏军的内应完成了对摇摆之人的策反工作。

夕阳正在落下，华夏军开始了劝降，浑身沾满污血、灰尘的李细枝拿起大刀，不愿投降。迎接他亲卫队的是射来的炮弹，李细枝被一发炮弹震倒在地，他踉踉跄跄地爬起来，挥舞大刀冲向了杀来的华夏军人，对方将他砍翻在了地上。

“跟你们说过了，大人打仗——小孩滚开——”

这一刻的黄河上，无数的尸体随着水波翻涌，大名府外的硝烟还未停歇。这一天，距离完颜宗弼的女真前锋抵达，仅有数日时间了，然而这十七万大军的溃败，也必将在这数日时间里，惊动所有人的目光。

时间回到二十多天以前，王山月在山岗上与华夏军的祝彪聚首，带来了危险的话题。

“我有一个不要命的计划，今天带过来给你。”

“……”

“自女真南下，中原万马齐喑，已经好些年了。我欲夺大名府，给女真人制造一些麻烦，但是这样的小麻烦恐怕还不够振奋人心，也不能确定让女真人留在大名……黑旗内应无数，先帮我做了李细枝。”

“……华夏军有内应，但内应又不是神仙，李细枝再无能，十七万人摆在那里，难度大。”

“你帮我做了李细枝，我不让你帮忙守大名。”

“……你确实不要命了。”

“……这些年，李细枝、女真人越来越残暴，但反抗的人越来越少。这次女真的南下，不会再给武朝留余地了，是中原之地，却已经没有多少人敢动手，纵然你们抓了刘豫，归还天下予武朝……黄蛇寨寨主窦明德，一家上下被女真人所杀，眼下也已经不敢螳臂当车，灰山严堪，女儿被金国人抓去折磨后杀了，我去请他帮忙，他不相信我。如果我们能打垮李细枝，能在大名府拖住女真军队，每多一天，他们就能多一分信心……宁毅说得对，救天下，要靠天下人，光靠我们，是不够的。”

说着这话时，正是星斗漫天之际，王山月一头长发、容貌如女子，目光之中却像是孕育着冷酷的希望。祝彪却更能明白，以华夏军这些年的经营，倾全力击垮李细枝并不是不可能，然而击垮了李细枝，谁来看住大名府，没有李细枝看住大名府，来看大名的，就只能是女真的军队了。

但王家人一贯如此。二十余年前，辽人南下，王其松率领全家男丁对抗辽人军队，悉数被屠，老人被剥皮陈尸，下葬时尸骨都不全。如今，这王家仅剩的男丁也要走上这条道路了。

“你帮我杀李细枝。”他如此说道。

“我把大名府……守成另一个太原！”

至八月十一这天，李细枝的大军在凌厉的攻势下雪崩般的溃败，光武军收编了少量的军队，接管了辎重，但对于不可信任的大部分人，还是在宣传过后放了他们离开了。八月十三，便有自黄蛇寨而来的数百人抵达了大名府，此后每日，都有一拨一拨的人马过来，被光武军收编进去，直至八月十六，完颜宗弼的骑兵推进至大名府百里内，陆续抵达了大名府的义士已多达六千人，这些人或是在女真人的屠刀下失去了家人，或是心怀大义、这些年被女真压迫郁郁难伸的志士，他们大多明白，进了大名府，接下来很难出去了。

华夏军从大名府离开了。

十五的月亮十六圆，这天夜里，祝彪在队伍的最后离开。回首大名府，王山月在城头上微笑挥手，衣冠如雪、吴带当风。这一刻，秋意已深，南面的黄河依旧奔腾，月光照耀下的孤城中蕴藏的，是一个无比豪壮的梦想。

我会拖住女真，有多久拖多久。

直到……

……胜利的到来。

第七九二章 烽火金流 大河秋厉（四）

天气已经凉下来，金国大同，迎来了灯火通明的夜色。

叶落近半、衰草早折，北地的冬天就快要到了。但气温中的冷意并未有降下大同繁华的温度，即便是这些时日以来，城防治安一日严过一日的肃杀氛围，也并未减少这灯点的数目。挂着旗帜与灯笼的马车行驶在城市的街道上，偶尔与列队的士兵擦肩而过，车帘晃开时显露出的，是一张张包含贵气与傲岸的面孔。身经百战的老兵坐在马车前头，高高的挥动马鞭。一间间还亮着灯火的店铺里，肉食者们相聚于此，谈笑风生。

国之大事在祀与戎。新一轮的南征已然开始，东面三十万大军启程之后，西京大同，成为了金国贵族们关注的焦点。一条条的利益线在这里交织汇集，自马背上得天下后，有的金国贵族将孩子送上了新的战场，欲再夺一番功名，也有的金国权贵、子弟盯上了因战争而来的获利途径：将来数之不尽的奴隶、位于南面的富庶封地、希望士兵从武朝带回的各种珍宝，又或者是因为大军调动、那庞大后勤运作中能够被钻出的一个个空子。

相对于武朝两百年时间经历的腐蚀，新兴的大金帝国在面对着庞大利益时表现出了并不一样的气象：宗辅、宗弼选择以征服整个南武来获得威慑完颜宗翰的实力。但在此之外，十余年的繁荣与享乐仍旧显出了它应有的威力，穷人们乍富之后凭借战争的红利，享受着世上一切的美好，但这样的享乐未见得能一直持续，十余年的循环后，当贵族们能够享受的利益开始回落，经历过巅峰的人们，却未必肯再度走回贫寒。

别说贫寒，便是些许的倒退，大抵也是人们不愿意接受的。

曾经在马背上取天下的老贵族们再要获取利益，手段也必然是简单而粗糙的：高价提供军资、以次充好、籍着关系划走军粮、而后再度售入市场流通……贪欲总是能最大限度的激发人们的想象力。

贵族们不断的往大同涌来，而对于这些事情的打击，此时在大同一带也已经变得激烈。过去的几天时间里，甚至两位国公的儿子都被抓了起来，被宗翰亲自拿鞭子抽成了重伤，似乎也意味着硬派的老一辈势力对于女真年轻一辈腐坏风气的清理到达的高峰。在完颜宗翰、完颜希尹的亲自坐镇下，大同府衙门的动作激烈，这些日子以来处理了许多权贵子弟，在将这些权贵子弟抓捕、用刑后，再将他们投入了南征的军中，以役代刑。

但这样的严厉也并未阻止贵族们在大同府活动的前仆后继，甚至因为年轻人被投入军中，一些老勋贵乃至于勋贵夫人们纷纷来到城中找关系求情，也使得城市内外的状况，更加混乱起来。

不过这样的混乱，也即将走到尽头。

“……一颗大树，所以会枯死，常常是因为它长了蛀虫，世间纷扰，国事也常常如此。”这繁华的夜里，陈王府阁楼上，完颜希尹正俯瞰着外头的夜色，与身边个头已经颇高的两个少年人说话，这是他与陈文君的两个儿子，长子完颜德重、次子完颜有仪。作为女真贵族圈中最具书卷气的一个家庭，希尹的两个孩子也并未辜负他的期望，完颜德重身材高大，文武双全，完颜有仪虽显瘦弱，但于文事已有心得，纵然比不过父亲的惊采绝艳，放在年轻一辈中，也算得上是出众的佼佼者了。

他即将出征，与两个儿子交谈说话之时，陈文君从房间里端来茶水，给这对她而言，世上最亲近的三人。希尹家风虽严，平日与孩子相处，却不见得是那种摆架子的父亲，因此纵然是离开前的训示，也显得极为随和。

“这些年来，为父常感到世事变化太快，自先皇起事，横扫天下如无物，打下了这片基业，不过二十年间，我大金仍强悍，却已非天下无敌。仔细看看，我大金锐气在失，对手在变得凶狠，几年前黑旗肆虐，便为前例，格物之说，令火器兴起，更是不得不令人在意。左丘有言，居安思危、思则有备。此次南征，或能在那火器变化之前，底定天下，却也该是为父的最后一次随军了。”

南征北战，戎马一生，此时的完颜希尹，也已经是面容渐老，半头白发。他这般说话，懂事的儿子自然说他龙马精神，希尹挥挥手，洒然一笑：“为父身体自然还不错，却已当不得吹捧了。既然要上战场，当存决死之心，你们既是谷神的儿子，又要开始独当一面了，为父有些嘱托，要留给你们……无需多言，也不必说什么吉利不吉利……我女真兴于白山黑水之地，你们的父辈，年幼时衣食无着、茹毛饮血，自随阿骨打大帝起事，征战多年，打败了无数的敌人！灭辽国！吞中原！走到如今，你们的父亲贵为王侯，你们自小锦衣玉食……是用血换来的。”

“走到这一步，最能让为父记住的，不是眼前这些亭台楼阁，锦衣玉食。如今的女真人横扫天下，走到哪里，你看到那些人张扬跋扈、一脸傲气。为父记得的女真人不是这样的，到了今天，为父记得的，更多的是死人……自小一块长大的朋友，不知道什么时候死了，征战之中的兄弟，打着打着死了，倒在地上，尸首都没人收拾，再回头时找不到了……德重、有仪啊，你们今天过的日子，是用尸体和血垫起来的。不光光是女真人的血，还有辽人的、汉人的血，你们要记住。”

他说到汉人时，将手伸了过去，握住了陈文君的手。

“如今天下将定了，最后的一次的出征，你们的父辈会扫平这个天下，将这个富庶的天下垫在尸体上送给你们。你们未必需要再打仗，你们要学会什么呢？你们要学会，让它不再流血了，女真人的血不要流了，要让女真人不流血，汉人和辽人，最好也不要流血，因为啊，你让他们流血，他们就也会让你们不好过。这是……你们的功课。”

阁楼上，完颜希尹顿了顿：“还有，就是这人心的腐化，日子好过了，人就变坏了……”

他的话语在阁楼上持续了，又说了好一阵子，外头城市的灯火荼蘼，待到将这些叮嘱说完，时间已经不早了。两个孩子告辞离去，希尹牵起了妻子的手，沉默了好一阵子。

“你心中……不好过吧？”过得片刻，还是希尹开了口。

陈文君微微低头，没有说话。

“我是女真人。”希尹道，“这一生变不了，你是汉人，这也没办法了。女真人要活得好，呵……总没有想活得差的吧。这些年想来想去，打这么久总得有个头，这个头，要么是女真人败了，大金没有了，我带着你，到个没有其它人的地方去活着，要么该打的天下打完了，也就能安稳下来。现在看来，后面的更有可能。”

“你不好过，也忍一忍。这一仗打完了，为夫唯一要做的，便是让汉人过得好些。让女真人、辽人、汉人……尽早的融起来。这辈子或许看不到，但为夫一定会尽力去做，天下大势，有起有落，汉人过得太好，注定要落下去一段时间，没有办法的……”

陈文君没有说话。

眼泪掉下来了。

……

同样的夜晚，同样的城市，满都达鲁策马如飞，焦急地奔行在大同的街道上。

“快！快——”

口中这样喊着，他还在奋力地挥动马鞭，跟在他后方的骑兵队也在全力地追赶，马蹄的轰鸣间犹如一道穿街过巷的洪流。

过得一阵，这支队伍用最快的速度赶到了城东一处大宅的门前，封锁前后，破门而入。

宅邸之中一片惊乱之声，有卫士上来阻拦，被满都达鲁一刀一个劈翻在地，他闯过廊道和惊恐的下人，长驱直进，到得里头院落，看见一名中年男人时，方才放声大喝：“江大人，你的事情发了——束手就擒……”

那江姓官员在女真朝堂上地位不低，乃是时立爱手下一名大员，此次在粮草调动的后勤体系中担任要职，一听这话，满都达鲁进来时，对方已经是满头大汗、脸色煞白、握着一把钢刀的状态，还没来得及冲到人跟前，对方反过了手，将刀锋插进了自己的肚子里。

“该杀的！”满都达鲁冲过去，对方已经是钢刀穿腹的状态，他咬牙切齿，猛地抱住对方，稳住伤口，“谷神大人命我全权处理此事，你以为死了就行了！告诉我幕后是谁！告诉我一个名字——不然我让你全家上刑生不如死我说到做到——”

满都达鲁最初被召回大同，是为了揪出刺杀宗翰的凶手，后来又参与到汉奴叛乱的事情里去，待到军队聚集，后勤运作，他又介入了这些事情。几个月以来，满都达鲁在大同破案不少，终究在这次揪出的一些线索中翻出的案子最大，一些女真勋贵联同后勤官员侵吞和运空军资、中饱私囊偷梁换柱，这江姓官员便是其中的关键人物。

他查到这线索时已经被背后的人所察觉，连忙过来抓捕，但看起来，已经有人先到一步，这位江大人自知无幸，犹豫了好半天，终于还是插了自己一刀，满都达鲁大声威胁，又拼命让对方清醒，那江大人意识恍惚，已经开始吐血，却终于抬起手来，伸出手指，指了指一个地方。

“什么！什么啊！说清楚点！说话！”满都达鲁挥手打了他一个耳光，又挥手打一个耳光。

但对方终于没有气息了。

“什么……什么啊！”满都达鲁站起来转了一圈，看着那江大人指的方向，过得片刻，愣住了。

那里的一堆桌椅中，有一片黑色的桌布。

“黑旗……”满都达鲁明白过来，“小丑……”

几个月的时间里，满都达鲁各方破案，早先也与这个名字打过交道。后来汉奴叛乱，这黑旗奸细趁机出手，盗走谷神府上一本名册，闹得整个西京沸沸扬扬，据说这名册后来被一路难传，不知牵扯到多少人物，谷神大人等若亲自与他交手，籍着这名单，令得一些摇摆的南人摆明了立场，对方却也让更多臣服大金的南人提前暴露。从某种意义上来说，这场交手中，还是谷神大人吃了个亏。

满都达鲁想要抓住对方，但随后的一段时间里，对方销声匿迹，他便又去负责其他事情。这次的线索中，隐约也有提到了一名汉人穿针引线的，似乎就是那小丑，只是满都达鲁先前还不确定，待到今天破开迷雾了解到事态，从那江大人的伸手中，他便确定了对方的身份。

这姓江的已经死了，不少人会因此脱身，但即便是在如今浮出水面的，便牵扯到零零总总将近三万石粮食的亏空，如果全都拔出来，恐怕还会更多。

“一定抓住你……”

满都达鲁站起来，一刀劈开了面前的桌子，这外号小丑的黑旗成员，他才回到大同，就想要抓住，但一次一次，或是因为重视不够，或是因为有其它事情在忙，对方一次次地消失在他的视野里，也这样一次一次的，让他感到棘手起来。不过在眼下，他仍有更多的事情要做。

西路大军明日便要誓师启程了。

今天夜里，还有许多人要死……

……

大同城南十里，西路军大营，延绵的光火和帐篷，充塞了整片整片的视野，无远弗届的延伸开去。

辎重的车队还在彻夜的忙碌、聚集——从许久前开始，就未有停下来过，似乎也将永远的运作下去。

两道人影爬上了黑暗中的山岗，远远的看着这令人窒息的一切，巨大的战争机器已经在运作，即将碾向南方了。

“姓江的那头，被盯上很久，可能已经暴露了……”

“没关系，好处已经分完了……你说……”

“嗯？”

“你说，我们做这些事情，到底有没有起到什么作用呢？”

“每人做一点吧。老师说了，做了不一定有结果，不做一定没有。”

卢明坊与汤敏杰站在这黑暗中，看着这浩荡的一切，过得片刻，卢明坊看看目光深沉的汤敏杰，拍拍他的肩膀，汤敏杰陡然转头，听得卢明坊道：“你绷得太紧了。”

“有吗？”

“这里的事情……不是你我可以做完的。”他笑了笑，“我听到消息，东边已经开打了，祝彪出曾头市，王山月下大名府，后来于黄河岸边破李细枝二十万军队……王山月像是打算死守大名府……”

虽然相隔千里，但从南面传来的军情却不慢，卢明坊有渠道，便能知道女真军中传递的讯息。他低声说着这些千里之外的情况，汤敏杰闭上眼睛，静静地感受着这整个天下的洪波涌起，静静地体会着接下来那恐怖的一切。

建朔九年八月十九，女真西路军自大同誓师，在大将完颜宗翰的带领下，开始了第四度南征的旅途。

雁门关以南，以王巨云、田实、于玉麟、楼舒婉等人为首的势力已然垒起防御，摆开了严阵以待的态度。大同，希尹挥别了陈文君与两个孩子：“我们会将这天下带回给女真。”

在南方，于金銮殿上一阵谩骂，拒绝了大臣们调拨重兵攻川四的计划后，周君武启身赶往北面的前线，他对满朝大臣们说道：“打不退女真人，我不回来了。”

黄河北岸的王山月：“我将大名府，守成另一个太原。”

那天晚上，看了看那枕戈待发的女真军队，汤敏杰抹了抹口鼻，转身往大同方向走去：“总要做点什么……总要再做点什么……”

那之后秋雨延绵，兵戈与烽火推下来，延绵的秋雨下在这大地的每一处，大河奔流，浑浊的水汹涌咆哮，伴随着雷一般的声音、杀戮的声音、反抗的声音，砸在所经之处的每一颗巨石上。轰然爆开——

第七九三章 碾轮（一）

轰——

巨大的石块划过了天空，伴随着遮天蔽日的箭雨，横越数十丈的距离后狠狠地砸在那巍峨的城墙上。石头崩碎了往下落，城墙也在摇颤，一些石块划过了墙头，落入满是士兵的城内，造成了令人惨不忍睹的伤亡，城墙上，人们在呼喊声中推出了火炮，点燃引信，炮弹便朝着城外的阵地上落下去。

武建朔九年，九月初，地狱的祭坛已经吸饱了祭品的鲜血，终于正式地打开了收割的大门。

女真第四次南征，在所有人都心照不宣又为之窒息的气氛中，推进到了开战的一刻。吹响这一刻号角的，是女真东路军南下途中的大名府。

在这之前，所有能做的努力都已经做了起来，王山月的光武军与祝彪率领的黑旗击垮了李细枝的近二十万人，在周围做出了声势浩大的清场。但女真人的杀到代表的是与先前完全不同的意义，纵然已经在大名府做出破釜沉舟的姿态，仍旧没有人能够知道，大名府这座孤城能否在女真人凌厉的第一击里坚持下来。

当年的辽国上京，也是号称能坚守数年的重镇，在阿骨打的率领下，女真人以少打多，出现了仅仅半日取上京的攻城神话——当然，战场局势瞬息万变，女真人第一次南征，秦绍和率领素质尚不如辽国军队的武朝士兵守太原，最终也将时间拖过了一年。无论如何，女真人到了，正戏拉开帷幕，所有的成员，就都到了心怀忐忑地上场，等待宣判的一刻。

八月十七，黄昏静静地吞没西面的天光，女真“四太子”金兀术——亦即完颜宗弼的先锋骑兵抵达大名，在大名府以北扎下了营寨，随后，是女真主力、工匠、后勤们的陆续到来，再接着，大名府附近能够被调动的伪齐军队，驱赶着范围内不及逃走的平民，陆陆续续而又浩浩荡荡地涌向了黄河北岸的这座孤城。

大帐、旌旗、被驱赶过来的哭哭啼啼的人们，密密麻麻延绵无际，在视野之中汇成可怖而又渗人的汪洋海潮，在此后的每一个清晨或是黄昏，那人群中的哀嚎或啼哭声都令得城头上的人们忍不住为之握拳和落泪。

战争还未打响，最残酷的事情已经有了预兆。从十余年前起，女真人驱赶着平民攻城便是惯例，第三次南征，将武朝赶出中原后，这片名义上归属伪齐的土地已经奉女真人为主多年。但这一次的南下，面对着大名府的阻碍，完颜宗弼仍旧在第一时间将附近所有的汉人划为乱民，一方面将人潮驱赶过来，另一方面，开始向这些平民做出宣传。

“……武朝失德于天下，中原之地，本已属大齐多年，不再归武朝所有！我大金与大齐本为兄弟之邦，尔等为大齐人，在此生息天经地义，而今又有这些武朝贼人，占城作乱！尔等记好了，你们的好日子，就是被这些武朝贼子搅乱了的——”

一面如此宣传，一面挑选出人入城劝降，来到城中的人们或是哀求、或是谩骂，都只是大战之前让人难受的开胃菜了。待到他们的劝降哀求被拒绝，被送出城外的人们连同他们的家人一道被抓出来，在城池前方鞭笞至死。与此同时，女真军营中，攻城器械的建造仍在一刻不停地进行。

九月初四的上午，人潮被驱赶着涌向大名府，哭泣和哀求着的人们趟掉了城外被仓促埋下的第一波地雷，也有的人为女真军队扛起了云梯，试图冲向前方的城池，夺取一线生机。女真人的军法队在后方列阵，汉人面对着汉人，在进入射程后不久，第一波的箭雨如约而至了……

……

战争，从来就不是软弱者可以驻足的地方，当战争进行了十余年，淬炼出来的人们，便都已经明白了这一点。

彤云烧红了天空，隐隐浸出血的颜色来。黄河北岸的大名府，更是已经被鲜血淹没了。九月初四，女真攻城的第一天，大名府的城池下方，被驱赶而来的汉人死伤过万，在女真人屠刀的驱使下，整条护城河几乎被尸体所填满。

在铺天盖地的箭雨、投石和爆炸中，有的人架起云梯，在呼喊与哭泣中试图登城。而城上扔下了石头。

没有人知道，女真人的士兵混在了哪里。

在激烈的攻防当中，女真的军队连续三次对大名府的城防发起了突袭，城墙上方的守军没有疏忽，每一次都针对女真的突袭做出了及时的反应。中午时分甚至有一支女真先锋短暂登上了城墙，随后被正在附近的扈三娘带队斩杀在了城头上，逼退了这次攻击。

女真人不愿意在大名府损失太多的兵力，但城下汉人们的生命却并不值钱，为了趋势这些人尽力登城，女真人的箭雨、投石朝着城上城下一块招呼过来，这样高烈度的战斗持续了一天，到得这天夜晚战事稍停，城上的士兵稍稍缓过来，都已觉得脱力。至于城下，是无数的尸身，负伤者在尸体中滚动，哀嚎、呻吟、哭泣，鲜血之中，那是令人不忍卒睹的人间惨剧。

王山月便领着预备兵上来与人轮岗、清点伤兵。到得这天深夜，女真人营地的投石机动起来，又发动了一轮进攻，下方的平民被驱赶着、背了云梯继续架上来，哭泣着让城中的人们放开一条生路。人们从城上红着眼睛将石头砸了下去。

第二天，激烈的战斗一如往常的持续，城上的士兵扔下了传单，上头写着“若有动静往东跑”，纸条在下方平民中传递起来，女真人便加强了东面的防御，到了第三天，残酷的攻城战在进行，王山月发动城上的士兵大喊起来：“朝西走！快朝西走！”被死亡的压力逼了三天的人们哗变起来，朝着西面汹涌而去，随后，女真人在西面的大炮响了起来，炮弹穿过人群，炸得人肢体横飞，但是在数万的人潮当中，人们根本分不清前后左右，纵然最前方有人停下来，无数的人仍旧在跑，这一阵哗乱将女真人西面相对薄弱的防线冲出了一道口子，大概有上万人从那口子里汹涌而出，没命地逃往远处的林野。

第四天，这上万人中又有数千人被驱赶而回，继续参与到攻城的死亡队伍当中。

从第一次的汴梁防御战到如今，十余年的时间，战争的残酷从来都未曾改变。薛长功奔走在大名府的城墙上，监督着长达四十八里的城墙每一处的防御运转。守城是一项艰难而又必须持久的任务，四十八里的长度，每一处肉眼可见的地方，都必须安排足够清醒的将领指挥和应变，白天守了还有夜晚，在最激烈的时候，还必须留下生力军，在随后的空隙中与之轮替。相对于进攻时的注重武勇，守城更多的还要考验将领的思绪缜密、滴水不漏，或许也是如此，太原才会在秦绍和的指挥了最终坚守了一年吧。

如同十余年前一般的残酷守城中，倒也有一些事情，是这些年来方才出现的。城池上下，在每一个大战前后的空隙里，士兵们会坐在一起，低声说起自己的事情：曾经在武朝时的生活，金人杀来以后的变化，受到的屈辱，已经死去的亲人、他们的音容笑貌。这个时候，王山月或是从后方过来，或是刚刚从城墙上撤下，他也常常会参与到一场又一场这样的讨论当中去，说起曾经王家的事情，说起那满门的英烈、一家的遗孀，和他宁愿吃人也绝不认输的感受。

这变化便是王山月带来的。它最初来自于那心魔的竹记，王山月自建制光武军起，类似忆苦思甜的会议便常常都会开。这片大地上的文化常是内敛的，大丈夫不会过多的向外人吐露过往，薛长功性情也内敛，第一次见到的时候觉得有些不妥，但王山月并不在意，他说起他的爷爷，说起他打不过别人，但王家只有他一个男人了，他就必须撑得起整个家，他吃人只是为了让人觉得怕，但为了让人怕，他不在意把敌人咬死——相处许久之后，薛长功才反应过来，这个样貌如女子般的男人，最初可能也是不愿意跟人说起这些的。

然而说起来了，对于军队却颇有些用处。一些口拙的男人或许只是说一句：“要为孩子报仇。”但跟人说了以后，精气神便确实有所不同。尤其是在大名府的这等绝境中，新加入进来的士兵谈起这些事情，每多怆然，但说过之后，眼中那决死的意味便浓烈一分。

光武军、华夏军一道打败了李细枝后，附近黄蛇寨、灰山寨等地便有志士来投。这些外来之兵虽然有些志气，但调拨、素质方面总有自己的匪气，纵然加入进来，每每也都显得有自己的想法。大战开始后的第二天，灰山寨的寨主严堪与人说起家中的事情——他当时也算得上是中原的富户，女儿被金人奸辱后杀害，严堪找上官府，后来被官府抓起来，还打了八十大板，他被打得奄奄一息，家产散去大半才留下一条命，活过来后落草为寇，直至如今。

这些事情与众人吐露出来，眼前的老寨主便在众人面前哭了一场，随后将麾下几名得力之人散入光武军中，决不再自行其是。到得守城第三天，严堪带队冲杀，击退了一拨女真人的突袭，他侥幸竟未死去，战后半身染血，兀自与人哈哈大笑，快意难言。

其实这些年来，中原变大齐后，加入光武军的，谁又没有一丝半点的伤心事呢？纵然没有亲人，至少也都亲眼见过战友、朋友的死去。

听他们说起这些，薛长功偶尔也会想起已经死去的妻子贺蕾儿，想起她那般胆小怕事，十多年前却跑到城墙下来、最终中箭的那一刻……这些年来，他恐惧于女真人的战力，不敢留下孩子在这个世上，对于妻子，却并不觉得自己真有深情——大丈夫何患无妻呢？但此刻想起来，却每每能看到那女人的音容笑貌在眼前浮现。

也罢也罢。

他想，女人啊，反正我也没想过，能一直活下去……

他是将领，这些相对丧气的话却不太能够说出来，只是偶尔望向城外那惨烈的景象和汹涌的人潮时，他竟每每都能笑出来。而在城内，王山月也在一步一步地给人打气和洗脑。

“……是啊，武朝没什么了不起的，但比起女真人来，好到哪里去了吧……看看城外面的那些人，他们很惨，可我们投降又能怎么样？全天下投降了，我们就过得好吗？全都当奴隶——女真人不是神仙，他们以前……只是什么都没有，如今我们守住了，知道为什么……如今我们什么都没有了……”

“……我们打不败他们，靠我们不行……但就算崩碎他们的牙，我们也要把他们留在这里……完颜阿骨打已经死了，吴乞买就要死了，我们拖下去，他们就要内讧，武朝会打回来的……我们拖下去，黑旗军会打回来的……那一万多的黑旗，那个祝彪，只要我们能拖住，他们就能在后头打过来，诸位兄弟……城不好守，我们也不好活，我不知道明天睁开眼睛，你们有谁不在了，或者我不在了……”

“……但我们要守住，我想活下去，城外头的人也想。女真人不死，谁也别想活……所以我就算死了，也要拉着他们，一起死。”

“……一起死……”

弥漫的烽烟被大风卷起，城墙被巨石砸得坑坑洼洼，尸体渐渐的开始发出臭气，失去所有的人们在绝地上一直站住了……

九月初，女真东路军南下，灭南武的第一战，面对着四万余人镇守的大名府，完颜宗弼曾经做出过最多三天破城的计划，然后三天过去了，又三天过去了，城市在第一轮的进攻中几乎被血淹没，直到九月中旬，大名府仍旧在这一片尸山血海中岿然不动。这座城池在建造之初便是扼守黄河、抵御外敌之用，一旦城中的战士能咬紧牙关熬了下来，要从外头将城防击垮，却委实不算容易。

此时吴乞买中风已近一年，时代的更替近在眼前，宗辅宗弼两兄弟怎也想不到，南下的第一战，啃在了这样的硬骨头上，他们也想不到的是，除了黑旗，南方汉人竟也渐渐的开始有这样的骨头了。

西面，完颜宗翰越过雁门关，踏足中原。

第七九四章 碾轮（二）

时已深秋，西南川四路，林野的郁郁葱葱仍旧不显颓色。成都的古城墙青灰巍峨，在它的后方，是广袤延伸的成都平原，战争的硝烟已经烧荡过来。

镇守川四路的主力，原本便是陆桥山的武襄军，小凉山的大败之后，华夏军的檄文震惊天下。南武范围内，咒骂宁毅“狼子野心”者无数，然而在中央意志并不坚定，苗疆的陈凡一系又开始移动，兵逼长沙方向的情况下，少量军队的调拨无法阻挡住华夏军的前进。成都知府刘少靖四处求援，最终在华夏军抵达之前，聚拢了各地军队约八万余人，与来犯的华夏军展开了对峙。

在华夏军推向成都的这段时间里，和登三县——用宁毅的话说——忙得鸡飞狗跳，热闹得很。几年的时间过去，华夏军的第一次扩张已经开始，巨大的考验也就随之而来，一个多月的时间里，和登的会议每天都在开，有扩大的、有整风的，甚至于公审的大会都在前头等着，宁毅也进入了连轴转的状态，华夏军已经打出去了，占下地盘了，派谁出去管理，怎么管理，这一切的事情，都将成为未来的雏形和模板。

从某种意义上来说，这也是华夏军成立后第一次分桃子。这些年来，虽然说华夏军也打下了不少的战果，但每一步往前，其实都走在艰难的悬崖上，人们知道自己面对着整个天下的现状，只是宁毅以现代的方式管理整个军队，又有巨大的战果，才令得一切到如今都没有崩盘。

华夏军击溃陆桥山之后，放出去的檄文不仅震惊武朝，也令得己方内部吓了一大跳，反应过来之后，所有人才都开始雀跃。沉寂了好几年，东家终于要出手了，既然东家要出手，那便没什么不可能的。

川四路天府之国，自秦朝修建都江堰，成都平原便一直都是富庶丰茂的产粮之地，“水旱从人，不知饥馑”，相对于贫瘠的西北，饿死人的吕梁，这一片地方简直是人间仙境。即便在武朝未曾失去中原的时候，对整个天下都有着重要的意义，如今中原已失，成都平原的产粮对武朝便更是重要。华夏军自西北兵败南归，就一直躲在凉山的角落中修养，突然踏出的这一步，胃口实在太大。

但退一步讲，在陆桥山率领的武襄军大败之后，宁毅非要咬下这么一口，武朝之中，又有谁能够挡得住呢？

突然舒展开的手脚，对于华夏军的内部，委实有种苦尽甘来的感觉。内部的浮躁、诉求的表达，也都显得是人之常情，亲戚邻里间，送礼的、游说的风潮又起来了一阵，整风会从上到下每天开。在凉山外征战的华夏军中，由于陆续的攻城略地，对平民的欺辱乃至于随意杀人的恶性事件也出现了几起，内部纠察、军法队方面将人抓了起来，随时准备杀人。

一方面盯着这些，另一方面，宁毅盯着这次要委派出去的干部队伍——虽然在之前就有过许多的课程，眼下仍旧免不了加强培训和反复的叮嘱——忙得连饭都吃得不正常，这天中午云竹带着小宁珂过来给他送点糖水，又叮嘱他注意身体，宁毅三两口的呼噜完，给吃得慢的小宁珂看自己的碗，然后才答云竹：“最麻烦的时候，忙完了这一阵，带你们去成都玩。”

“我倒好些年没想过去大城里看了，你的身体健康，我就谢天谢地。”云竹温柔地一笑，“倒是小珂她们，从小就没有见过大地方，这次总算能出去……小珂喝慢点。”

六岁的小宁珂正咕嘟咕嘟往嘴里灌糖水，听他们说大城市，张开了嘴，还没等糖水咽下：“怎么撕吼呼啊？”便有糖水从嘴角流下来，宁毅笑着给她擦：“快了快了。”

“什么时候啊？”

“呃……再过两个月。”

“哦……”小女孩似懂非懂地点头，对于两个月的具体概念，弄得还不是很清楚。云竹替她擦掉衣服上的些许水渍，又与宁毅道：“昨晚跟西瓜吵架啦？”

“没有，哪有吵架。”宁毅皱了皱眉，过得片刻，“……进行了友好的协商。她对于人人平等的概念有些误会，这些年走得有些快了。”

“瓜姨昨天把爹爹打了一顿。”小宁珂在旁边说道。

“什么啊，小家伙哪里听来的谣言。”宁毅看着孩子哭笑不得，“刘大彪哪里是我的对手！”

“女孩子不要说打打杀杀的。”云竹笑着抱起孩子，又上下打量了宁毅，“大彪是家中一霸，你被打也没什么奇怪的。”

“什么家中一霸刘大彪，都是你们无知女人之间的谣传，更何况还有红提在，她也不算厉害的。”

“小瓜哥是家中一霸，我也打不过他。”宁毅的话音未落，红提的声音从外头传了进来。云竹便忍不住捂着嘴笑了起来。

或许是因为分开太久，回到凉山的一年多时间里，宁毅与妻儿相处，性情一向平和，也未给孩子太多的压力，彼此的步调再次熟悉之后，在宁毅面前，妻儿们时常也会开些玩笑。宁毅在孩子面前时常炫耀自己武功了得，曾经一掌打死了陆陀、吓跑林宗吾、差点还被周侗求着拜了把子什么的……旁人忍俊不禁，自然不会戳穿他，只有西瓜不时凑趣，与他争夺“武功天下第一”的名誉，她作为女子，性情豪迈又可爱，自称“家中一霸刘大彪”，颇受锦儿小婵等人的拥戴，一众孩子也大都把她当成武艺上的名师和偶像。

至于家庭之外，西瓜致力于人人平等的目标，一直在进行理想化的努力和宣传，宁毅与她之间，时常都会产生推演与辩论，这边辩论当然也是良性的，许多时候也都是宁毅基于未来的知识在给西瓜上课。到得这次，华夏军要开始向外扩张，西瓜当然也希望在未来的政权轮廓里落下尽量多的理想的烙印，与宁毅的论辩也愈发的频繁和尖锐起来。说到底，西瓜的理想实在太过终极，甚至涉及人类社会的最终形态，会遭遇到的现实问题，也是数不胜数，宁毅只是稍稍打击，西瓜也多少会有些沮丧。

对于妻女口中的不实传言，宁毅也只能无奈地摸摸鼻子，摇头苦笑。

他在下午又有两场会议，第一场是华夏军组建法院的工作推进报告会，第二场则与西瓜也有关系——华夏军杀向成都平原的过程里，西瓜带队担任军法监督的任务。和登三县的华夏军成员有许多是小苍河大战时收编的降兵，虽然经历了几年的训练与打磨，对内已经团结起来，但这次对外的大战中，仍旧出现了问题。一些乱纪欺民的问题遭到了西瓜的严肃处理，这次外头虽然仍在打仗，和登三县已经开始准备公审大会，预备将这些问题迎头打压下去。

这件事导致了一定的内部分歧，军队方面多少认为此时处理得太过严肃会影响军纪士气，西瓜这方面则认为必须处理得更加严肃——当年的少女在心中排斥世事的不公，宁愿看见弱者为了保护馒头而杀人，也不愿意接受懦弱和不公平，这十多年过来，当她隐约看到了一条伟大的路后，也更加无法容忍恃强凌弱的现象。

在半山腰上看见头发被风微微吹乱的女人时，宁毅便恍惚间想起了十多年前初见的少女。如今为人母的西瓜与自己一样，都已经三十多岁了，她身形相对娇小，一头长发在额前分开，绕往脑后束起来，鼻梁挺挺的，嘴唇不厚，显得坚定。山上的风大，将耳畔的发丝吹得蓬蓬的晃起来，四周无人时，娇小的身影却显得微微有些迷惘。

距离接下来的会议还有些时间，宁毅过来找她，西瓜抿了抿嘴，眯起眼睛，预备与宁毅就接下来的会议论辩一番。但宁毅并不打算谈工作，他身上什么也没带，一袭长袍上让人特意缝了两个古怪的口袋，双手就插在兜里，目光中有忙里偷闲的惬意。

“走一走？”

“不聊待会的事情？”

“反正该准备的都已经准备好了，我是站在你这边的。现在还有些时间，逛一下嘛。”

“哦。”西瓜自不害怕，迈开步子过来了。

由于宁毅来找的是西瓜，因此护卫并未跟随而来，山风袭袭，两人走的这条路并不热闹，偏过头去倒是可以俯瞰下方的和登县城。西瓜虽然时常与宁毅唱个反调，但实际上在自己丈夫的身边，并不设防，一面走一面举起手来，微微拉动着身上的筋骨。宁毅想起杭州那天夜里两人的相处，他将杀皇帝的萌芽种进她的脑子里，十多年后，慷慨激昂化为了现实的烦恼。

“大彪，摩尼教是信无生老母和弥勒的，你信吗？”他一面走，一面开口说话。

“信啊。”西瓜眨眨眼睛，“我有事情解决不了的时候，也经常跟弥勒佛说的。”如此说着，一面走一面双手合十。

宁毅笑起来：“那你觉得宗教有什么好处？”

“让人心有安归啊。”

“为什么信教就心有安归啊？”

“……相公大人你觉得呢？”西瓜瞥他一眼。

“我觉得……因为它可以让人找到‘对’的路。”

“怎么说？”

第七九五章 碾轮（三）

“我觉得……因为它可以让人找到‘对’的路。”

“怎么说？”

山风吹拂，和登的山道上，宁毅耸了耸肩。

“在这个世界上，每个人都想找到对的路，所有人做事的时候，都问一句对错。对就行得通，不对就出问题，对跟错，对普通人来说是最重要的概念。”他说着，微微顿了顿，“但是对跟错，本身是一个不准确的概念……”

“……农民春天插秧，秋天收割，有虫了要杀虫，从和登到集山，要走山路走水路，这样看起来，对错当然简单。但是对错是怎么得来的，人通过千百代的观察和尝试，看清楚了规律，知道了怎样可以达到需要的目标，农民问有学识的人，我什么时候插秧啊，有学识的人说春天，斩钉截铁，这就是对的，因为题目很简单。但是再复杂一点的题目，怎么办呢？”

“……一个人开个小店子，怎么开是对的，花些力气还是能总结出一些规律。店子开到竹记这么大，怎么是对的。华夏军攻成都，拿下成都平原，这是不是对的？你想要人人平等，怎么做起来才是对的？”

宁毅笑了笑：“叫一群有学识的人，坐在一起，根据自己的想法做讨论，然后你要自己权衡，做出一个决定。这个决定对不对？谁能说了算？三十岁的天纵之才？九十岁的博学鸿儒？这个时候往回看，所谓对错，是一种超越于人之上的东西。农民问饱学之士，何时插秧，春天是对的，那么农民心中再无负担，饱学之士说的真的就对了吗？大家基于经验和看到的规律，做出一个相对准确的判断而已。判断之后，开始做，又要经历一次上天的、规律的判定，有没有好的结果，都是两说。”

“当一个掌权者，不管是掌一家店还是一个国家，所谓对错，都很难轻易找到。你找一群有学识的人来议论，最终你要拿一个主意，你不知道这个主意能不能经过上天的判定，所以你需要更多的紧迫感、更多的谨慎，要每天绞尽脑汁，想无数遍。最重要的是，你必须得有一个决定，然后去接受上天的裁判……能够负担起这种紧迫感，才能成为一个担得起责任的人。”

“很多人，将未来寄托于对错，农民将未来寄托于饱学之士。但每一个负责的人，只能将对错寄托在自己身上，做出决定，接受审判，基于这种紧迫感，你要比别人努力一百倍，降低审判的风险。你会参考别人的意见和说法，但每一个能负责任的人，都一定有一套自己的衡量方式……就好像华夏军的路，我想了一万遍了，不靠谱的文人来跟你辩论，辩不过的时候，他就问：‘你就能肯定你是对的？’阿瓜，你知道我怎么对待这些人？”

走在一旁的西瓜笑了笑：“你就把他们赶出去。”

“我恨不得大耳瓜子把他们打出去。”宁毅也笑，“问出这种问题，就证明这个人的思维能力处于一个非常低的状态，我乐意看见不同的意见，做出参考，但这种人的看法，就多半是在浪费我的时间。”

他顿了顿，踢一脚路边的石头：“民间喜欢听人纳谏的故事，但每一个能做事的人，都必须有自己刚愎自用的一面，因为所谓责任，是要自己负的。事情做不好，结果会非常难受，不想难受，就在之前做一万遍的推演和思考，尽量考虑到所有的因素。你想过一万遍以后，有个家伙跑过来说：‘你就肯定你是对的？’自以为这个问题高明，他当然只配得到一巴掌。”

西瓜抿了抿嘴：“所以弥勒佛能告诉人什么是对的。”

宁毅没有回答，过得片刻，说了一句奇怪的话：“智慧的路会越走越窄。”

“嗯？”西瓜眉头蹙起来。

宁毅看着前道路方的树，想起以前：“阿瓜，十多年前，我们在杭州城里的那一晚，我背着你走，路上也没有多少人，我跟你说人人都能平等的事情，你很高兴，意气风发。你觉得，找到了对的路。那个时候的路很宽——人一开始，路都很宽，懦弱是错的，所以你给人****人拿起刀，不平等是错的，平等是对的……”

“但是再往下走，基于智慧的路会越来越窄，你会发现，给人馒头只是第一步，解决不了问题，但逼人拿起刀，至少解决了一步的问题……再往下走，你会发现，原来从一开始，让人拿起刀，也未必是一件正确的路，拿起刀的人，未必得到了好的结果……要走到对的结果里去，需要一步又一步，全都走对，甚至于走到后来，我们都已经不知道，接下来的哪一步会对。人就要在每一步上，穷尽思考，跨出这一步，接受审判……”

山上的风吹过来，呜呜的响。宁毅沉默片刻：“聪明人未必幸福，对于聪明的人来说，对世界看得越清楚，规律摸得越仔细，正确的路会越来越窄，最终变得只有一条，甚至于，连那正确的一条，都开始变得模模糊糊。阿瓜，就像你现在看到的那样。”

“人人平等，人人都能掌握自己的命运。”宁毅道，“这是人的社会再过一万年都未必能到达的终点。它不是我们想到了就能够凭空构建出来的一种制度，它的前置条件太多了，首先要有物质的发展，以物质的发展构筑一个所有人都能受教育的体系，教育系统要不断地摸索，将一些必须的、基本的概念融到每个人的精神里，比如说基本的社会构型，如今的几乎都是错的……”

他指了指山下：“如今的所有人，看待身边的世界，在他们的想象里，这个世界是固定的、一成不变的外物。‘它跟我没有关系’‘我不做坏事，就尽到自己的责任’，那么，在每个人的想象里，坏事都是坏人做的，阻止坏人，又是好人的责任，而不是普通人的责任。但实际上，一亿个人组成的团体，每个人的欲望，随时都在让这个团体下滑和沉淀，就算没有坏人，基于每个人的欲望，社会的阶级都会不断地沉淀和拉大，到最后走向崩溃的终点……真实的社会构型就是这种不断滑落的体系，哪怕想要让这个体系维持原状，所有人都要付出自己的力气。力气少了，它都会接着滑。”

“这种认知让人有紧迫感，有了紧迫感之后，我们还要分析，如何去做才能切实的走到正确的路上去。普通人要参与到一个社会里，他要知道这个社会发生了什么，那么需要一个面向普通人的新闻和信息体系，为了让人们获得真实的信息，还要有人来监督这个体系，另一方面，还要让这个体系里的人拥有尊严和自尊。到了这一步，我们还需要有一个足够良好的系统，让普通人能够恰当地发挥出自己的力量，在这个社会发展的过程里，错误会不断出现，人们还要不断地修正以维持现状……这些东西，一步走错，就全盘崩溃。正确从来就不是跟错误对等的一半，正确是一万条路里的一条路，其余都是错的。”

“平等、民主。”宁毅叹了口气，“告诉他们，你们所有人都是一样的，解决不了问题啊，所有的事情上让普通人举手表态，死路一条。阿瓜，我们看到的读书人中有很多傻子，不读书的人比他们对吗？其实不是，人一开始都没读书，都不爱想事情，读了书、想了事，一开始也都是错的，读书人很多都在这个错的路上，但是不读书不想事情，就连对的边都沾不上。只有走到最后，沾上对的边了，你才会发现这条路有多难走。”

“阿瓜，你就走到这里了。”宁毅伸手，摸了摸她的头。

西瓜的性格外刚内柔，平日里并不喜欢宁毅这样将她当成孩子的动作，此时却没有反抗，过得一阵，才吐了一口气：“……还是弥勒佛好。”

“是啊，宗教永远给人一半的正确，而且不用负责任。”宁毅偏了偏头，“信就正确，不信就错误，一半一半，真是幸福的世界。”

“但是解决不了问题。”西瓜笑了笑。

宁毅却摇头：“从终极命题上来说，宗教其实也解决了问题，如果一个人从小就盲信，哪怕他当了一辈子的奴隶，他自己从头到尾都心安。心安的活、心安的死，未尝不能算是一种圆满，这也是人用智慧建立出来的一个折衷的体系……可是人终究会觉醒，宗教之外，更多的人还是得去追求一个表象上的、更好的世道，希望小孩子能少受饥寒，希望人能够尽量少的无辜而死，虽然在最好的社会，阶级和财富积累也会产生差异，但希望努力和智慧能够尽量多的弥补这个差异……阿瓜，哪怕穷尽一生，我们只能走出眼前的一两步，奠定物质的基础，让所有人知道有人人平等这个概念，就不容易了。”

两人朝着前方又走出一阵，宁毅低声道：“其实杭州那些事情，都是我为了保命编出来忽悠你的……”

西瓜一脚就踢了过来，宁毅轻松地躲开，只见女人双手叉腰，仰着头道：“你也才三十多岁，反正我会走得更远的！”

“行行行。”宁毅连连点头，“你打不过我，不要轻易出手自取其辱。”

“看谁自取其辱……啊——”西瓜话没说完，便是一声低呼，她武艺虽高，身为人妻，在宁毅面前却终究难以施展开手脚，在不能描述的武功绝学前腾挪几下，骂了一句“你不要脸”转身就跑，宁毅双手叉腰哈哈大笑，看着西瓜跑到远处回头说一声：“去开会了！杜杀你跟着他！”继续走掉，方才将那浮夸的笑容收敛起来。

杜杀缓缓走近，眼见着自家小姐笑容舒展，他也带着些许笑容：“东家又费心了。”

“小珂今天跟人造谣说，我被刘小瓜殴打了一顿，不给她点颜色看看，夫纲难振哪。”宁毅微微笑起来，“呐，她落荒而逃了，老杜你是见证人，要你说话的时候，你不能躲。”

“小的什么也没有看到……”

两人一路前行，宁毅对他的回应并不意外，叹了口气：“唉，世风日下啊……”

这边低声感叹，那一边西瓜奔行一阵，方才停下，回想起方才的事情，笑了起来，随后又目光复杂地叹了口气。

智慧的路会越走越窄……

可除此之外，终究是没有路的。

她这样想着，下午的天色正好，山风、云朵伴着怡人的秋意，这一路前行，不久之后抵达了总政治部的会议室附近，又与副手打招呼，拿了卷宗和文档。会议开始时，自家丈夫也已经过来了，他神色严肃而又平静，与参会的众人打了招呼，这次的会议商议的是山外大战中几起重大违纪的处理，军队、军法、政治部、参谋部的许多人都到了场，会议开始之后，西瓜从侧面偷偷看宁毅的神色，他目光平静地坐在那儿，听着发言者的说话，神情自有其威严。与方才两人在山上的随意，又大不一样。

等到众人都将意见说完，宁毅在位置上静静地坐了许久，才将目光扫过众人，开始骂起人来。

嗯，他骂人的样子，实在是太帅气、太厉害了……这一刻，西瓜心中是这样想的。

始于杭州，这是他们相遇后的第十五个年头，岁月的风正从窗外的山上过去。

第七九六章 碾轮（四）

长长的商队转过前方的岔路，去往和登市集的方向，与之同行的华夏军马队便去往了另一边。卓永青在队伍的中列，他风尘仆仆，额头上还用纱布打了个补丁，明显是从山外的战场上回来，战马的后方驮着个布袋，袋子里有毛一山、侯五等人托他从山外带回来的东西。

凉山之外，华夏军的攻势迅猛，轻易地已经拿下了通往成都道路上的六七座城镇。由于高度的纪律约束，这些地方的民生并未受到太大程度的损坏，集市上的物资开始流通，有家室的人们便买了些山内见不到的物件托人带回来，有胭脂水粉，也有稀奇糕点。

这些年来，和登政权虽然大力经营商业，但实际上，卖出去的是武器、奢侈品，买回来的是粮食和众多稀缺实用之物，用于享受的东西，除了内部消化一途，山外运进来的，其实倒不多。

卓永青本是西北延州人，为了吃粮而来华夏军当兵，后来阴差阳错的斩杀了完颜娄室，成为华夏军中最为亮眼的战斗英雄之一。

他立下大功，又是升职又是得到了宁先生的面见和勉励，此后将家人也接到小苍河，只是不久之后，伪齐兴大军来犯，接着又是女真的进攻。他的父母先是回到延州，后来又随着难民南下，转移的途中遇上了伪齐的散兵，卓永青那个爱吹牛的父亲带人抵抗、掩护众人逃跑，死在了伪齐士兵的弓箭下。三年小苍河大战，卓永青奋勇杀敌，侥幸未死，来到和登后不到一年，母亲却也因为郁郁寡欢而去世了，卓永青因此便成了孤家寡人。

他这一路过来，如果说在斩杀完颜娄室的那场战斗里知道了什么叫血性，父亲去世之后，他才真正投入了战争，这之后又立了几次战功。宁毅第二次见到他的时候，方才授意他从武职转文，逐渐走向军队核心区域，到得如今，卓永青在第五军司令部中担任参谋，职衔虽然还不高，却已经熟悉了军队的核心运作。

几年前，宣家坳斩杀娄室的一战，包括卓永青在内的几名幸存者们一直都还保持着颇为亲近的关系。其中罗业进入军队高层，这次已经跟随刘承宗将军去往徐州；侯五在宣家坳的一战中废了一只手，从军方转业，进入民事治安工作，这次军队出击，他便也随行出山，参与大战之后的众多安抚、安排；毛一山如今担任华夏第五军第一团第二营营长，这是备受器重的一个加强营，攻陆桥山的时候他便扮演了攻坚的角色，此次出山，自然也跟随其中。

渠庆在武朝时便是将领，如今在总参谋部工作，从台前转向幕后——他眼下倒是仍在和登。父母死后，这些人也就成了卓永青的亲人，不时的会聚一聚，每逢有事，大家也都会出现帮忙。

回到和登，按照规矩先去述职。工作办完后，时间也已经不早，卓永青牵着马去往山腰的家属区。大伙儿住的都不愿，但如今在家的人不多，罗业心中有大事，如今尚未娶妻，渠庆在武朝之时据说生活糜烂——他当时还算得上是个兵油子，以军队为家，虽曾娶妻，后来却休了，如今并未再娶。卓永青这边，曾经有不少人过来说亲——尤其是在杀了完颜娄室后——辗辗转转的，卓永青却一直未有定下来，父母过世之后，他更是有些回避此事，便拖到了如今。

侯五却是早有家世的，候家嫂子性情温和贤惠——时常张罗着跟卓永青安排相亲。毛一山在小苍河也成亲了，取的是个性情爽直敢爱敢恨的西北女子。卓永青才在街头出现，便被早在街口眺望的两个女人看见了——他回来的事情并非机密，先前在述职，消息恐怕就已经往这边传过来了。

“两位嫂子，哥哥让我给你们带东西。”

“他们老给你闹些麻烦事。”侯家嫂子笑着说道，随后便偏头询问：“来，告诉嫂嫂，这次呆多久，什么时候有正经时间，我跟你说，有个姑娘……”

被两个女人殷勤招待了一会儿，一名穿军装、二十出头、身形高大的年轻人便从外头回来了，这是侯五的儿子侯元颙，加入总情报部已经两年，见到卓永青便笑起来：“青叔你回来了。”

“是啊是啊，回来送东西。”

卓永青与侯元颙说了一阵话，对于卓永青这次回来的目的，侯元颙看来清楚，待到旁人走开，方才低声提了一句：“青叔跑回来，可不敢跟上面顶，怕是要吃排头。”卓永青便也笑笑：“就是回来认罚的。”如此聊了一阵，夕阳渐没，渠庆也从外头回来了。

宣家坳幸存的五人当中，渠庆与侯五的年纪相对较大，这其中，渠庆的资历又最高，他当过将领也参与过基层拼杀，半身戎马，以前自有其威严和杀气，如今在总参谋部担职，更显得内敛和稳健。五人一道吃过饭，两名女人收拾家务，渠庆便与卓永青出去散步，侯元颙也在后头跟着。

卓永青回来的目的也并非秘密，因此并不需要太过避讳——大战之中最突出的几起犯罪和违纪事件，事实上也涉及到了过去的一些战斗英雄，最麻烦的是一名连长，曾经在和登与入山的一名小商人有过些许不愉快，这次打出去，正好在攻城之后找到对方家里，失手杀了那商人，留下对方一个遗孀两个女儿。这件事被揪出来，连长认了罪，对于如何处置，军队方面希望从宽，总之尽量还是要求情，卓永青便是这次被派回来的代表之一——他也是战斗英雄，杀过完颜娄室，偶尔军方会将他当成面子工程用。

“华夏军起义快十年了，这是第一次打出去。但上头最重视的，其实还不是外头。打出去之前，永青你就看到了，风纪抓得最严，一次一次的开会……”渠庆一面走，一面笑着说了这些事情，“不过事情本来也跟你关系不大，你就是个传话的，出了事情，你们那边，也不能没有个表示……知道你是传话的就行，其余的，多看多想少说话。”

卓永青便点点头：“带队的也不是我，我不说话。不过听渠大哥的意思，处理会从严？”

“我个人估计会从严，不过从严也有两种，加深处置是从严，扩大打击面也是从严，看你们能接受哪种了……如果是加深，杀人偿命你们认不认？”渠庆说完，拍拍他的肩膀，笑了笑，“好了，闲话就到这里，说点正事……”

卓永青连忙摆手：“渠大哥，正事就不用了。”

“正事一定要说，刚刚才进门，就被你两个嫂子拉过去，下了死命令了……一把年纪了，找个女人。你不要学罗业，他在京城就是公子哥，脂粉堆里过来的。你西北长大的苦哈哈，见过的女人还没有他摸过的多，你父母不在了，我们非得帮你张罗好这件事。来，咱们不玩虚的，什么条件，你画个道，看哥哥能不能接住。”

卓永青便只是苦脸摇头，他倒也不敢偷奸耍滑——原本想过拿一起相亲成亲要挟渠庆，但渠庆对女人看得并不重，他只是玩够了不想再乱来，不代表忌讳相亲，若是自己开个一起去的条件，这位渠大哥一定是顺水推舟，而自己对这件事，却是重视的。

军部与其余几个部门关于这件事情的会议定在第二天的下午。一如渠庆所说，上头对这件事很重视，几方面碰头后，宁先生与负责军法部的霸刀之首刘大彪也过来了——这名女子虽然在另一方面也是宁先生的妻子，但是她性情豪爽武艺高强，几次军队方面的比武她都亲自参与其中，颇得士兵们的爱戴。

这一系列事情的具体处置，仍旧是几个部门之间的工作，宁先生与刘大彪只算是列席。卓永青记住了渠庆的话，在会议上只是认真地听、公正地陈述，待到各方面的意见都一一陈述完，卓永青看见前方的宁先生沉默了许久，才开始开口说话。

“几次……甚至是不止几次地问你们了，你们觉得，自己到底是什么人，华夏，到底是个什么东西？你们跟外头的人，到底有什么不同？”

“……武朝，败给了女真人，几百万人像割草一样被打败了，我们杀了武朝的皇帝，也曾经打败过女真。我们说自己是华夏军，这么些年了，胜仗打够了，你们觉得，自己跟武朝人又什么不同了？你们从头到尾就不是一路人了！对吗？我们到底是怎么打败这么多敌人的？”

“……因为我们意识到没有退路了，因为我们意识到每个人的命都是自己挣的，我们豁出命去、付出努力把自己变成优秀的人，一群优秀的人在一起，组成了一个优秀的团体！什么叫华夏？中国有礼仪之大，故称夏；有服章之美，谓之华。优秀的、过人的东西才叫华夏！你做出了伟大的事情，你说我们是华夏之民，那么华夏是伟大的。你做了坏事，说你是华夏之民，有这个脸吗？丢人。”

“武朝两百多年了，文官要权，结党营私党同伐异，武官要钱，拉帮结派层层盘剥吃空饷，以至于文不能谏武不能战！敌人一打过来，当兵的先看身边的人跑不跑。华夏军快十年了，终于打出去了，好日子到了，对吧？你们开的什么好头！你们也是武朝人！逼到极点了，醒悟了，优秀了，才开始能打胜仗，你们的优秀不是爹妈生的！外头那些人，他们都有可能变成你们一样的人！兔子逼急了还咬人呢，打跑女真，你们想变成下一个女真！？全给你们当奴隶好不好！”

“开过好多次会，做过好多次思想工作，我们为自己挣命，做本分的事情，事到临头，觉得自己高人一等了！很多人说会开得太多，我看还不够！周侗以前说，好的世道，文人要有尺，武人要有刀，今天你们的刀磨好了，看来尺子不够，规矩还不够！上一个会就是有关法院的会，谁犯了事，怎么审怎么判，接下来要弄得清清楚楚，给每一个人一把清清楚楚的尺子——”

“……还求情、从轻发落、以功抵过……将来给你们当皇帝，还用不了两百年，你们的子弟要被人杀在金銮殿上，你们要被后人戳着脊梁骨骂……我看都没有那个机会，女真人现在在打大名府！王山月跟祝彪拿命在前头跟人拼！完颜宗翰跟完颜希尹也下来了，过雁门关了！我们跟女真人还有一场大决战，想要享福？变成跟如今的武朝人一样的东西？党同伐异？做错了事情自罚三杯？我看你们要死在女真人手上！”

“我们不是要重建一个武朝，我们要做得更好啊，诸位……这一次，第五军的领导层统统都要写检讨，有份参与这件事的，首先一撸到底……谁让你们来求的这个情……”

卓永青一面听着这些说话，手上一面刷刷刷的，将这些东西都记录下来。言语虽重，态度却并不是消极的，反而能够看出其中的倾向性来——渠大哥说得对，相对于外头的战局，宁先生更重视的是内部的规矩。他如今也经历了不少事情，参与了好些重要的培训，终于能够看出来其中的稳健内蕴。

自己是过来挨骂的代表，也只是传话的，因此他倒没有过多的惊慌。这场会议开完，晚上的时候，宁先生又抽空见了他一面，笑着说他“又被推过来了”，又跟他询问了前线的一些情况。

第二天，卓永青随队离开和登，预备回归成都以南的前线战场。抵达嘉定时，他稍稍离队，去安排落实宁毅交代下来的一件事情：在嘉定被杀的那名商人姓何，他死后留下了遗孀与两名孤女，华夏军这次严肃处理这件事，对于家人的抚恤和安置也必须做好，为了落实这件事，宁毅便随口跟卓永青提了提，让他关注一二。

卓永青便带着些东西亲自过去了——他其实有些私心。

上一次在嘉定，他其实见到过这一家人，也了解过一些情况。姓何的商人家境也不算太好，本人性格暴躁爱喝酒，可能也是因此才与上门的华夏军发生冲突最后竟然被杀。他的遗孀性情软弱，丈夫死了其实根本不敢出头说话，长女何英还算有些姿色，也有几分倔强——若非她的坚持，这次这件事情恐怕根本不会闹大，军队方面的打算大概也是压一压就下去了。

而这商人的二女儿何秀，是个明显营养不良且身形消瘦的跛子，性格内向，几乎不敢说话。

她让卓永青想起七八年前的宣家坳。

那个时候，他身受重伤，被战友留在了宣家坳，村民为他治疗伤势，让自家女儿照顾他，那个女孩子又哑又跛、干干瘦瘦的像根柴禾。西北贫困，这样的女孩子嫁都嫁不出去，那老村户有些想让卓永青将女子带走的心思，但最终也没能说出来。

女真人来了，哑女被撕光了衣服，而后在他的面前被杀死。从始至终他们也没说过一句话，然而许多年来，哑女的眼神一直都在他的面前闪过去，每次家人朋友让他去相亲——他其实也想成亲的——那时候他便能看见那眼神。他记得那个哑女叫做宣满娘。

名叫何秀的跛女让卓永青想起她。

他便去到合家，敲开了门，一见到军装，里头一个坛子砸了下来。卓永青举手一挡，那坛子砰的碎成几块，一块碎片划过他的额角，卓永青的额上本就有伤，此时又添了一块，血液从伤口渗出来。

从里头砸坛子的是长女何英，跛女何秀躲在后头，一头长发后的眼神惶恐，卓永青伸手摸了摸渗出的血液，然后举了举手：“没关系没关系，对不起……”他顿了顿，“我叫卓永青，见过面，代表华夏军来告知两位姑娘，对于令尊的事情，华夏军会给予你们一个公平公正的交代，事情不会很长，涉及这件事情的人都已经在调查……这里是一些急用的物资、粮食，先收下应急，不要拒绝，我先走了，伤势没有关系，不要害怕。”

他拿起马车上的两个袋子往房门里放，何英伸脚来踢：“不要你们的臭东西。”但她哪里有什么力气。卓永青放下东西，顺手拉上了门，然后跳上马车赶快离开了。

不要吓到了人，下次再来见吧。

——他这样想着，按住伤口往回赶，第二天，便奔赴成都方向而去。

这是他们的第二次见面，他并不知道未来会怎样，但也不必多想，因为他上战场了。在这个战火连天的年月，谁又能多想这些呢……

第七九七章 碾轮（五）

峰峦如聚，波涛如怒。

威胜。

从天极宫的城墙往外看去，远处是重重的山峦叠嶂，黄土路延伸，烽火台沿着山峰而建，如织的行人车马，从山的那一端过来。时间是下午，楼舒婉累得几乎要晕倒，她扶着宫城上的女墙，看着这景色缓缓地走。

过去的这段日子里，楼舒婉在忙碌中几乎没有停下来过，奔走各方整理局势，加强防务，对于晋王势力里每一家举足轻重的参与者进行拜访和游说，或是陈说厉害或是刀枪威胁，尤其是在最近几天，她自外地转回来，又在私下里不断的串联，白天黑夜、几乎未曾睡觉，今天终于在朝堂上将最为关键的事情敲定了下来。

这件事情，将决定所有人的命运。她不知道这个决定是对是错，到得此刻，宫城之中还在不断对紧迫的后续事态进行商议。但属于女人的事情：私下里的阴谋、威胁、勾心斗角……到此告一段落了。

回首望去，天极宫巍峨庄严、穷奢极欲，这是虎王在不可一世的时候大兴土木后的结果，如今虎王已经死在一间微不足道的暗室之中。似乎在告诉她，每一个叱咤风云的人物，实际上也不过是个普通人，时来天地皆同力，运去英雄不自由，此时掌握天极宫、掌握威胜的人们，也可能在下一个瞬间，至于倾覆。

女真人来了，图穷匕见，难以转圜。最初的战斗打响在东面的大名府，李细枝在第一时间出局，然后女真东路军的三十万主力抵达大名，大名府在尸山血海中抗住了半个多月了，与此同时，祝彪率领黑旗试图偷袭女真南下的黄河渡头，未果后辗转逃离。雁门关以北，更加难以应付的宗翰大军，徐徐压来。

王巨云已经摆开了迎战的姿态——这位原本永乐朝的王尚书心中想的到底是什么，没有人能够猜的清楚，然而接下来的抉择，轮到晋王来做了。

于是就有两个选择：其一，虽然配合着华夏军的力量干掉了田虎，后来又按照暴露的名单清理了大量倾向女真的汉人官员，晋王与金国，在名义上还是没有撕破脸的。宗翰要杀过来，可以让他杀，要过路，可以让他过，等到大军渡过黄河，晋王的势力就地起义切断后路，不失为一个较为轻松的决定。

第二，不去低估完颜宗翰、完颜希尹这些女真开国之人的智慧，趁着仍然有主动选择权，说明白该说的话，配合黄河北岸仍旧存在的盟友，整肃内部思想，依靠所辖地域的崎岖地形，打一场最艰难的仗。至少，给女真人创造最大的麻烦，而后若是抵御不住，那就往山里走，往更深的山中转移，甚至于转向西北，如此一来，晋王还有可能因为眼下的势力，成为黄河以北反抗者的核心和首领。如果有一天，武朝、黑旗真的能够打败女真，晋王一系，将创下千古流芳的事业。

她选择了第二条路。或许也是因为见惯了残酷，不再拥有幻想，她并不认为第一条路是真实存在的，其一，宗翰、希尹这样的人根本不会放任晋王在背后存活，第二，就算一时虚与委蛇真的被放过，当光武军、华夏军、王巨云等势力在黄河北岸被清理一空，晋王内部的精气神，也将被一扫而空，所谓在未来的揭竿而起，将永远不会出现。

在女真人表态之前摆明对立的态度，这种想法对于晋王系统内部的许多人来说，都显得过于大胆和疯狂，因此，一家一家的说服他们，真是太过艰难的一件事情。但她还是做到了。

下午的阳光暖洋洋的，恍然间，她觉得自己变成了一只飞蛾，能躲起来的时候，一直都在躲着。这一次，那光芒太过炽烈了，她朝着太阳飞了过去……

要死太多的人……

如此想着，她缓缓的从宫城上走下去，远处也有身影过来，却是本应在里头议事掌局的于玉麟，楼舒婉停下来，看他走得近了，目光中便渗出一丝询问的严肃来。

“吵了一天，议事暂歇了。晋王让大伙儿吃些东西，待会继续。”

“那你来干什么？”

“晋王托我来看看你，你两天没睡了，先到宫中休息一下？”

“你不用管我，我的事情已经做完了，怎么出兵、怎么打，是你们男人的事了。你去，不要让事情有变。”

“……好。”于玉麟欲言又止，但终于还是点头，拱了拱手。楼舒婉看他转身，方才说道：“我睡不着……在宫里睡不着，待会去外面你的别业休息一下。”

“嗯。”于玉麟点了点头，“你保重身体。”随后朝大殿那边过去，楼舒婉在宫墙脚下的台阶上坐了片刻，随后才让随行侍从架来马车，离开天极宫。

于玉麟在外头的别业距离天极宫很近，往日里楼舒婉要入宫，常来这里落脚休息片刻——在虎王的年代，楼舒婉虽然管理各种事物，但身为女子，身份其实并不正式，外界有传她是虎王的情妇，但正事之外，楼舒婉居住之地离宫城其实挺远。杀田虎后，楼舒婉成为晋王势力实质的掌权人之一，即便要住进天极宫，田实也不会有任何意见，但楼舒婉与那几近半疯的楼书恒同住，她不想让楼书恒接近威胜的核心，便干脆搬到了城郊。

尽管此时的威胜城，楼舒婉想住哪里，想办上十所八所富丽堂皇的别业都简简单单，但俗务缠身的她对于这些的兴趣几近于无，入城之时，偶尔只在于玉麟这边落落脚。她是女人，早年外传是田虎的情妇，如今纵然一手遮天，楼舒婉也并不介意让人误会她是于玉麟的情人，真有人这样误会，也只会让她少了许多麻烦。

马车从这别业的后门进去，下车时才发现前方颇为热闹，大概是于玉麟的堂弟于斌又叫了一群显赫大儒在这里聚会。这些集会楼舒婉也参加过，并不在意，挥手叫管事不必声张，便去后方专用的小院休息。

这一觉睡得不久，虽然大事的方向已定，但接下来面对的，更像是一条黄泉大道。死亡可能近在眼前了，她脑子里嗡嗡的响，能够看到许多过往的画面，这画面来自宁毅——永乐朝杀入杭州城来，颠覆了她过往的一切生活，宁毅深陷其中，从一个俘虏开出一条路来，那个书生拒绝隐忍，纵然希望再小，也只做正确的选择，她总是看到他……他走进楼家的大门，伸出手来，扣动了弩弓，而后跨过厅堂，单手掀翻了桌子……

如今她也在走这条窄路了。着许多年来，有时候她觉得自己的心早已死去，但在这一刻，她脑子里想起那道身影，那罪魁祸首和她做出许多决定的初衷。这一次，她可能要死了，当这一切真实无比的碾过来，她忽然发现，她遗憾于……没可能再见他一面了……

脑子里嗡嗡的响，身体的疲倦只是稍稍恢复，便睡不下去了，她让人拿水洗了个脸，在院子里走，然后又走出去，去下一个院子。女侍在后方跟着，周围的一切都很静，大将军的别业后院没有多少人，她在一个院落中走走停停，院子中央是一棵巨大的栾树，深秋黄了叶子，像灯笼一样的果实掉在地上。

“楼姑娘。”有人在院门处叫她，将在树下失神的她唤醒了。楼舒婉扭头望去，那是一名四十岁出头的青袍男子，面目端方儒雅，看来有些严肃，楼舒婉下意识地拱手：“曾夫子，想不到在这里遇上。”

“想不到楼姑娘此刻在这里。”那曾夫子名叫曾予怀，乃是晋王势力下颇有名气的大儒，楼舒婉与他有过一些接触，却谈不上熟识。曾予怀是个非常严肃的儒者，这时候拱手打招呼，眼中也并无亲切之意。楼舒婉位高权重，平日里接触这些书生手段是相对柔和的，这时候却没能从迟钝的思维里走出来，他在这里干什么、他有什么事……想不清楚。

“楼姑娘总在于大人的府邸出没，有伤清誉，曾某以为，实在该注意一二。”

那曾予怀拱起手来，认真地说了这句话，想不到对方开口就是批评，楼舒婉微微迟疑，随后嘴角一笑：“夫子说得是，小女子会注意的。不过，圣人说君子坦荡荡，我与于将军之间的事情，其实……也不关旁人什么事。”

她牙尖嘴利，是顺口的讽刺和反驳了，但那曾予怀仍旧拱手：“流言伤人，名誉之事，还是注意些为好。”

这人太让人讨厌，楼舒婉面上仍旧微笑，正要说话，却听得对方接着道：“楼姑娘这些年为国为民，尽心竭力了，实在不该被流言所伤。”

“呃……”楼舒婉愣了愣，“曾……”

那曾予怀面色仍旧严肃，但眼神清澈，并非作伪：“虽说做大事者不拘小节，但有些事情，世事并不公平。曾某早年曾对楼姑娘有所误会，这几年见姑娘所行之事，才知曾某与世人过往之浅薄，这些年来，晋王辖下能够支撑发展至今，有赖姑娘从后支撑。而今威胜货通四方，这些时日以来，东面、北面的人都往山中而来，也正好证明了楼姑娘这些年所行之事的难得。”

楼舒婉想了想：“其实……沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春，曾夫子看到的，何尝是什么好事呢？”

“曾某已经知道了晋王愿意出兵的消息，这也是曾某想要感谢楼姑娘的事情。”那曾予怀拱手深深一揖，“以女子之身，保境安民，已是莫大功德，而今天下倾覆在即，于大是大非之间，楼姑娘能够从中奔走，选择大节大道。无论接下来是何等遭遇，晋王辖下百千万汉民，都欠楼姑娘一次谢礼。”

“呃……”对方这样一本正经地说话，楼舒婉反而没什么可接的了。

那奇怪书生的话还在说下去：“……其实早几年间，曾某逐渐注意到楼姑娘的不凡，几次相聚，不曾深谈，但曾某注意到楼姑娘似心有所伤，因此不拘小节，纵然做下许多事情，也不欲旁人知晓。曾某深陷其中，对楼姑娘渐生倾慕……”

“……”

“这些事情，楼姑娘必然不知，曾某也知此时开口，有些冒昧，但自下午起，知道楼姑娘这些时日奔走所行，心中激荡，竟然难以抑制……楼姑娘，曾某自知……孟浪了，但女真将至，楼姑娘……不知道楼姑娘是否愿意……”

那曾予怀一脸严肃，往日里也确实是有修养的大儒，这时候更像是在平静地陈述自己的心情。楼舒婉没有遇上过这样的事情，她早年水性杨花，在杭州城里与许多书生有过往来，平日再冷静自持的儒生，到了私下里都显得猴急轻佻，失了稳健。到了田虎这边，楼舒婉地位不低，如果要面首自然不会少，但她对这些事情已经失去兴趣，平日黑寡妇也似，自然就没有多少桃花上身。

眼前的中年儒生却并不一样，他一本正经地夸奖，一本正经地陈述表白，说我对你有好感，这一切都古怪到了极点，但他并不激动，只是显得郑重。女真人要杀过来了，于是这份感情的表达，变成了郑重。这一刻，三十六岁的楼舒婉站在那黄叶的树下，满地都是灯笼花，她交叠双手，微微地行了一礼——这是她许久未用的仕女的礼节。

“曾夫子，对不住……舒婉……”她想了一瞬间，“身以许国，难再许君了……”她心中说：我说的是假话。

曾予怀的话语停了下来：“嗯，曾某孟浪了……曾某已经决定，明日将去军中，希望有可能，随军队北上，女真人将至，来日……若然侥幸不死……楼姑娘，希望能再相见。”

楼舒婉沉默地站在那里，看着对方的目光变得清澈起来，但已经没有可说的了，曾予怀说完，转身离开，楼舒婉站在树下，夕阳将无比壮丽的霞光撒满整个天空。她并不喜欢曾予怀，当然更谈不上爱，但这一刻，嗡嗡的声音在她的脑海里停了下来。

她坐上马车，缓缓的穿过市集、穿过人群忙碌的城市，一直回到了郊外的家中，已经是夜晚，晚风吹起来了，它穿过外头的田野来到这边的院子里。楼舒婉从院落中走过去，目光之中有周围的所有东西，青色的石板、红墙灰瓦、墙壁上的雕刻与画卷，院廊下头的杂草。她走到花园停下来，只有少数的花儿在深秋依然开放，各种植物郁郁葱葱，园林每日里也都有人打理——她并不需要这些，往日里看也不会看一眼，但这些东西，就这样一直存在着。

楼舒婉坐在花坛边静静地看着这些。下人在周围的阆苑屋檐点起了灯笼，月亮的光芒洒下来，映照着花园中央的池水，在夜风的吹拂中闪耀着粼粼的波光。过的一阵，喝了酒显得醉醺醺的楼书恒从另一侧走过，他走到水池上方的亭子里，看见了楼舒婉，被吓得倒在地上，有些畏缩。

“要打仗了。”过了一阵，楼书恒这样开口，楼舒婉一直看着他，却没有多少的反应，楼书恒便又说：“女真人要来了，要打仗了……神经病——”

“打仗了……”

“打仗了……”

院落里沉默了很久很久，楼书恒倒在亭子里打滚，然后靠着柱子坐起来，口中喃喃说话。自从来到虎王的地盘，中原一直都不太平，但由于楼舒婉爬得极快，两兄妹唯一经历过的战争，实际上还是永乐朝的那场起义以及后续的迁徙，楼书恒的心底，依然为之恐惧。

不知什么时候，楼舒婉起身走了过来，她在亭子里的座位上坐下来，距离楼书恒很近，就那样看着他。楼家如今只剩下他们这一对兄妹，楼书恒一无是处，楼舒婉原本期待他玩女人，至少能够给楼家留下一点血脉，但事实证明，长期的纵欲使他失去了这个能力。一段时间以来，这是他们两人唯一的一次如此平静地呆在了一起。

“哥，多少年了？”

“……啊？”

“你想杭州吗？我一直想，但是想不起来了，一直到今天……”楼舒婉低声地说话，月色下，她的眼角显得有些红，但也有可能是月光下的错觉。

“……”

“……是啊，女真人要来了……发生了一些事情，哥，我们忽然觉得……”她的声音顿了顿，“……我们过得，真是太轻佻了……”

“啊？”楼书恒的声音从喉间发出，他没能听懂。

“……你、我、大哥，我想起过去……我们都太过轻佻了……太轻佻了啊——”她闭上了眼睛，低声哭了起来，想起过去幸福的一切，他们草率面对的那一切，开心也好，快乐也好，她在各种欲望中的流连忘返也好，直到她三十六岁的年纪上，那儒者认真地朝她鞠躬行礼，他说，你做下为国为民的事情，我喜欢你……我做了决定，就要去北面了……她并不喜欢他。然而，那些在脑中一直响的东西，停下来了……

如果当时的自己、兄长，能够更加郑重地对待这个世界，是否这一切，都该有个不一样的结局呢？

她坐在凉亭里，看着另一个世界上的那个楼舒婉。月光正照下来，照亮重重关山，千万里的江河，弥漫着硝烟。

时光挟着难言的伟力将如山的记忆一股脑的推到她的面前，碾碎了她的过往。然而睁开眼，路已经走尽了。

她想起宁毅。

我还不曾报复你……

而女真人来了……

第七九八章 天地风雨 无梦人间

楼舒婉并未在软弱的情绪中停留太久。

对于过去的缅怀能够使人内心澄净，但回过头来，经历过生与死的重压的人们，仍旧要在眼前的道路上继续前行。而或许是因为这些年来沉溺酒色导致的思维迟钝，楼书恒没能抓住这罕见的机会对妹妹进行冷嘲热讽，这也是他最后一次看见楼舒婉的脆弱。

此后两天，大战将至的消息在晋王地盘内蔓延，军队开始调动起来，楼舒婉再度投入到忙碌的日常工作中去。武建朔九年九月二十五的这天，晋王田实的使者离开威胜，奔向已经越过雁门关、即将与王巨云大军开战的女真西路大军，同时，晋王向女真宣战并号召所有中原民众抵抗金国侵略的檄文，被散往整个天下。

飞蛾扑向了火焰。

生灵涂炭、山河沦陷，在女真入侵中原十余年之后，始终畏缩的晋王势力终于在这避无可避的一刻，以行动证明了其身上的汉人骨血。

抗金的檄文令人慷慨激昂，也在同时引爆了中原范围内的反抗大势，晋王地盘原本贫瘠，然而金国南侵的十年，丰饶富庶之地尽皆沦陷，民不聊生，反是这片土地之内，拥有相对独立的行政权，后来还有了些太平的样子。如今在晋王麾下生息的民众多达八百余万，得知了上头的这个决定，有人心头涌起热血，也有人悲凉张惶。面对着女真这样的大敌，无论上头有着怎样的考虑，八百余万人的生活、性命，都要搭进去了。

有人投军、有人迁徙，有人等待着女真人到来时趁机谋取一番富贵功名，而在威胜朝堂的议事期间，首先决定下来的除了檄文的发出，还有晋王田实的率队亲征。面对着强大的女真，田实的这番决定出人意料，朝中众大臣一番劝说未果，于玉麟、楼舒婉等人也去规劝，到得这天夜里，田实设私宴请了于、楼二人。他与于、楼二人初识时还是二十余岁的纨绔子弟，有着伯父田虎的照应，素来眼高于顶，后来随于玉麟、楼舒婉去到吕梁山，才稍稍有些交情。

到后来天下大乱，田虎的政权偏安于群山之中，田家一众亲属子侄横行无忌时，田实的性情反而安静沉稳下来，偶尔楼舒婉要做些什么事情，田实也愿意与人为善、搭手帮忙。如此这般，待到楼舒婉与于玉麟、华夏军在其后发飙，覆灭田虎政权时，田实则早先一步站到了楼舒婉等人的这边，随后又被推举出来，成了新一任的晋王。

对于田实，楼舒婉、于玉麟等人一直与其有着很好的关系，但真要说对能力的评价，自然不会过高。田虎建立晋王政权，三兄弟不过猎户出身，田实自小身体扎实，有一把力气，也称不得一流高手，年轻时见识到了惊才绝艳的人物，此后韬光养晦，站队虽敏锐，却称不上是多么热血决断的人物。接下田虎位置一年多的时间，眼下竟决定亲征以抵御女真，实在让人觉得奇怪。

但对于此事，田实在两人面前倒也并不避讳。

“……对于亲征之议，朝堂上上下下闹得沸沸扬扬，面对女真来势汹汹，往后逃是正理，往前冲是傻子。本王看起来就不是傻子，但真实情由，却只能与两位私下里说说。”

田实的私宴设在天极宫高处的花园，自这院子的露台往下看，威胜车水马龙、夜景如画，田实背负双手，笑着叹息。

“女真人打过来，能做的选择，无非是两个，要么打，要么和。田家自来是猎户，本王小时候，也没看过什么书，说句实在话，如果真的能和，我也想和。说书的师傅说，天下大势，五百年轮转，武朝的运势去了，天下便是女真人的，降了女真，躲在威胜，世世代代的做这个太平王爷，也他娘的带劲……但是，做不到啊。”

他摇了摇头：“本王与楼姑娘第一次共事，前去吕梁山，比武招亲，入赘那什么血菩萨，当时见到不少英雄人物，只是那时候还没什么自觉。后来宁立恒弑君，转战西北，我那时悚然而惊，区区晋王算是什么，那时候我若惹恼了他，脑袋早就没有了。我从那时开始，便看这些大人物的想法，又去……看书、听人说书，古往今来啊，所谓仁慈都是假的。女真人初掌中原，力量不够，才有什么刘豫，什么晋王，一旦天下大定，以女真人的凶残，田氏一脉怕是要死绝。诸侯王，哪有给你我当的？”

他的面色仍有稍许当年的桀骜，只是语气的嘲讽之中，又有着些许的无力，这话说完，他走到露台边缘的栏杆处，直接站了上去。楼舒婉与于玉麟都有些紧张地往前，田实朝后方挥了挥手：“伯父性情凶残，从不信人，但他能从一个山匪走到这步，眼光是有的，于将军、楼姑娘，你们都知道，女真南来，这片地盘虽然一直臣服，但伯父始终都在做着与女真开战的打算，是因为他性情忠义？其实他就是看懂了这点，天下大乱，才有晋王处身之地，天下一定，是没有诸侯、枭雄的活路的。”

“但即便如此，陛下也可以居中坐镇……”楼舒婉走上前去，说了一句。

“居中坐镇，晋王跟刘豫，跟武朝天子，又有什么区别？楼姑娘、于将军，你们都知道，这次大战的结果，会是什么样子”他说着话，在那危险的栏杆上坐了下来，“……中原的灯会熄。”

山风吹过去，前方是这个时代的灿烂的灯火，田实的话溶在这风里，像是不祥的预言，但对于在场的三人来说，谁都知道，这是即将发生的事实。

“中原已经有没有几处这样的地方了，但是这一仗打过去，再不会有这座威胜城。宣战之前，王巨云私下寄来的那封手书，你们也看到了，中原不会胜，中原挡不住女真，王山月守大名，是破釜沉舟想要拖慢女真人的步子，王巨云……一帮饭都吃不上的乞丐了，他们也挡不住完颜宗翰，我们加上去，是一场一场的大败，但是希望这一场一场的大败之后，江南的人，南武、乃至黑旗，最终能够与女真拼个鱼死网破，如此，将来才能有汉人的一片江山。”

“既然知道是大败，能想的事情，就是如何转移和重整旗鼓了，打不过就逃，打得过就打，打败了，往山里去，女真人过去了，就切他的后方，晋王的全副家当我都可以搭进去，但如果十年八年的，女真人真的败了……这天下会有我的一个名字，或许也会真的给我一个位子。”

“一条路是臣服女真，再享福几年、十几年，被当成猪一样杀了，或许还要遗臭万年。除此之外，只能在九死一生里杀一条路出来，怎么选啊？选后头这一条，我其实怕得不得了。”

他随后回过头来冲两人笑了笑，目光冷冽却决然：“但既然要砸锅卖铁，我居中坐镇跟率军亲征，是完全不同的两个名声。一来我上了阵，下面的人会更有信心，二来，于将军，你放心，我不瞎指挥，但我跟着军队走，败了可以一起逃，哈哈……”

于玉麟便也笑起来，田实笑了一阵子又停住：“但是将来，我的路会不一样。富贵险中求嘛，宁立恒告诉我的道理，有些东西，你得搭上命去才能拿到……楼姑娘，你虽是女子，这些年来我却愈发的佩服你，我与于将军走后，得麻烦你坐镇中枢。虽然许多事情你一直做得比我好，可能你也已经想清楚了，但是作为这个什么王上，有些话，咱们好朋友私下里交个底。”

“请王上示下。”楼舒婉拱手行礼。

“跟女真人打仗，说起来是个好名声，但不想要名声的人，也是太多了。威胜……我不敢呆，怕半夜被人拖出去杀了，跟军队走，我更踏实。楼姑娘你既然在这里，该杀的不要客气。”他的眼中露出杀气来，“反正是要砸锅卖铁了，晋王地盘由你处置，有几个老东西靠不住，敢乱来的，诛他们九族！昭告天下给他们八辈子骂名！这后方的事情，即便牵涉到我父亲……你也尽可放手去做！”

之前晋王势力的政变，田家三兄弟，田虎、田豹尽皆被杀，剩下田彪由于是田实的父亲，软禁了起来。与女真人的作战，前方拼实力，后方拼的是人心和恐惧，女真的阴影已经笼罩天下十余年，不愿意在这场大乱中被牺牲的人必然也是有的，甚至很多。因此，在这已经演变十年的中原之地，朝女真人揭竿的局面，可能要远比十年前复杂。

楼舒婉简单地点了点头。

“我知道楼姑娘手下有人，于将军也会留下人手，宫中的人，可用的你也尽管调拨。但最重要的，楼姑娘……注意你自己的安全，走到这一步，想要杀你的人，不会只有一个两个。道阻且长，我们三个人……都他娘的珍重。”

他在这高高的露台上挥了挥手。

人都只能顺着大势而走。

离开天极宫时，楼舒婉看着繁华的威胜，想起这句话。田实成为晋王只一年多的时间，他还未曾失去心中的那股气，所说的，也都是不能与外人道的肺腑之言。在晋王地盘内的十年经营，如今所行所见的一切，她几乎都有参与，然而当女真北来，自己这些人欲逆大势而上、行博浪一击，眼前的一切，也随时都有倒戈的可能。

这城市中的人、朝堂中的人，为了生存下去，人们愿意做的事情，是难以想象的。她想起宁毅来，当年在京城，那位秦相爷下狱之时，天下民意汹汹，他是搏浪而行之人，真希望自己也有这样的本领……

几日后，宣战的信使去到了女真西路军大营，面对着这封战书，完颜宗翰心情大悦，豪迈地写下了两个字：来战！

当日，女真西路军击垮王巨云先锋大军十六万，杀人无数。

不久后，威胜的大军誓师，田实、于玉麟等人率军攻向北面，楼舒婉坐镇威胜，在高高的城楼上与这浩荡的军队挥手道别，那位名叫曾予怀的儒生也加入了军队，随大军而上。

威胜随之戒严，自此时起，为保证后方运作的严厉的镇压与管制、包括腥风血雨的清洗，再未停歇，只因楼舒婉明白，此刻包括威胜在内的一切晋王地盘，城池内外，上下朝堂，都已化为刀山剑海。而为了生存，独自面对这一切的她，也只能更加的不择手段与冷酷无情。

在雁门关往南到太原废墟的贫瘠之地间，王巨云一次又一次地战败，又被早有准备的他一次次的将溃兵收拢了起来。这里原本就是没有多少活路的地方了，军队缺衣少粮，器械也并不精锐，被王巨云以宗教形式聚拢起来的人们在最后的希望与鼓舞下前行，隐约间，能够看到当年永乐朝的些许影子。

大名府的鏖战犹如血池地狱，一天一天的持续，祝彪率领万余华夏军不断在四周骚扰点火。却也有更多地方的起义者们开始聚集起来。九月到十月间，在黄河以北的中原大地上，被惊醒的人们犹如病弱之人身体里最后的白细胞，燃烧着自己，冲向了来犯的强大敌人。

这是中原的最后一搏。

在西北，平原上的战火一日一日的推向古城CD。对于城中的居民来说，他们已经许久未曾感受过战争了，城外的消息每日里都在传来。知府刘少靖聚拢“十数万”义军抵抗黑旗逆匪，有捷报也有战败的传言，偶尔还有嘉定等地被黑旗逆匪屠灭一空的传闻。

有的人在大战开始之前便已逃离，也总有故土难离，或是稍稍犹豫的，失去了离开的机会。刘老栓是这未曾离开的众人中的一员，他祖祖辈辈世居CD，在南门附近有个小铺子，生意一向不错，有第一批人离开时，他还有些犹豫，到得后来不久，CD便四面戒严，再也无法离开了。再接下来，各种各样的传言都在城中发酵。

黑旗——这是武朝的人们并不了解的一支军队，要说起它最大的逆行，无疑是十余年前的弑君，甚至有许多人认为，便是那魔头的弑君，导致武朝国运被夺，从此转衰。黑旗转移到西南的这些年里，外界对它的认知不多，就算有生意往来的势力，平时也不会说起它，到得如此一打听，众人才知道这支悍匪早年曾在西北与女真人杀得昏天黑地。

得是多么凶残的一帮人，才能与那帮女真蛮子杀得有来有往啊？在这番认知的前提下，包括黑旗屠杀了半个CD平原、嘉定已被烧成白地、黑旗军不光吃人、而且最喜吃女人和小孩的传言，都在不断地扩大。与此同时，在捷报与败绩的消息中，黑旗的炮火，不断往CD延伸过来了。

到得九月下旬，CD城中，已经时时能看到前线退下来的伤兵。九月二十七，对于CD城中居民而言来得太快，实际上已经放缓了攻势的华夏军抵达城池南面，开始围城。

刘老栓拿起了家中的火叉，告别了家中的妻儿，准备在危急的关头上城帮忙。

十月初一，华夏军的冲锋号响起半个时辰后，刘老栓还没来得及出门，CD南门在守军的倒戈下，被攻破了。

大门在炮火中被推开，黑色的旗帜，蔓延而来……

武朝，临安。

且不提西南的战事，到得十月间，天气已经凉下来了，临安的氛围在沸腾中透着志气与喜气。

黄河以北轰轰烈烈爆发的战争，此时已经被广大武朝民众所知晓，晋王传檄天下的战术与慷慨的北上，似乎意味着武朝此时仍旧是天命所归的正统。而最为鼓舞人心的，是王山月在大名府的坚守。

光武军在女真南来时首先启衅，夺取大名府，击败李细枝的行为，最初被人们指为鲁莽，然而当这支军队竟然在宗辅、宗弼三十万大军的攻击下神奇地守住了城池，每过一日，人们的心思便慷慨过一日。如果四万余人能够抗衡女真的三十万大军，或许证明着，经过了十年的磨练，武朝对上女真，并不是毫无胜算了。

与大名府战事同时传播的，还有对当年太原守城战的平反。女真第一次南下，秦嗣源长子秦绍和守住太原达一年之久，最终因为左右无缘，城破人亡，这件事在宁毅谋反之后，原本是禁忌的话题，但在眼下，终于被人们再度拿了起来。无论宁毅如何，当年的秦嗣源，并非一无是处，尤其是他的长子，实在是真正的忠义之人。

至少景翰帝周喆在这件事上的处置，是不妥的。

这番舆论口风的变化，来自于如今掌握了临安下层宣传力量的公主府，但在其背后，则有着更加深层次的原因：其一在于，这么些年来，周佩对于宁毅，是一直带有恨意的，之所以有恨意，是因为她多少还将宁毅视为老师而并非视为敌人，但随着时间的过去，现实的推挤，尤其是宁毅在对待武朝手段上不断变得凌厉的现状，打破了她心底的不能与外人道的幻想，当她真正将宁毅当成敌人来看待，这才发现，埋怨是毫无意义的，既然停止了埋怨，接下来就只能清醒地权衡一番利弊了。

第二则是因为尴尬的西南局势。选择对西南开战的是秦桧为首的一众大臣，因为害怕而不能尽力的是皇帝，等到西南局面一发不可收拾，北面的战事已经迫在眉睫，军队是不可能再往西南做大规模调拨了，而面对着黑旗军如此强势的战力，让朝廷调些残兵败将，一次一次的搞添油战术，也只是把脸送过去给人打而已。

如何缓解西南局面，太子君武是表现得很流氓的：你们搞出的事，你们收拾，人家黑旗军在檄文中说得清楚明白，我们要保障商道，暂时占城，你们想拿回去，派人来谈就行了。

但实际上怎么可能去谈？武朝与华夏军之间乃是不共戴天的弑君之仇，而且一直以来的定性，黑旗军不过是一帮流匪。一旦朝廷派出人去谈判，不管结果如何，这就是官方的认怂，确认华夏军乃是与武朝对等的一支大势力。这种定性，别说谈了不能保证取回川四，就算黑旗真的将CD平原拱手退回，也是武朝不能接受的交换。

然而当对方的实力真的摆出来时，无论多么不情愿，在政治上，人就得接受这样的现状。

对于秦绍和的平反，便是转变态度的第一步了。

天下太大，巨大的变革、又或是灾难，近在眼前。十月的临安，一切都是闹哄哄的，人们宣扬着王家的事迹，将王家的一众遗孀又推了出来，不停地褒奖，书生们投笔从戎、慷慨而歌，这个时候，龙其飞等人也正在京中不断奔走，宣传着面对黑旗匪人、西南众贤的慷慨与悲壮，祈求着朝廷的“天兵”出击。在这场喧嚣之中，还有一些事情，在这城市的角落里静静地发生着。

李频所在的明堂，这些天里，是相对安静的一处地方。

在临安城中的这些年里，他搞新闻、搞教育、搞所谓的新儒学，前去西南与宁毅为敌者，大多与他有过些交流，但相对而言，明堂渐渐的远离了政治的核心。在天下事风云激荡的近期，李频闭门谢客，保持着相对安静的状态，他的报纸虽然在宣传口上配合着公主府的步调，但对于更多的家国大事，他已经没有参与进去了。

但偶尔会有熟人过来，到他这里坐一坐又离开，一直在为公主府做事的成舟海是其中之一。十月初七这天，长公主周佩的车驾也过来了，在明堂的院子里，李频、周佩、成舟海三人落座，李频简单地说着一些事情。

“……这些年来，想在正面打过华夏军，已近不可能。他们在川四路的攻势看起来所向披靡，但实际上，接近CD就已经放缓了步伐。宁毅在这方面很吝啬，他宁愿花大量的时间去策反敌人，也不希望自己的兵损失太多。CD的开门，就是因为军队的临阵倒戈，但在这些消息里，我关心的只有一条……”

日光之中，李频缓缓地倒着茶水：“华夏军横扫大半个川四路，一开始还有些违规犯纪的行为，在嘉定，都被揪了出来，进行了很严厉的处置。进了CD，华夏军的士兵与城中百姓几乎秋毫无犯，不拆房、不抢粮，除了必要的抓捕，跟城中居民几乎没有发生太多的冲突。殿下、成先生，武朝军队有几支做得到这样？岳飞的背嵬军或许勉强能到，但也只是勉强，其它的军队，破城之后定这样的规矩，还要执行下去，带兵的就要来诉苦了，这样根本带不了兵……”

李频顿了顿：“宁毅……他说得对，想要打败他，就只能变成他那样的人。所以这些年来，我一直在反复推敲他所说的话，他的所行所想……我想通了一些，也有许多想不通的。在想通的这些话里，我发现，他的所行所思，有许多矛盾之处……”

“……在他弑君造反之初，有些事情可能是他没有想清楚，说得比较慷慨激昂。我在西北之时，那一次与他决裂，他说了一些东西，说要毁儒家，说物竞天择适者生存，但其后看来，他的步子，没有这么激进。他说要平等，要觉醒，但以我后来看到的东西，宁毅在这方面，反而非常谨慎，甚至于他的妻子——姓刘的那位，都比他走得更远，两人之间，时常还会产生争吵……已经离世的左端佑左公离开小苍河之前，宁毅曾与他开过一个玩笑，大概是说，若是事态一发不可收拾，天下人都与我为敌了，我便均地权……”

李频端着茶杯，想了想：“左公后来与我谈起这件事，说宁毅看起来在开玩笑，但对这件事，又是十分的笃定……我与左公彻夜长谈，对这件事进行了前后推敲，细思恐极……宁毅之所以说出这件事来，必然是清楚这几个字的恐怖。平均地权加上人人平等……可是他说，到了走投无路就用，为何不是当时就用，他这一路过来，看起来豪迈无比，实际上也并不好过。他要毁儒、要使人人平等，要使人人觉醒，要打武朝要打女真，要打整个天下，如此艰难，他为何不用这手段？”

“这些年来，反复的推敲之后，我觉得在宁毅想法的后头，还有一条更极端的路子，这一条路，他都拿不准。一直以来，他说着先觉醒而后平等，若是先平等而后觉醒呢，既然人人都平等，为何那些乡绅地主，在坐的你我几位，就能坐到这个位置上来，为何你我可以过得比旁人好，大家都是人……”

冬日的阳光并不温暖，他说着这些话，停了片刻：“……世间之事，贵其中庸……华夏军要杀出来了，说话的人就会多起来，宁毅想要走得中庸，我们可以推他一把。如此一来……”

他喝一口茶：“……不知道会变成什么样子。”

城市躁动、整个大地也在躁动，李频的目光冷冽而悲凉，像是这世界上最后的安静，都装在这里了。

弥撒的天光从树隙里照下来，这是让人无法安眠的、无梦的人间……

第七九九章 凛冬（一）

夕阳落下余晖，和登县城上的灯火便亮起来了。半山腰上，一座座院落间人声来去显得热闹。

华夏军总政治部附近，一所种有两棵山茶树的院落，是宁毅惯常办公的地点所在，事务繁忙时，难有早归的日子。十月里，华夏军攻下CD后，已经进入暂时的休整和巩固阶段，这一天韩敬自前方归来，白日里开会，晚上又过来与宁毅碰头。

韩敬原本便是青木寨几个当家中在领军上最出色的一人，溶入华夏军后，如今是第五军第一师的师长。这次过来，首先与宁毅说起的，却是宁忌在军中已经完全适应了的事情。

眼下已是建朔九年，宁毅与家人、孩子重聚后，相处也已有一年多的时间。天下局势混乱，小孩子大都摔摔打打，并不娇气。在宁毅与家人相对随和的相处中，父子、父女间的感情，总算没有因为长时间的分离而断开。

长子宁曦如今十四，已快十五岁了，年初时宁毅为他与闵初一订下一门亲事，而今宁曦正在责任感的趋势下学习父亲安排的各种数理、人文知识——其实宁毅倒无所谓子承父业的将他培养成接班人，但眼下的氛围如此，孩子又有动力，宁毅便也乐得让他接触各种数理化、历史政治之类的教育。

长子并不让人操太多的心，次子宁忌今年快十二了，却是颇为让宁毅头疼。自从来到武朝，宁毅心心念念地想要成为武林高手，而今成就有限。小宁忌自小谦恭有礼、文质彬彬，比宁曦更像个书生，却不料天赋和兴趣都在武艺上，宁毅未能从小练功，宁忌从小有红提、西瓜、杜杀这些老师教导，过了十岁的当口，基础却已经打下了。

然而要在武艺上有建树，却不是有个好师傅就能办到的事，红提、西瓜、杜杀乃至于苗疆的陈凡等人，哪一个都是在一次次生死关头历练过来，侥幸未死才有的提高。当父母的哪里舍得自己的孩子跑去生死搏杀，于宁毅而言，一方面希望自己的孩子们都有自保能力，从小让他们练习武艺，至少身强体壮也好，另一方面，却并不赞成孩子真的往武艺上发展过去，到得如今，对于宁忌的安排，就成了一个难题。

也是他与孩子们久别重逢，得意忘形，一开始吹嘘自己武艺天下第一，跟周侗拜过把子，对林宗吾不屑一顾，后来又与西瓜打打闹闹，他为了宣传又编了好几套武侠小说，坚定了小宁忌继承“天下第一”的念头，十一岁的年纪里，内家功打下了基础，骨骼渐渐趋于稳定，看来虽然清秀，但是个子已经开始窜高，再稳固几年，估计就要赶超岳云、岳银瓶这两个宁毅见过的同辈孩子。

宁忌是宁毅与小婵的孩子，继承了母亲清丽的面貌，志向渐定后，宁毅纠结了好一阵，终究还是选择了尽量开明地支持他。华夏军中武风倒也兴盛，即便是少年人，偶尔摆擂放对也是寻常，宁忌时常参与，这时候对手放水练不成真功夫，若不放水就要打得头破血流，一向支持宁毅的小婵甚至因此跟宁毅哭过两次，几乎要以母亲的身份出来反对宁忌习武。宁毅与红提、西瓜商量了许多次，终于决定将宁忌扔到华夏军的军医队中帮忙。

习武可以，先去学会治伤。

这也是几个家长的用心良苦。习武难免面对生死，军医队中所见识的残酷与战场类似，许多时候那其中的痛苦与无奈，还犹有过之，宁毅便不止一次的带着家中的孩子去军医队中帮忙，一方面是为了宣扬英雄的可贵，另一方面也是让这些孩子提前见识世情的残酷，这期间，即便是最为有爱心、喜欢帮人的小宁珂，见过两次月都被吓得哇哇大哭，回去之后还得做噩梦。

休养生息期间军医队中收治的伤员还并不多，待到华夏军与莽山尼族正式开战，而后兵出CD平原，军医队中所见，便成了真正的修罗场。数万乃至数十万军队的对冲中，再精锐的军队也免不了伤亡，纵然前线一路捷报，军医们面对的，仍旧是大量的、血淋淋的伤者。头破血流、残肢断腿，甚至于身体被劈开，肚肠横流的士兵，在生死之间哀嚎与挣扎，能够给人的便是无法言喻的精神冲击。

然而，这些也就是勇于奋战的英雄。

将十一岁的孩子扔在这样的环境里，是最为残忍的成长方法，但这也是唯一能够取代生死历练的相对“温和”的选择了。如果能够知难而退，自然也好，若是撑下来了……想成人上人，原本也就得去吃这苦中苦。那就让他走下去。

“……要说你这历练的想法，我自然也明白，但是对小孩子狠成这样，我是不太敢……家里的婆娘也不让。好在二少这孩子够争气，这才十一岁，在一群伤兵里跑来跑去，对人也好，我手下的兵都喜欢他。我看啊，这样下去，二少以后要当将军。”

在房间里坐下，闲聊之后谈起宁忌，韩敬颇为赞赏，宁毅给他倒上茶水，坐下时却是叹了口气。

“能有其他办法，谁会想让小孩子受这个罪，但是没办法啊，世道不太平，他们也不是什么好人家的孩子，我在汴梁的时候，一个月就好几次的刺杀，如今更加麻烦了。一帮孩子吧，你不能把他整天关在家里，得让他见世面，得让他有照顾自己的能力……以前杀个皇帝都无所谓，如今想着哪个孩子哪天夭折了，心里难受，不知道怎么跟他们母亲交代……”

“……也不用这样想。”

“是做了心理准备的。”宁毅顿了顿，随后笑笑：“也是我嘴贱了，不然宁忌不会想去当什么武林高手。就算成了大宗师有什么用，未来不是绿林的时代……其实根本就没有过绿林的时代，先不说未成宗师，半路夭折的概率，就算成了周侗又能怎么样，将来搞搞体育，要不然去唱戏，神经病……”

他话说得刻薄，韩敬忍不住也笑起来，宁毅拿着茶杯像喝酒一般与他碰了碰：“小孩子，韩大哥不要叫他什么二少，纨绔子弟是早死之象。最珍贵的还是韧性，一开始让他跟着军医队的时候，每天晚上做噩梦，饭都吃不下。不到一个月，也没有叫苦，熬过来了，又开始练武。小孩子能有这种韧性，我不能拦他……不过，我一开始暗示他，将来是火枪的时代，想要不受伤，多跟着宇文飞渡请教箭法和枪法嘛，他倒好，军医队里混久了，死缠烂打要跟小黑请教什么十三太保横练金钟罩，唉，本来他是我们家最帅气的孩子，这下要被糟蹋了，我都不知道怎么跟小婵交代。”

韩敬也笑：“十三太保功内外兼修，咳，也还是……不错的。”

“什么内外兼修，你看小黑那个样子，愁死了……”他随口叹气，但笑容之中多少还是有着小孩子能够坚持下来的欣慰感。过得片刻，两人从军医队聊到前线，攻下CD后，华夏军待命整修，一切维持战时状态，但短时期内不做攻打梓州的计划。

“……封锁边界，巩固防线，先将占领区的户籍、物资统计都做好，律法队已经过去了，清理积案，市面上引起民怨的恶霸先打一批，维持一段时间，这个过程过去以后，大家互相适应了，再放人口和商贸流通，走的人应该会少很多……檄文上我们说是打到梓州，所以梓州先就不打了，维持军事动作的主动性，考虑的是师出要有名，只要梓州还在，我们出兵的过程就没有完，比较方便应对那头的出牌……以威慑促和谈，如果真能逼出一场谈判来，比梓州要值钱。”

“我虽然不懂武朝那些官，不过，谈判的可能性不大吧？”韩敬道。

“是不大。”宁毅笑着点了点头，“不过，只要梓州还在他们手里，就会产生大量的利益相关，这些人会去劝朝廷不要放弃西南，会去指责丢了西南的人，会把那些朝堂上的大官啊，搞得焦头烂额。梓州一旦易手，事情定了，这些人的说话，也就没什么价值了……所以先放放，局势这么乱，明年再拿下也不迟。”

宁毅一面说，一面与韩敬看着房间一侧墙壁上那巨大的武朝地图。大量的信息化作了一面面的旗帜与一道道的箭头，密密麻麻地呈现在地图之上。西南的战火仅只一隅，真正复杂的，还是长江以北、黄河以北的动作与对抗。大名府的附近，代表金人黄色旗帜密密麻麻地插成一个小树林，这是身在前线的韩敬也不免牵挂着的战局。

宗辅、宗弼九月开始攻大名府，一月有余，大战未果，如今女真军队的主力已经开始南下渡黄河。负责后勤的完颜昌率三万余女真精锐，连同李细枝原辖区搜罗的二十余万汉军继续围困大名，看来是做好了长期围城的准备。

而最新的一些讯息，则反应在与东路对应的中原西线上，在王巨云的兴兵之后，晋王田实御驾亲征，尽起大军以玉石俱焚之势冲向越雁门关而来的宗翰大军，这是中原之地突然爆发的，最为强势也最令人震撼的一次反抗。韩敬对此心有疑惑，开口跟宁毅询问起来，宁毅便也点头做出了确认。

中原晋王方向的消息，是由负责与楼舒婉联系的竹记掌柜展五亲自传递过来，随着田实的动身，晋王麾下陆陆续续动员的军队多达百万之众，这是田虎十余年间攒下的家当。

而随着大军的出动，这一片地方政治圈下的斗争也陡然变得激烈起来。抗金的口号虽然激昂，但不愿意在金人铁蹄下搭上性命的人也不少，这些人随之动了起来。

大军出动的当天，晋王地盘内全灭开始戒严，第二日，当初支持了田实叛乱的几老之一的原占侠便偷偷派出使者，北上试图接触东路军的完颜希尹。

当天，早已备下人手的楼舒婉率兵杀入原家，一整个大家族被悉数下狱，第三日便于威胜城中将原家老小满门抄斩，与此同时，朝堂、军队体系中凡与原家有关联者被下狱无数，区区几日内，威胜城中砍下的人头可以筑起一座京观。

这等凶残暴虐的手段，出自一个女子之手，就连见惯世面的展五都为之心悸。女真的军队还未至太原，整个晋王的地盘，已经化作一片肃杀的修罗场了。

黄河以北这样紧张的局面，也是其来有自的。十余年的休养生息，晋王地盘能够聚起百万之兵，然后进行反抗，固然让一些汉人热血澎湃，然而他们眼前面对的，是曾经与完颜阿骨打并肩作战，如今统治金国半壁江山的女真军神完颜宗翰。

反观晋王地盘，除了本身的百万大军，往西是已经被女真人杀得缈无人烟的西北，往东，大名府的反抗即便加上祝彪的黑旗军，不过区区五六万人，往南渡黄河，还要越过汴梁城以及此时实际上还在女真手中的近千里路途，才能抵达实际上由武朝掌握的长江流域，百万大军面对着完颜宗翰，实际上，也就是一支千里无援的孤军。

所有人都在拿自己的性命做出选择。

“……当年在吕梁山，曾与这位田家公子见过一次，初见时觉得此人心高气傲、见识短浅，未在做留意。却想不到，此人亦是英雄。还有这位楼姑娘，也真是……了不起了。”

当年田实、楼舒婉去吕梁时，韩敬等人还在准备代号叫做“殴打小朋友”的战斗，此时翻看着北面传来的众多讯息汇总，才不免为对方感叹起来。

这些消息之中，还有楼舒婉亲手写了、让展五传来华夏军的一封书信。信函之上，楼舒婉逻辑清晰，语句平静地向以宁毅为首的华夏军众人分析了晋王所做的打算、以及面对的局势，同时陈述了晋王部队必将失败的事实。在这样平静的陈述后，她希望华夏军能够本着皆为华夏之民、当守望相助的精神对晋王部队做出更多的支援，同时，希望一直在西南修养的华夏军能够果断出兵，迅速打通从西南往襄阳、汴梁一带的通路，又或是由西南转道西北，以对晋王部队做出实际的支援。

让黑旗军在眼下出动，直接打通整个中原的千里疆域，而后与女真部队展开对抗。这当然是不可能的事情，然而在对方平静的陈述与拼命的事实中，韩敬竟或多或少地感到有些敬佩和内疚。当他神色复杂地将这封信交还宁毅的时候，宁毅也正似笑非笑地看着他：“感觉如何？”

“……了不起，而且，她说的也是真话。”

“是啊，了不起。”宁毅笑了笑，过得片刻，才将那信函扔回到书桌上，“不过，这女人是个神经病，她写这封信的目的，只是拿来恶心人而已，不用太在意。”

“呃……”

韩敬心中不解，宁毅对于这封看似正常的书信，却有着不太一样的感受。他是心性决然之人，对于庸庸碌碌之辈，惯常是不当成人来看的，当年在杭州，宁毅对这女人毫无欣赏，即便杀人全家，在吕梁山重逢的一刻，宁毅也绝不在意。只是从这些年来楼舒婉的发展中，做事的手段中，能够看出对方生存的轨迹，以及她在生死之间，经历了何等残酷的历练和挣扎。

双方的梁子结的太深，然而到得这一刻，却不得不承认，对方是长成真正的人了。尤其是这封书信写过来，她做出了拼命的选择，也知道华夏军绝不可能在此时挥师北上、收复中原，这等置生死于度外的行为却足以让人觉得钦佩，华夏军人钦佩她的同时，宁毅的心情，自然是恶心的。

这种近乎变态的幽默感，反而也让宁毅在哭笑不得中，产生了一分尊重。

“早知道当年干掉她……一了百了……”

与韩敬又聊了一阵子，待到送他出门时，外头已经是星斗漫天。在这样的夜晚说起北地的现状，那激烈而又残酷的战局，实际上谈论的也就是自己的将来，即便身处西南，又能平静多久呢？黑旗与金人的对冲，迟早将会到来。

平凡的星光中，往北、往东走，冬天的痕迹都已经在大地上降临。往东越过三千里的距离，临安城，有着比大山中的和登繁华百倍的夜色。

作为如今武朝的心脏，南来北往的人们在这里汇聚，无数关系到整个天下的大大小小的事情，在这里发生、酝酿。眼下，发生在京城的一个故事暂时的主角，叫做龙其飞。

八月里华夏军于西南发出檄文，昭告天下，不久之后，龙其飞自梓州启程回京，一路上车船快马星夜兼程，此时回到临安已经有十余天了。

家国危亡之际，也多是英雄辈出之时，此时的武朝，士子们的诗词尖锐悲壮，绿林间有了爱国情怀的渲染，侠士辈出，文武之风比之太平年间都有了长足进步。此外，各种的流派、思想也逐渐兴起，众多文人每日在京中奔走，兜售心中的救国之策。李频等人在宁毅的启发下，办学、办报，也逐渐发展起来。

自金人南下露出端倪，太子君武离开临安，率各路大军赶赴前线，在长江以北筑起了一道钢铁长城，往北的视线，便一直是士子们关心的焦点。但对于西南，仍有许多人抱持着警惕，西南未曾开战之前，儒士之间对于龙其飞等人的事迹便有着宣传，等到西南战危，龙其飞抵京，这一拨人立即便吸引了大量的眼球。

对于这些人临阵脱逃的质疑或许也有，但终究相距太远，局势危亡之时又需要英雄，对于这些人的宣传，大都是正面的。李显农在西南遭到质疑被抓后，儒生们说服莽山尼族起兵对抗黑旗军的事迹，在众人口中也大都成了龙其飞的运筹帷幄。面对着黑旗军这样的野蛮魔头，能够做到这些事情已是不易，毕竟有心杀贼、无力回天的悲壮，也是能够让人感到认同的。

这一程三千里的赶路，龙其飞在惴惴不安与高强度的奔走中瘦了一圈，抵达临安后，形销骨立，嘴角满是上火的燎泡。抵京后他所做的第一件事便是向所有认识的儒生下跪，黑旗势大，他有辱使命，只能返京向朝廷呈情，请求对西南更多的重视和援助。

这等大儒心系家国，向众人下跪请罪的事情，立刻在京城传为佳话，此后几日，龙其飞与众人来回奔走，不断地往朝中大臣们的府上求告，同时也请求了京中众多贤人的帮忙。他陈述着西南的重要性，陈述着黑旗军的狼子野心，不断向朝中示警，述说着西南不能丢，丢西南则亡天下的道理，在十余天的时间里，便掀起了一股大的爱国热潮。

众多京中大员过来请他赴宴，甚至长公主府中的管事都来请他过府商议、了解西南的具体情况，一场场的诗会向他发出了邀约，各种名士登门拜会、络绎不绝……这期间，他二度拜访了曾经促使他西去的枢密使秦会之秦大人，然而在朝堂的失利后，秦桧已经无力也无心再度推动对西南的征讨，而即便京中的众多大员、名流都对他表示了极度的重视和尊敬，对于出兵西南这件大事，却没有几个举足轻重的人物愿意做出努力来。

这天深夜，清漪巷口，大红灯笼高高的张挂，巷道中的青楼楚馆、戏院茶肆仍未降下热情，这是临安城中热闹的社交口之一，一家名叫“四海社”的客栈大堂中，仍旧聚集了许多前来此地的名士与书生，四海社前方便是一所青楼，即便是青楼上方的窗户间，也有些人一面听曲，一面注意着下方的情况。

终于，一辆马车从街口进来了，在四海社的门前停下，身材干瘦、发丝半白、目光泛红却依然热烈的龙其飞从马车上下来了，他的年纪才过四十，一个多月的赶路中，各种担忧丛生，心火煎熬，令得头发都白了一半，但也是这样的样貌，令得众人更加的尊重于他。离开马车的他一手拄着木杖，艰难地站定，暗红的双唇紧抿，脸上带着愤怒，众人围上来，他只是一言不发，一面拱手，一面朝客栈里走去。

出兵西南是决定一个国家方向的、复杂的决定，十余天的时间没有结果，他认识到是声势还不够浩大，还不够促使如秦大人、长公主等大人们做出决定，然而书生、京中有识之士们终究是站在自己一边的，于是这天晚上，他前去明堂拜会曾经有过一次面谈的李频李德新。

李德新的报纸如今在京中影响巨大，但这些时日以来，对于龙其飞的回京，他的报纸上只有一些不咸不淡的陈述性的报导。龙其飞心有不满，又觉得，或许是自己对他表示的尊重不够，这才亲自上门，希望对方能够意识到西南的重要性，以国事为重，多多推动捍卫西南的舆论。

然而李德新拒绝了他的请求。

此时回到客栈，众人询问起双方商议的结果，龙其飞只是朝着里头走，待到穿过了大堂，才将木杖柱在了地上，片刻，说出一句：“李德新……沽名钓誉之辈……”

话语愤懑，却是掷地有声，厅堂中的众人愣了愣，随后开始低声交谈起来，有人追上来继续问，龙其飞不再说话，往房间那头回去。待到回到了房间，随他上京的名妓卢果儿过来安慰他，他沉默着并不说话，眼中殷红愈甚。

“老爷，这是今天递帖子过来的大人们的名单……老爷，天下之事，本就难之又难，你不要为了这些人，伤了自己的身子……”

卢果儿也是见识过许多事情的女子，说话劝慰了一阵，龙其飞才摆了摆手：“你不懂、你不懂……”

有些事情，他也不会向这身边的女人说出来。李频今天与他的对话中，痛陈厉害，有些话说得太过，让龙其飞感到心悸。自他回京，众人将他当成了众望所归的领袖，但这也是因为西南的处境所致，如果朝廷真的在实际意义上无法取回西南，他这个意见领袖，又能有什么存在的意义？

李频沽名钓誉，当初说着如何如何与宁毅不同戴天，籍着那魔头太高自己的地位，而今倒是假惺惺的说什么徐徐图之了。另外……朝中的大员们也都不是东西，这中间，包括秦会之！当初他怂恿着自己去西南，想尽办法对付华夏军，如今，自己这些人已经尽了全力，抓捕华夏军的使者、煽动了莽山尼族、九死一生……他推动不了举国的围剿，拍拍屁股走了，自己这些人如何能走得了？

肉食者鄙。圣人之语说得透彻。他听着外头仍旧在隐约传来的愤慨与议论……朝堂诸公碌碌无为，只有自己这些人，呕心沥血为国家奔走……如此想了片刻，他定下心神，开始翻看那些送来的名帖，翻看到其中一张时，犹豫了片刻、放下，不久之后又拿了起来。

“……这位似是赵相公门下。”卢果儿在旁边低声说了一句。龙其飞按下那名字，手指敲了敲。

过得片刻，却道：“君子群而不党，哪有什么门下不门下。”

那请帖上的名字叫做严寰，官位倒不高，却是左相赵鼎的弟子，而赵鼎，据说与秦桧不睦。

“……先前见过这位严大人写的文章，胸有正气……或许可以见见。”龙其飞叹了口气，如此说道。

窗外传来夜风的呜咽声。

这吹拂的夜风往北一千五百里，刮过城墙上空的寒风正将夜色中的火焰吹得炽烈，大名府北墙，投石器的连续轰击将一处城墙砸开了一个豁口。豁口下方，尸体、碎石、军队冲击时不断运来的泥土沿着围墙堆起了一个倾斜的土坡，在女真人的催促下，城外的士兵嘶喊着朝这处豁口发起了海潮般的攻击。

城墙上，推来的火炮朝着城外发起了攻击，炮弹穿过人群，带起飞溅的血肉，弓箭，火油、滚木……只要是能够用上的防御方法此时在这处豁口内外凶猛地汇集，城外的阵地上，投石器还在不断地击发，将巨大的石块投向这处高墙。

“将火炮调过来……诸位！城在人在，城亡我亡——”王山月头戴白巾，在夜色之中以沙哑的声音嘶吼，他的身上早已是血迹斑斑，周围的人随着他大声喊叫，然后朝着高墙的豁口处压过去。

大名府是为了卫戍而建的坚城，整个外墙的厚度有数丈之宽，还不成熟的火炮无法对这样的墙壁造成影响，反倒是投石器还有着些许作用，而城上往城外轰击的火炮能够造成巨大的防御优势。即便如此，一个多月以来，数度登城的敌人还是需要用大量的生命去填，王山月几次都率队冲杀在前方……

这一夜仍旧是如此激烈的厮杀，某一刻，冰冷的东西从天上降下，那是大雪将至前的小颗的冰粒，不多时便哗啦啦的笼罩了整片天地，城上城下无数的火光熄灭了，再过得一阵，这黑暗中的厮杀终于停了下来，城墙上的人们得以生存下来，一面开始清理土坡，一面开始加固地升高那一处的城墙。

攻城的营地后方，完颜昌在大伞下看着这黑暗中的一切，目光也是冰冷的。他没有鼓动麾下的精兵去夺取这难得的一处豁口，收兵之后，让工匠去修理投石的器械，离开时，扔下了命令。

“不要闲着，继续把尸体给我投进去！”

往南数十里。延绵的旌旗象征的是一支规模多大数十万的大军，在过去的时日里，他们陆续的开始渡过黄河。兀术率领先锋首先渡河，回首北顾，黄河河水涛涛，大名府的硝烟已经看不到了，但他相信，不久之后，那座城中的一切，都会消失在完颜昌率领的、数十万汉兵的轮番攻击中。

大军的前方，是一片不久之前才遭过流民的、废墟般的土地，除了尸体和瘟疫，如今肆虐在这片土地上的，是一支被笼统称为“饿鬼”的流民队伍。

即便是曾经驻守在黄河以南的女真军队或是伪齐的部队，如今也只能依靠着坚城驻守一方，小规模的城池大多被流民敲开了门户，城池中的人们失去了一切，也只能选择以掠夺和流浪来维持生存，不少地方草根和树皮都已经被啃光，吃观音土而死的人们皮包骨头、唯独肚皮涨圆了，腐烂在野地中。

这些失去了家园、失去了一切，如今只能依靠掠夺维生的人们，如今在黄河以南的这片土地上，已经多达数百万之众，没有任何笔触能够准确地形容他们的遭遇。

好在冬天已经到来，乞丐不能过冬，大雪一下，这数百万的流民，就都要陆续地死去了……

第八〇〇章 凛冬（二）

冬天到了，黄河以北，大雪陆续地降了下来。

沃州城，战后肃杀的气氛正笼罩在这里。

这是靠近晋王疆域北沿前线的城池，自女真露出南下的端倪，两三个月以来，城防已经陆续地被加固起来，备战的期间，在晋王地盘内一人之下的女相楼舒婉也曾亲临沃州两次。如今战争已经爆发了，从前线溃退下来的伤兵、成千上万的流民都在这里汇集，短时期内，令沃州附近的局面变得无比肃杀而又无比混乱。

曾经有一位名叫穆易的小吏，因为家人被害而在城内大发凶性的事情，在这样的时局里，已经没有多少人记得了。

越过沃州城往北，太原废墟至雁门关一线，曾经是女真南下后打得最为激烈的一片战场，十数年来，人口锐减、民不聊生。一位名叫王巨云的首领来到这里，以类似于曾经摩尼教的宗旨聚拢了居民，反女真，均贫富，打翻了此地残存的富户后，聚拢起百万义师，在伪齐、女真方面的口中，则被称为“乱师”。

李细枝曾连同雁门关附近守军对这支乱师展开过两次剿灭，然而两次都是铩羽而归，“乱师”麾下精锐被宗教洗脑，口呼神号、不惧生死、前仆后继。而王巨云用兵有方，两次剿灭的应对中都奇袭对方后勤，李细枝等人剿灭不成，反而被对方夺去不少物资，后来这剿灭便作罢了。

这一次的女真东路军南下，首当其冲的，也正是王巨云的这支义师队伍，而后，南面的田实传檄天下，呼应而起，百万大军陆续杀来，将太原以北化作一片修罗杀场。

短短月余时间，在雁门关至太原废墟的绝地里，陆续爆发了四次大战。完颜宗翰这位女真军神兵行如山，在希尹的辅佐下，指挥着麾下的金国猛将银术可、术列速、拔离速、完颜撒八等人首先击溃王巨云的两次来犯，而后击溃晋王来犯的先头部队，不久之后，再将王巨云、田实双方的联合军队击溃。十年前便被焚为废墟的太原城下，汉人的鲜血与尸首，再度铺满了原野。

然而，即便是先后的四次大败，王巨云的义师，田实的晋王系力量仍旧不曾崩溃。在数度大战之后，数量庞大的伤员、溃兵朝着沃州等地集结而来，北面逃难的流民亦随着南撤，沃州等地并未拒绝这些人的到来，官府在混乱的局面中收治着伤员，安排着逃兵的重新归队，即便对那些皮包骨头的南撤流民，同样准备了至少足够活命的义粥，安排着他们继续南下而行。

女真南来的十余年，汉人挣扎求存，这等无私的义举，已是多年没有人见过了，短短的时日里，无数的人被晋王的义举感召，一些皮包骨头的人们含泪拿起了武器——他们早已过够了这非人间的日子，不愿意继续南下受煎熬了。这样的天气、这样的世道，人们即便继续难逃，等待他们的，很可能也只是一条死路、又或者是比死更为困难的煎熬，那还不如把命扔在这里，与女真人同归于尽。而感受到这样的气氛，部分逃离的溃兵，也再度拿起了刀枪，加入到原本的队伍里……

战争中，有这样让人热泪盈眶的情形，当然也同样有着各种胆怯和卑劣、恐怖和凶残。

晋王系内部，楼舒婉发动的高压与清洗在展五率领的竹记力量配合下，仍旧在不断地进行，由南往北的每一座城池，但凡有投敌嫌疑者大都被搜捕出来，每一天，都有抄家和砍头在发生。

这中间自然也有完颜希尹派出的探子和游说者在活跃，同样也有不止一起的冤假错案发生，如果是一个正常的政权，这样的清理足以动摇整个政权的根基，然而在面对着完颜宗翰这种大敌，身后又再无援军的现在，也只有这种冷酷的高压能够保证前线战斗的进行。

一些士兵不愿意再作战，逃入山中。同时也有贪生怕死又或是想要籍着乱世谋取一番富贵的人们揭竿而起，在混乱的局势中等待着女真“王旗”的到来。沃州附近，这样的局面尤其严重。

在沃州北面的山林间，一个多月的时间里，便先后有五六支聚啸的匪人宣布归顺女真、等待王师到来。他们的声势有大有小，但是趁着局面混乱的时间里，这些人打家劫舍、毁村焚林，甚至有人专门在路上截杀南逃的溃兵，他们堵住道路，威胁小股溃兵加入，若不答应，立刻杀了，尸体被剥光了挂在旗杆上，亦有一支队伍，在路上截杀从南面过来晋王军队辎重，失败之后毁坏道路，甚至扬言要混入沃州城内随意杀人，当女真来时为对方打开城门，弄得附近人心惶惶。

这一日大雪已停，沃州东面数十里外的一处村庄里升起了道道烟柱，一支匪人的队伍已经洗劫了这里。这支队伍的组成约有五六百人，竖起的大旗上不伦不类地写着“大金沃州镇抚军”的字样，村落被洗劫后，村中壮年男子皆被屠杀，妇女多数遭到**，而后被抓了带走。

离开的队伍排成了长串，前方为首那人高头大马，着坚铠、挎长刀，身形魁梧，马背上还缚了一名女子，正在挣扎。男人一面策马前行，一面挥手给了那女子几个耳光，女子便再不敢反抗了，他哈哈一笑，甚是得意。

这为首的男人名叫王敢，先前便是聚啸于沃州附近的山匪一霸，他的武艺强横，自视颇高，女真人来后，他私下里受了招安，更是想好好报效，挣下一番功名，这些时日里，他在周围四处劫掠，甚至按照南下的女真使臣的计谋，往沃州城内放出各种假消息，弄得人心惶惶。此时又行屠村之举，杀了青壮，留下老人、孩子，给沃州城继续造成恐慌和负担。

女真南下，完颜宗翰与完颜希尹的组合，称得上当世无敌，正面作战，谁也不觉得自己能胜。有了这样的认知，眼下无论是王巨云还是田实、于玉麟，所思所想的，就都不是一次性在战场上打败敌人，败固然能败，逃也是无妨，只要能够最大限度的袭扰、拖住东路的这支大军，黄河以北的战局，就算是达到了目的，而女真的两支军队都急于南下攻武朝，即便晋王地盘内所有的坛坛罐罐都打完，自己将人撤入大山之中，宗翰、希尹这边总不至于还有闲心来赶尽杀绝。

哪怕集合全天下的力量，打败了女真，只要天下还属于汉人，黄河以北就一定会有晋王的一个位置，甚至于世易时移，将来有了这样的名气，问鼎天下都不是没有可能。

也是因为早已有了这样的心理准备，前方战场的几次大败，都未能完全打垮两拨军队的指挥体系。王巨云在大败后不断地将溃兵收拢，晋王一方也早已做好败而后战的准备。然而在这样的局面中，对这些混乱地区的掌控就变得迟钝起来。王敢数次作案，在这雪后的天地里，将重心放在了城池以及城池周围的卫戍力量，都未能及时地对周围做出救援。

这一次也是如此，屠村的队伍带着搜刮的物资与女人沿着小路速度离去，重回山岭，王敢意气风发，一面与旁边副手们吹嘘着这次的战绩、将来的富贵，一面伸手到那女人的衣服里随意揉捏。虽然沃州的北面是真正大军厮杀的战场，但在眼下，他毫不害怕会被沃州附近的军队截住，只因那南来的女真使者先前便已向他做出了确定——田实反金，死路一条，就算那坐镇朝堂的女相心狠手辣杀人无数，会选择偷偷给金人报讯的奸细，仍旧是杀不绝的。

如此趾高气扬地正走过一处山间弯道，山道旁静卧雪中的一颗“巨石”陡然掀了起来，“巨石”下方一根铁棒卷舞、呼啸而起，队伍旁边行走的一名士兵毫无反应，整个人就像是突然被人拖着脖子拔高了半个身形，血肉冲天飞溅。

“我……操——”

那“巨石”本是伪装，掀起的地方距离王敢不过丈余，中间仅有两名士兵的区隔。漫山白雪中突然升起的动静，王敢是首先反应过来的，他一声吼喊，猛地一拉缰绳，立马挥刀，侧面的另一名士兵已经懒腰一棒打向前方，直撞走在前方的一名副手的马臀。人影凶猛的奔突指撞过丈余的距离。王敢在挥刀之中后颈寒毛直竖，他在仓促中一个侧身，呼啸的棒影从他的额角掠过，砰的一声巨响打在了战马的后脑勺上，就像是打破了一只石鼓，随后战马被轰然撞了出去。

战马的倾倒犹如山崩，同时撞向另一侧的两名士兵，王敢随着战马往地上轰然滚落，他狼狈地做出了防御性的翻滚，只觉得有什么东西从头上飞了过去——那是被来人抛飞的战马背上的女人——王敢从地上一滚便爬起来，一只手铲起积雪拋向后方，身体已经奔向他此时面对的后方队伍，口中大喊：“拦住他！杀了他杀了他——”

那奔跑追杀的身影也是迅速，几乎是跟着翻滚的战马尸体划出了一个小圈，地上的积雪被他的步伐踩得飞溅，后方的还未落下，前方又已爆开，犹如一朵朵绽开的莲花。队列的后方越是六七人的步兵阵，一列后又有一列，长枪如林，王敢大喊着奔向那边，刺客猛追而来，面对枪林王敢一个转身朝里头退去，前方逼近的，是凶猛如火的眼睛。

这刺杀突如其来，如海啸山崩，他心中根本来不及衡量对方的武艺到底有多高，只是一手圆盾，一手长刀做出了防御，后方的士兵也已经反应过来，长枪如林般从他的身侧刺过去，那狂奔而来的刺客，手中铁棒飞舞，带动了积雪呼啸着击向周围，犹如一个巨大的龙卷，十余杆长枪大半都不是铁制，与那棒影一触，哗啦啦的朝周围荡开，数根白蜡杆的枪身飞舞在天空上。

说时迟，那时快，身影靠近，铁棒轰的压了上来，撞上王敢的长刀与圆盾，同时将他推向后方的士兵。

“吼——”

随着那剧烈的撞击，冲上来的汉子一声暴喝，王敢的身体止不住的后踏，后方的十余人在仓促之间又哪里拿得住身形，有人踉跄退开，有人翻滚倒地，王敢整个人飞退了好几步，铁棒收回随后棒影呼啸着横扫而来，他圆盾一挡，手臂都震得发麻，舞动的棒影便从另一边袭来，轰的打在了他的肩膀上，随后便见狂舞的攻击将他吞没了下去。

这时候仅仅是队伍的前列过了弯道，后方耳听着呐喊忽起，还未反应过来，只见道路前方的人墙陡然被推开，一道身影挥舞着铁棒，在转眼间推开了人群，将军王敢也是在疯狂呐喊中不断飞退向一旁的山坡，有人试图拦截，有人试图从后方攻击，只见那铁棒狂舞的混乱中有人突兀地倒向一旁，却是脑袋被铁棒带了过去。短短片刻间，棒影挥舞，乒乒砰砰犹如打铁，王敢被推过那混乱的人群，几乎往山坡上飞退了八九丈，后方的人都已经被抛开。那棒影忽然间一停，划过天空，朝着后方插下来，轰然声响中，雪地里一块大石崩裂，铁棒插在了那儿。刺客一步不停地逼近前方犹如醉酒般的王敢，一手夺刀，一手哗的拉开他的头盔，揪住人头，将刀锋压了上去。

粘稠的鲜血中，人头被一刀切了下来，王敢的尸身犹如没了骨头，随着盔甲倒地，粘稠的血液正从中间渗出来。

“汉儿不该为奴！尔等该死！”

饱含怒意的声音在内力的迫发下发出，穿过雪岭犹如雷鸣。那刺客提着人头回过身来，铁棒立在一旁的石头里，一时间前后数百匪军竟无一人敢上前。只听他说道：“还不跪下——”

跪自然是不会有人跪的，只是随着这一声暴喝，附近的林间陡然有军号声响起来，随后是大军穿过树林杀来的声音。王敢麾下的前后数百人不过乌合之众，眼见那刺客当着数百人的面生生杀死了首领，此时哗然逃散。

这刺客拔起铁棒，追将下去，一棒一个将附近的匪人打倒在雪地中，又见远处有人抢了金银、掳了女子欲逃的，发力追将过去。此时树林中有人人群杀出，一部分匪人跪地投降，又有一部分扔了重物，没命地往远处奔逃而去。

待到两三百匪人扔了兵器趴跪在雪地中，树林中的人也已经出来的差不多了，却见这些人零零总总加起来不过三十余名，有人偷偷地还想逃走，被那首先冲出来的持棒汉子追上去打得脑浆迸裂，一时间，三十余人绑起近三百俘虏，又救下了一群被掳来的女子，山间道路上，皆是哀求与哭号之声。

那持棒的汉子远远看着这些被掳来的女人，目光悲切，却并不靠近，眼见俘虏大都被绑成一串，他将目光望向匪人逃离的方向，不知在想些什么。此时后方有一名面带疤痕的戎装女子过来，向他询问下一步的安排，持棒汉子道：“你们将女人送回村子里，带上还活着的人，把这帮畜生押去沃州城……我去追这些跑掉的。”

他顿了顿：“女真有使者南下，我要去找出来。”

这汉子，自然便是折回沃州的九纹龙史进。他自与林冲重逢，后来又确认林冲因送信而死的事情，心灰意冷，唯一牵挂之事，唯有林冲之子穆安平的下落。只是对于此事，他唯一所知的，只有谭路这一个名字。

史进回到沃州后，数度调查，又拜托了官府的配合，仍旧不曾查出谭路的下落来。此时周围的局势渐渐紧张，史进心中焦虑不已，又召集了赤峰山解体后仍旧愿意跟随他的一些伙计，第一要务虽然仍旧是寻找孩子，但眼看着局势乱起来，他对于这般祸事，终究难以做到置之不理。

只是有了赤峰山的前车之鉴，史进愿为的，也只是暗地里进行小股的刺杀行动。眼下伏杀了王敢，史进未做多的歇息，朝着前方树林追了过去。他的武艺已臻化境，这一下衔尾追在一名王敢副手的身后，到得第三天，终于发现一名女真派来的使者端倪。

这乃是一名辽东汉人，隶属于完颜希尹麾下，史进出手拿下这人，拷问半晚，得到的消息不多。他纵横天下，一生磊落，此时虽然是面对敌人，但对于这类毒打拷问，无止境的折磨终究有些反感，到得后半夜，那奸细自杀死去。史进叹了口气，将这人尸身挖坑埋了。

第二天回到沃州，有义士杀死王敢，救下村人，且俘虏山匪之事已经在城中传开。史进不欲出名，默默地回到落脚的客栈，身边的同伴传来一个意外的消息，有人自称知道穆易之子的下落，希望与他见上一面。

这人他也认识：大光明教教主，林宗吾。

第八〇一章 凛冬（三）

雪已经停了几天了，沃州城内的空气里透着寒意，街道、房舍黑、白、灰的三色相间，道路两边的屋檐下，笼着袖套的人蹲在那儿，看路上行人来来去去，白色的雾气从人们的鼻间出来，没有多少人高声说话，道路上偶尔交错的目光，也大都惴惴而惶然。

有的人家已经收起车马，准备离开，道路前方的一棵树下，有孩子呜呜地哭，对面的房门里，与他挥别的孩子也早已泪流满面。不知未来会怎样的小情侣在窄巷里想见，商户大多关上了门，绿林的武者行色匆匆，不知要去到何处帮忙。

这是乱离的景象，史进第一次见到还在十余年前，如今心中有着更多的感触。这感触让人对这天地失望，又总让人有些放不下的东西。一路来到大光明教分坛的庙宇，喧嚣之声才响起来，里头是护教僧兵练武时的呼喊，外头是和尚的讲法与拥挤了半条街的信众，大伙儿都在寻求菩萨的保佑。

穿着一身棉袄的史进看来像是个乡下的农夫，只是背后长长的包袱还显出些绿林人的端倪来，他朝后门方向去，半途中便有衣着讲究、样貌端方的汉子迎了上来，拱手俯身做足了礼数：“龙王驾到，请。”

史进只是沉默地往里头去。

庙宇前方练武的僧兵呼呼哈哈，声势雄伟，但那不过是打出来给无知小民看的脸子，此时在后方聚集的，才是随着林宗吾而来的高手，屋檐下、院落里，无论僧俗青壮，大都目光锐利，有的人将目光瞟过来，有的人在院落里搭手过招。

江湖看来闲散，实际上也大有规矩和排场，林宗吾如今乃是天下第一高手，聚集麾下的，也多是一方豪雄了，普通人要进这院子，一番过手、衡量不能少，面对不同的人，态度和对待也有不同。

相对于文人还讲个虚怀若谷，武者则直来直往得多，练的是手艺，求的是脸面，自己手艺好，得的脸面少了不行，也总得自己挣回来。不过，史进早已不在这个范畴里了，有人认出这形如老农的汉子来，恭恭敬敬地站在了一片，也有些人低声询问，然后静静地退开，远远地看着。这中间，年轻人还有眼神桀骜的，中年人则绝不敢造次。江湖越老、胆子越小——其实也不是胆子小了，而是看得多了，很多事情就看得懂了，不会再有不切实际的妄想。

这样的院落过了两个，再往里去，是个开了梅花的园子，池水尚未结冰，水上有亭子，林宗吾从那边迎了上来：“龙王，方才有些事情，有失远迎，怠慢了。”

“林教主。”史进只是微微拱手。

史进并不喜欢林宗吾，此人权欲旺盛，许多事情称得上不择手段，大光明教只求扩张，蛊惑人心，良莠不齐的徒子徒孙也做出过许多丧尽天良的坏事来。但若仅以绿林的看法，此人又仅仅算是个有野心的枭雄罢了，他面上豪迈仁善，在个人层面做事也还算有些分寸。当年梁山宋江宋大哥又何尝不是如此。

当初的史进只求义气，梁山也入过，后来见识愈深，尤其是仔细思考过周宗师生平后，方知梁山也是一条歧路。但十余年来在这黑白难分的世道上混，他也不至于因为这样的反感而与林宗吾翻脸。至于去年在泽州的一场比试，他虽然被对方打得吐血到底，但公平决斗，那确实是技不如人，他光明磊落，倒是未曾放在心上过。

打过招呼，林宗吾引着史进去往前方已然烹好茶水的亭台，口中说着些“龙王好生难请“的话，到得桌边，却是回过身来，又正式地拱了拱手。

“王敢之事，林某听说了，龙王以三十人破六百之众，又救下满村老弱。龙王是真英雄，受林某一拜。”

他以天下第一的身份，态度做得如此之满，若是其它绿林人，怕是立刻便要为之折服。史进却只是看着，拱手还礼：“听说林教主有那穆安平的消息，史某为此而来，还望林教主不吝赐告。”

“……先坐吧。”林宗吾看了他片刻，笑着摊了摊手，两人在亭间坐下，林宗吾道：“八臂龙王悲天悯人，当年统领赤峰山与女真人作对，便是人人提起都要竖起拇指的大英雄，你我上次相会是在泽州泽州，当时我观龙王眉宇之间心气郁结，原本以为是为了赤峰山之乱，然而今日再见，方知龙王为的是天下苍生受苦。”

史进听他唠叨，心道我为你母亲，口中随意回答：“何以见得？”

“若真是为赤峰山，龙王领人杀回去就是，何至于一年之久，反在沃州徘徊奔走。听说龙王原本是在找那穆安平，后来又忍不住为女真之事来来去去，而今龙王面有死气，是厌恶世情的求死之象。想必和尚唧唧歪歪，龙王心中在想，放的什么狗屁吧……”

林宗吾笑得和气，推过来一杯茶，史进端着想了片刻：“我为那穆安平而来，林教主若有这孩子的讯息，还望赐告。”

林宗吾点了点头：“为这孩子，我也有些疑惑，想要向龙王请教。七月初的时候，因为一些事情，我来到沃州，当时维山堂的田师傅设宴招待我。七月初三的那天晚上，出了一些事情……”

天气寒冷，凉亭之中热茶升起的水雾袅袅，林宗吾神色肃穆地说起那天晚上的那场大战，莫名其妙的开始，到后来莫名其妙地结束。

“……江湖上行走，有时候被些事情稀里糊涂地牵扯上，砸上了场子。说起来，是个笑话……我后来着手下暗中探查，过了些时日，才知道这事情的来龙去脉，那名叫穆易的捕快被人杀了妻子、掳走孩子。他是歇斯底里，和尚是退无可退，田维山该死，那谭路最该杀。“

林宗吾顿了顿：“得知这穆易与龙王有旧还在前些天了，这期间，和尚听说，有一位大高手为了女真南下的讯息一路送信，后来战死在乐平大营之中。说是闯营，实际上此人宗师身手，求死居多。后来也确认了这人便是那位穆捕快，大约是为着妻儿之事，不想活了……”

他说到这里，伸手倒上一杯茶，看着那茶水上的雾气：“龙王，不知这位穆易，到底是什么来头。”

“……人都已经死了。”史进道，“林教主纵是知道，又有何用？”

林宗吾面上复杂地笑了笑：“龙王怕是有些误会了，这场比斗说起来糊里糊涂，但本座往外头说了武艺天下第一的名头，比武放对的事情，未必还要事后去找场子。只是……龙王以为，林某此生，所求何为？”

史进静静地喝了杯茶：“林教主的武艺，史某是佩服的。”

“是啊。”林宗吾面上微微苦笑，他顿了顿，“林某今年，五十有八了，在旁人面前，林某好讲些大话，于龙王面前也这样讲，却未免要被龙王小看。和尚一生，六根不净、欲念丛生，但所求最深的，是这武艺天下第一的名声。“

身形庞大的和尚喝下一口茶：“和尚年轻之时，自以为武艺高强，然而方腊、方七佛、刘大彪等人天纵之才，北有周侗，坐镇御拳馆，打遍天下无敌手。圣教为方腊所篡，我不得已与师姐师弟躲避起来，待到武艺大成，刘大彪已死，方腊、方七佛逐鹿天下，败于杭州。待到我重整旗鼓，一直想要找那武艺天下第一的周宗师来一场比试，以为自己证名，可惜啊……当时，周侗快八十了，他不欲与我这等小辈厮斗，我也觉得，就算找到他又能如何呢？打败了他也是胜之不武。不久之后，他去刺粘罕而死。”

“……从此之后，这天下第一，我便再也抢不过他了。”林宗吾在凉亭间怅然叹了口气，过得片刻，将目光望向史进：“我后来听说，周宗师刺粘罕，龙王跟随其左右，还曾得过周宗师的指点，不知以龙王的眼光看来，周宗师武艺如何？”

史进看着他：“你不是周宗师的对手。”

林宗吾拍了拍手，点点头：“想来也是如此，到得如今，回首前人风采，心向往之。可惜啊，生时未能一见，这是林某生平最大的憾事之一。”

他怅然而叹，从座位上站了起来，望向不远处的屋檐与天空。

“若在之前，林某是不愿意承认这件事的。”他道，“然而七月间，那穆易的枪法，却令得林某惊叹。穆易的枪法中，有周宗师的枪法痕迹，故而从那之后，林某便一直在打听此人之事。史兄弟，逝者已矣，但吾辈心中尚可缅怀，此人武艺如此之高，绝非碌碌无名之辈，还请龙王告知此人身份，也算了了林某心中的一段疑惑。”

史进看了他好一阵，随后方才说道：“此人乃是我在梁山上的兄长，周宗师在御拳馆的弟子之一，曾经任过八十万禁军教头的‘豹子头’林冲，我这兄长本是大好人家，后来被奸人高俅所害，家破人亡，逼上梁山……”

外间的寒风呜咽着从院子上头吹过去，史进从头说起这林大哥的生平，到逼上梁山，再到梁山破灭，他与周侗重逢又被逐出师门，到后来那些年的隐居，再组成了家庭，家庭复又破灭……他这些天来为着许许多多的事情焦虑，夜晚难以入眠，此时眼眶中的血丝堆积，待到说起林冲的事情，那眼中的通红也不知是血还是微微泛出的泪。

“天地不仁。”林宗吾听着这些事情，微微点头，随后也发出一声叹息。如此一来，才知道那林冲枪法中的疯狂与决死之意从何而来。待到史进将一切说完，院子里安静了好久，史进才又道：

“如今林大哥已死，他留在世上唯一的骨血便是安平了，林宗师召我前来，说是有孩子的消息，若不是消遣史某，史某便谢过了。”

林宗吾看着他沉默了片刻，像是在做着重要的决定，片刻后道：“史兄弟在寻穆安平的下落，林某同样在寻此事的来龙去脉，只是事情发生已久，谭路……不曾找到。不过，那位犯下事情的齐家公子，最近被抓了回来，林某着人扣下了他，如今被关在沃州城的私牢之中。”

他拿出一块令牌，往史进那边推了过去：“黄木巷当口第一家，荣氏武馆，史兄弟待会可以去要人。不过……林某问过了，恐怕他也不知道那谭路的下落。”

“足够了，谢谢林教主……”史进的声音极低，他接过那牌子，虽然仍旧如原来一般坐着，但双目之中的杀气与凶戾已然堆积起来。林宗吾向他推过来一杯茶：“龙王可还愿意听林某说几句话？”

“教主尽管说。”

“史兄弟放不下这世上人。”林宗吾笑了笑，“即便如今满心都是那穆安平的下落，对这女真南来的危局，终究是放不下的。和尚……不是什么好人，心中有许多欲望，权欲名欲，但总的来说，龙王，我大光明教的行事，大节无愧。十年前林某便曾起兵抗金，这些年来，大光明教也一直以抗金为己任。而今女真要来了，沃州难守，和尚是要跟女真人打一仗的，史兄弟应该也知道，一旦兵凶战危，这沃州城墙，史兄弟一定也会上去。史兄弟擅长用兵，杀王敢六百人，只用了三十余弟兄……林某找史兄弟过来，为的是此事。”

他道：“十余年前，得知周宗师行刺粘罕而死，我心中知晓，自己再也不能与他印证这天下第一的名声了。我当时建大光明教，手下信众数十万，再去行刺粘罕，取义成仁，难免为天下笑。于是我率领信众北上，可惜麾下绿林高手众多，懂兵法之人太少。史兄弟，天地不仁世人皆苦，可想要改变成一切，一个两个人的武艺，什么作用都没有。“

“……我知道赤峰山之乱，令得史兄弟心中多有疑惑，然而为着后辈的天下太平，大事小事都只能熬过去……林某在想，史兄弟若有余暇，能否来我大光明教，帮忙管教一下下头这些小的，若然抗金，你我可并肩作战，若之后史兄弟有别的去处，不管是想要孤身闯荡天下，还是想要取回赤峰山，林某保证，到时候都绝不强留，你我之间，永远是兄弟之谊。”

他这些话说完了，为史进倒了茶水。史进沉默许久，点了点头，站了起来，拱手道：“容我想想。”

“当然要考虑。”林宗吾站起来，摊开双手笑道。史进又再度道了感谢，林宗吾道：“我大光明教虽然龙蛇混杂，但毕竟人多，有关谭路的消息，我还在着人打听，日后有了结果，一定第一时间告知史兄弟。”

他如此说着，将史进送出了院子，再回来之后，却是低声地叹了口气。王难陀已经在这里等着了：“想不到那人竟是周侗的弟子，经历这般恶事，难怪见人就拼命。他妻离子散家破人亡，我输得倒也不冤。”

七月里的那场大战，王难陀废了一只手，几乎被林冲当场杀死。只是他平素行事不分善恶，如今被卷入这等狗屁倒灶的事情里，即便武功大退，态度上倒也还算光棍。

“可惜，这位龙王对我教中行事，终究心有芥蒂，不愿意被我招揽。”

“那穆安平被师兄救下的事情，师兄为何不坦率告诉他。想来我等救下那林冲唯一的骨血，史进必然感激涕零，到时候再提入教的事，想来他也不好推脱。”

林宗吾却摇了摇头：“史进此人与旁人不同，大节大义，宁为玉碎不为瓦全。即便我将孩子交给他，他也只是私下里还我人情，不会入教的——我要的是他带兵的本领，要他心悦诚服，私下里他给我一条命又有何用？”

这胖大和尚顿了顿：“大节大义，是在大节大义的地方打出来的，北地一开战，史进走不了，有了战阵上的交情，再提起这些事，就要好说得多。先把事情做出来，到时候再让他见到孩子，那才是真正的收了他的心……若有他在，如今赤峰山的几万人，也是一股精兵哪。那个时候，他会想拿回来的。”

王难陀点着头，随后又道：“只是到那个时候，两人相见，小孩子一说，史进岂不知道你骗了他？”

“我已决定，收穆安平为徒，龙王会想得清楚。”林宗吾背负双手，淡淡一笑，“周侗啊周侗，我与他终究缘悭一面，他的传人中，福禄得了真传，大概是在为周侗守坟，我猜是很难找得到了。岳鹏举岳将军……军务缠身，而且也不可能再与我印证武道，我收下这弟子，予他真传，将来他名动天下之时，我与周侗的缘分，也算是走成了，一个圈。”

说到这里，他点点头：“……有所交代了。”

如此安静了片刻，林宗吾走向凉亭中的茶桌，回头问道：“对了，严楚湘如何了？”

“何云刚从盖州那头回来，不太好。”王难陀迟疑了片刻，“严楚湘与盖州分坛，恐怕是倒向那个女人了。”

这话语方落，林宗吾面上凶戾大现，只听砰的一声，旁边凉亭的柱子上石粉飞溅，却是他顺手在那石柱上打了一拳，石柱上便是一块碗口大的缺口。

去年晋王地盘内讧，林宗吾趁机跑去与楼舒婉交易，谈妥了大光明教的传教之权，与此同时，也将楼舒婉塑造成降世玄女，与之分享晋王地盘内的势力，谁知一年多的时间过去，那看着疯疯癫癫的女人一面合纵连横，一面改良教众蛊惑人心的手法，到得如今，反将大光明教势力拉拢大半，甚至于晋王地盘之外的大光明教教众，不少都知道有降世玄女领导有方，跟着不愁饭吃。林宗吾自此才知世情险恶，大格局上的权力斗争，比之江湖上的磕磕碰碰，要凶险得太多。

不过大光明教的基本盘终究不小，林宗吾一生颠颠簸簸，也不至于为了这些事情而倒下。眼见着晋王开始抗金，田实御驾亲征，林宗吾也看得明白，在这乱世之中要有一席之地，光靠软弱无能的煽动，终究是不够的。他来到沃州，又几次传讯拜会史进，为的也是招兵买马，打出一番实实在在的战绩与名声来。

此时听得盖州分坛严楚湘倒向楼舒婉的消息，林宗吾怒意炽盛，过得好一阵方才平复心情。此时还不到中午，院里院外白雪皑皑，天空澄净如洗，却听得有人从外头狂奔着进来，到了林宗吾面前，话语都已经结巴了。

“报、报报报报报……报，女真大军……女真大军……来了……“

“说什么？“

”女真人……术术术、术列速率领大军，出现在沃州城北三十里，数量……数量未知——据说不下……“那传讯人带着哭腔补充了一句，”不下五万……“

林宗吾站在那里，整个人都愣住了。

此时此刻，前头的僧兵们还在昂扬地演武，城市的街道上，史进正快速地穿过人群去往荣氏武馆的方向，不久便听得示警的钟声与锣声如潮传来。

战争爆发，中原西路的这场大战，王巨云与田实发动了百万大军，陆续北来，在此时已经爆发的四场冲突中，连战连败的两股势力试图以庞大而混乱的局面将女真人困在太原废墟附近的荒原上，一方面隔绝粮道，一方面不断袭扰。然而以宗翰、希尹的手段又岂会跟随着敌人的计划拆招。

十月二十三，术列速的前锋军队出现在沃州城外三十里处，最初的回报不下五万人，实际上数量是三万二千余，二十五这天的上午，军队抵达沃州，完成了城下的列阵。宗翰的这一刀，也朝着田实的后方斩过来了。此时，田实亲征的前锋队伍，除去这些时日里往南溃散的，还有四十余万，分做了三个大军团，最近的距离沃州尚有百里之遥。

与十余年前一样，史进登上城墙，参与到了守城的队伍里。在那血腥的一刻到来之前，史进回望这白皑皑的一片城池，无论何时，自己终究放不下这片苦难的天地，这情绪犹如祝福，也犹如诅咒。他双手握住那八角混铜棍，眼中看到的，仍是周侗的身影。

没错，从始至终，他都在望着那位老人的背影前行，只因那背影是如此的昂扬，只要看过一次，便是一辈子也忘不掉的。

北方沃州城的大战开始之际，黄河以南的徐州附近，有奇特的烟火讯号，升起在天空中。

与此同时，在东面的方向上，一支人数过百万的“饿鬼“队伍，不知是被怎样的讯息所牵引，朝徐州城方向逐渐聚集了过来，这支队伍的领队人，便是“饿鬼”的始作俑者，王狮童……

再南面，临安城中，也开始下起了雪，天气已经变得寒冷起来。秦府的书房之中，当今枢密使秦桧，挥手砸掉了最喜欢的笔洗。有关西南的事情，又开始没完没了地找补起来了……

第八〇二章 凛冬（四）

临安府，亦即原本杭州城的所在，景翰九年间，方腊起义的烈火一度延烧至此，攻破了杭州的城防。在其后的时日里，名为宁毅的男子曾经身陷于此，面对朝不保夕的现状，也在后来见证和参与了许许多多的事情，曾经与逆匪中的首领面对，也曾与执掌一方的女子行走在夜班的街道上，到最后，则协助着闻人不二，为再度打开杭州城的大门，加速方腊的溃败做出过努力。

这个名字在如今的临安是如同禁忌一般的存在，尽管从闻人不二的口中，一部分人能够听到这曾经的故事，但偶尔为人忆起、说起，也只是带来私下里的唏嘘或是无声的感慨。

曾经在那样强敌环伺、一无所有的境地下仍能够不屈向前的男人，作为同伴的时候，是如此的让人心安。然而当他有朝一日成为了敌人，也足以让见识过他手段的人感到深深的无力。

风雪落下又停了，回望后方的城池，行人如织的街道上不曾积累太多落雪，商客往来，孩子蹦蹦跳跳的在追逐打闹。老城墙上，身披雪白裘衣的女子紧了紧头上的帽子，像是在蹙眉凝望着过往的痕迹，那道十余年前曾经在这街市上徘徊的身影，以此看清楚他能在那样的逆境中破局的隐忍与凶狠。

身后不远处，汇报的讯息也一直在风中响着。

“……事发紧急，赵相爷那头抓人是在十月十六，李磊光伏法，铁证如山，从他这边截流贪墨的西南军资大概是三万七千余两，随后供出了王元书以及王元书府上管家舒大……王元书此时正被翰林常贵等人参劾，本子上参他仗着姐夫权势霸占田亩为祸一方，其中也有些言辞，颇有影射秦大人的意思……除此之外，籍着李磊光做药引，有关西南先前军务后勤一脉上的问题，赵相已经开始插手了……”

“所以秦桧再度请辞……他倒是不辩解。”

长公主平静地说了一句，目光望着城下，并未挪转。

这些时日以来，当她放弃了对那道身影的幻想，才更能理解对方对敌出手的狠辣。也更加能够理解这天地世道的残酷和激烈。

“秦大人是不曾辩解，不过，手底下也激烈得很，这几天私下里可能已经出了几条命案，不过事发突然，军队那边不太好伸手，我们也没能截住。”

“没截住就是没有的事情，即便真有其事，也只能证明秦大人手段了得，是个干事的人……”她如此说了一句，对方便不太好回答了，过了许久，才见她回过头来，“闻人，你说，十余年前宁毅让密侦司查这位秦大人，是觉得他是好人呢？还是坏人？”

此时在这老城墙上说话的，自然便是周佩与闻人不二，此时早朝的时间已经过去，各官员回府，城池之中看来繁华依旧，又是热闹寻常的一天，也只有知道内情的人，才能够感受到这几日朝廷上下的暗流涌动。

大政争的开端往往都是这样，彼此出招、试探，只要有一招应上了，随后便是雪崩般的爆发。只是眼下局面特殊，皇帝装聋作哑，举足轻重的己方势力未曾明确表态，弹丸只是上了膛，火药仍未被点燃。

事情颇为讽刺，不论人们最初的想法如何，一旦到了举手投足都牵涉到千万人的高度上，公平与正义往往都失去了衡量事物的资格。秦桧的妻弟叫做王元书，王元书的管家叫舒大，舒大下头有一名喽啰叫李磊光，李磊光是负责西南军务后勤的一名小参将，在去年贪墨三万七千两，赵鼎出手，如山铁证，然后一直咬到王元书这里。

配合先前西南的失败，以及在抓捕李磊光之前朝堂里的几本参奏折子，如果上面点头应招，对于秦系的一场清洗就要开始了。赵鼎与秦桧是有旧仇的，天知道还有多少后手早已准备在那里。但清洗与否需要考虑的也从来不是贪墨。

南迁之后，赵鼎代表的，已经是主战的激进派，一方面他配合着太子呼吁北伐奋进，一方面也在促进南北的融合。而秦桧方面代表的是以南人为首的利益集团，他们统和的是如今南武政经体系的上层，看起来相对保守，一方面更希望以和平来维持武朝的稳定，另一方面，至少在本土，他们更加倾向于南人的基本利益，甚至一度开始推销“南人归南，北人归北”的口号。

每一个方向，都是一股利益的体现。诚然，杀掉赵鼎也会有第二个主战派，罢免秦桧也会有张桧韩桧的补上，但在此之外，自然也有更多可供衡量的因素。

其中最为特殊的一个，便是周佩方才提出的问题了。

十余年前，宁毅还在密侦司中做事的时候，一度调查过当时已是御史中丞的秦桧。

其时秦桧与秦嗣源份属同姓本家，朝堂上的政治理念也类似——虽然秦桧的做事风格外表激进内里圆滑，但基本上呼吁的还是破釜沉舟的主战思想，到后来经历十年的战败与乱离，如今的秦桧才更加倾向于主和，至少是先破西南再御女真的战争顺序。这也没什么毛病，毕竟那种看见主战就热血沸腾看见主和就大骂汉奸的单纯想法，才是真正的孩子。

宁毅在密侦司里的这段调查，启动了一段时间，后来由于女真的南下，不了了之。这之后再被闻人不二、成舟海等人拿出来审视时，才觉得耐人寻味，以宁毅的性格，筹谋两个月，皇帝说杀也就杀了，自皇帝往下，当时只手遮天的文官是蔡京，纵横一世的武将是童贯，他也未曾将特殊的注视投到这两个人的身上，倒是后者被他一巴掌打残在金銮殿上，死得苦不堪言。秦桧在这众多风云人物之间，又能有多少特殊的地方呢？

事实证明，宁毅后来也不曾因为什么私仇而对秦桧下手。

“……天下如此多的人，既然没有私仇，宁毅为何会独独对秦枢密瞩目？他是认可这位秦大人的能力和手段，想与之结交，还是早就因为某事警惕此人，甚至猜测到了将来有一天与之为敌的可能？总之，能被他注意上的，总该有些理由……”

“这位秦大人确实有些手段，以在下看来，他的手段与秦嗣源老大人，甚至也有些形似。不过，要说十年前宁毅想的是这些，未免有些牵强了。当年汴梁第一次大战结束，宁毅心灰意冷，是想要离京隐居的，老大人倒台后，他久留了一段时间，也只是为众人安排后路，可惜那位大夫人落水的事情，彻底激怒了他，这才有后来的虚与委蛇与六月初九……”

闻人不二顿了顿：“而且，如今这位秦大人虽然做事亦有手腕，但某些方面过于圆滑，知难而退。当年先景翰帝见女真来势汹汹，欲离京南狩，老大人领着全城官员阻拦，这位秦大人怕是不敢做的。而且，这位秦大人的观点转变，也颇为巧妙……”

他道：“前不久舟海与我说起这位秦大人，他当年主战，而先景翰帝为君意气昂扬，从不服输，在位十四载，虽然亦有瑕疵，但心心念念牵挂的，终究是收回燕云十六州，覆灭辽国。其时秦大人为御史中丞，参人无数，却也始终顾念大局，先景翰帝引其为心腹。至于如今……陛下支持太子殿下御北，但心中更加牵挂的，仍是天下的安稳，秦大人也是经历了十年的颠簸，开始倾向于与女真媾和，也恰恰合了陛下的心意……若说宁毅十余年前就看到这位秦大人会一飞冲天，嗯，不是没有可能，只是仍旧显得有些奇怪。”

“是啊。”周佩想了许久，方才点头，“他再得父皇赏识，也未尝比得过当年的蔡京……你说太子那边的意思如何？”

“关于京城之事，已有快讯传去襄阳，至于殿下的想法，在下不敢妄言。”

“老大人、康爷爷相继走后，你与舟海等几人，既是我姐弟俩的好友，也是师长，没什么妄言不妄言的。”周佩笑了笑，那笑容显得素净，“太子在前线练兵，他性情刚直，对于后方，大概是一句依法行事。其实父皇私心里喜欢秦大人，他觉得秦会之与秦嗣源有类似之处，说过不会再蹈景翰帝的覆辙……”

如此说着，周佩摇了摇头。先入为主本就是衡量事情的大忌，不过自己的这个父亲本就是赶鸭子上架，他一方面性情胆小，一方面又重感情，君武慷慨激进，高呼着要与女真人拼个你死我活，他心中是不认同的，但也只能由着儿子去，自己则躲在金銮殿里害怕前线战事崩盘。

赵鼎也好，秦桧也好，都属于父皇“理智”的一面，上进的儿子终究比不过这些千挑万选的大臣，可也是儿子。一旦君武玩砸了，在父皇心中，能收拾摊子的还是得靠朝中的大臣。包括自己这个女儿，恐怕在父皇心中也未必是什么有“能力”的人物，顶多自己对周家是真心诚意而已。

这儿戏一般的朝堂，想要比过那个冷酷决然的心魔，实在是太难了。如果自己是朝中的大臣，恐怕也会想着将自己这对姐弟的权力给架空起来，想一想，这些大人们的许多看法，也是有道理的。

她这样想着，随后将话题从朝堂上下的事情上转开了：“闻人先生，经过了这场大风浪，我武朝若侥幸仍能撑下去……将来的朝廷，还是该虚君以治。”

闻人不二笑了笑，并不说话。

今日是临安初雪，约在这旧城头上见面，也只是周佩的兴之所至，十余年前这一侧的城墙曾被方腊攻破，到得如今只是个观赏性的台子了。从城墙上往南看去，御街延伸一直到凤凰山下的暂时停工的巍峨皇城——宫城自迁都之日起便在建，去岁曾有过一次大建，但随后兵事紧急，皇帝停了宫城的建设，秣马厉兵以抵御北面的威胁。这停下来的宫城便成了如今皇帝上进的象征，城中士子每每说起，皆慷慨不已。

寒冷的初雪映衬着城市的车水马龙，城市之下汹涌的暗流更是连接向这个天下的每一处地方。战场上的厮杀即将到来，朝堂上的厮杀不曾停下，也绝不可能停下。

而随着临安等南方城市开始降雪，西南的CD平原，气温也开始冷下来了。虽然这片地方不曾降雪，但湿冷的气候仍旧让人有些难捱。自从华夏军离开小凉山开始了征伐，CD平原上原本的商贸活动十去其七。攻下CD后，华夏军一度兵逼梓州，随后因为梓州坚强的“防御”而暂停了动作，在这冬天到来的时日里，整个CD平原比往日显得更为萧条和肃杀。

CD往南十五里，天刚蒙蒙亮，华夏第五军第一师暂驻地的简易军医站中，十一岁的少年便已经起床开始锻炼了。在军医站一侧的小土坪上练过呼吸吐纳，随后开始打拳，然后是一套剑法、一套枪法的习练。待到武艺练完，他在周围的伤兵营房间巡视了一番，随后与军医们去到食堂吃早饭。

激烈的战事已经停下来好一段时间，军医站中不复每日里被残肢断体包围的残酷，营房中的伤员也陆陆续续地复原，轻伤员离开了，重伤员们与这军医站中特殊的十一岁孩子开始混熟起来，偶尔谈论战场上负伤的心得，令得小宁忌常有所获。

在军医站中能够被称为重伤员的，许多人可能这一辈子都难以再像正常人一般的生活，他们口中所总结下来的厮杀心得，也足以成为一个武者最宝贵的参考。小宁忌便在这样的惊心动魄中第一次开始淬炼他的武艺方向。这一日到了上午，他做完学徒该打理的事情，又到外头练习枪法，房舍后方陡然有劲风袭来：“看棒！”

宁忌挥舞长枪，与那来袭的身影打在了一起。那人身材比他高大，武艺也更强，宁忌一路且挡且退，围着小土坪转了好几圈，对方的攻势也一直未有打破宁忌的防御，那人哈哈一笑，扔了手中的棍子，扑上前来：“二弟好厉害！”宁忌便也扑了上去：“大哥你来了！”

来人自然便是宁家的长子宁曦，他的年纪比宁忌大了三岁将近四岁，虽然如今更多的在学习格物与逻辑方面的知识，但武艺上目前还是能够压下宁忌一筹的。两人在一起蹦蹦跳跳了片刻，宁曦告诉他：“爹过来了，婵姨也过来了，今日便是来接你的，咱们今日动身，你下午便能见到雯雯他们……”

宁曦才只说了开头，宁忌呼啸着往营房那边跑去。宁毅与小婵等人是悄然前来，并未惊动太多的人，营地那头的一处病房里，宁毅正一个一个看望待在此地的重伤员，这些人有的被火焰烧得面目全非，有的肢体已残，宁毅坐在床边询问他们战时的情况，小宁忌冲进房间里，母亲婵儿从父亲身旁望过来，目光之中已经满是泪水。

“爹、娘。”宁忌快跑几步，随后才停住，朝着两人行了一礼。宁毅笑着挥了挥手，宁忌才又快步跑到了母亲身边，只听宁毅问道：“贺叔叔怎么受的伤，你知道吗？”说的是旁边的那位重伤员。

“知道。”宁忌点点头，“攻CD时贺叔叔率队入城，杀到城西老君庙时发现一队武朝溃兵正在抢东西，贺叔叔跟身边兄弟杀过去，对方放了一把火，贺叔叔为了救人，被倒下的房梁压住，身上被烧，伤势没能当时处理，左腿也没保住。”

宁毅点了点头，握着那伤兵的手沉默了片刻，那伤兵眼中早有泪水，此时道：“俺、俺……俺……没事。”

这贺姓伤兵本就是极苦的农户出身，先前宁毅询问他伤势情况、伤势来由，他情绪激动也说不出什么来，此时才挤出这句话，宁毅拍拍他的手：“要保重身体。”面对这样的伤员，其实说什么话都显得矫情多余，但除了这样的话，又能说得了什么呢？

他随后拉来宁忌：“这孩子在这边，没有做出什么不好的事情来吧？”

那伤员涨红了脸：“二公子……对我们好着哩……”

宁毅点点头，又安慰叮嘱了几句，拉着宁忌转往下一张床铺。他询问着众人的伤情，这些伤者情绪各异，有的沉默寡言，有的滔滔不绝地说着自己受伤时的战况。其中若有不太会说话的，宁毅便让孩子代为介绍，待到一个病房探视完毕，宁毅拉着孩子到前方，向所有的伤员道了谢，感谢他们为华夏军的付出，以及在最近这段时间，对孩子的宽容和照顾。

如此看过了营地中的几个病房，时间已经过了晌午。在父母和兄长说话的间隙里，小宁忌才知道，大军攻下CD之后，已经进入休整期。地盘扩大之后，考虑到指挥的效率，原本位于凉山山中的华夏军核心目前正准备往CD平原迁移，在这个过程里，父亲便带着家里人一道出来，先在外头走走看看。

华夏军自起事后，先去西北，后来转战西南，一群孩子在战乱中出生，见到的多是山岭土坡，唯一见过大城市的宁曦，那也是在四岁前的经历了。这次的出山，对于家里人来说，都是个大日子，为了不惊动太多的人，宁毅、苏檀儿、宁曦等一行人未曾大张旗鼓，这次宁毅与小婵带着宁曦来接宁忌，檀儿、云竹、红提以及雯雯等孩子尚在十余里外的山水边扎营。

吃过午饭，轻车简从的一行人便坐上车马，朝南面而去……

****************

马车离开了军营，一路往南，视野前方，便是一片铅青色的草原与低岭了。

CD平原虽然富庶繁荣，但冬天寒气深时也会下雪，此时的草毯早已抽去绿意，一些长青的树木也染上了冬日的灰白，水汽的浸润下，整片原野都显得空旷渗人，寒冷的意味仿佛要浸入人的骨髓里。

宁忌的身上，倒是颇为温暖。一来他始终习武，身体比一般人要康健许多，二来父亲将他叫到了一辆车上，在赶路途中与他说了许多话。这些话语中，不仅关心着他的武艺和识字进展，而且父亲与他说话的语气颇为温和，让十一岁的少年人心中也觉得暖暖的。

长久以来，宁毅的凶名虽然已经传遍天下，但面对着家人时的态度却并不强硬，有时候还会跟孩子开几个玩笑，算不得让孩子畏惧的严父。不过即便如此，宁忌等人与父亲的相处也算不得多，两年的失踪让家中的孩子早早地经历了一次父亲去世的悲伤，回来之后，多数时间宁毅也在繁忙的工作中度过了。于是这天下午的路程，倒成了宁忌与父亲在几年期间最长的一次独处。

“去过CD了吗？”询问过武艺与识字后，宁毅笑着问起他来，宁忌便兴奋地点头：“破城之后，去过了一次……不过呆得不久。”

“很大吧？”

“嗯嗯，不过大哥说他还记得汴梁，汴梁更大。”

“他三岁就离开了，哪还记得住什么，他骗你的。”宁毅笑着说道，汴梁，于他而言也是十余年前的回忆了，如今大概已经破旧得不成样子，“我们这次会在CD待上一段时间，到时候带着你们好好玩玩看看，你现在武艺也不错了，到时候帮忙看着几个弟弟妹妹。”

“嗯嗯。”宁忌又是连连点头：“……我们今后不住CD吗？”

“CD太大太繁荣，而且暂时靠在前面，不太适合将指挥点搬过去。”宁毅回答一句，宁忌不太理解，但也是点点头，宁毅看着他，想了想，随后笑道，“你想啊，我们刚刚打下来CD，前面又还是战场，怎么能将弟弟妹妹带到那么危险的地方去，不说战场上的敌人，还有一些坏人，会藏在普通人当中，过来搞破坏的，又或者想把你啊、你的弟弟妹妹劫走的，想要防起来，是不是很难？”

宁忌如今也是见识过战场的人了，听父亲这样一说，一张脸开始变得严肃起来，重重地点了点头。宁毅拍拍他的肩膀：“你这个年纪，就让你去到战场上，有没有怪我和你娘？”

宁忌抿着嘴严肃地摇头，他望着父亲，目光中的情绪有几分决然，也有着见证了那许多惨剧后的复杂和怜悯。宁毅伸手摸了摸孩子的头，单手将他抱过来，目光望着窗外的铅青色。

“有些事情啊，说不得道理，女真的事情，我跟你们说过，你秦爷爷的事情，我也跟你们说过。咱们华夏军不想做孬种，得罪了很多人，你跟你的弟弟妹妹，也过不得太平日子。刺客会杀过来，我也藏不了你们一辈子，所以只能将你放上战场，让你去锻炼……”

“坏人杀过来，我杀了他们……”宁忌低声说道。

“也没有那么简单，战场上的敌人不见得可怕，堂堂正正，咱们华夏军谁都能打过。但总有些敌人，我们一眼看不出来，你红姨武艺那么高，也护不了所有人的周全，所以你想习武，也是一件好事。”

“我跟大哥也可以保护弟弟妹妹……”宁忌瓮声瓮气地说道。

“是啊。”宁毅顿了顿，过得片刻道：“既然你想当武林高手，过些天，给你个新任务。”

“嗯。”

“CD这边，冬天里不会打仗了，接下来会派军医队到周边村子里去看病施药。一场仗下来，很多人的生计会受到影响，要是下雪，生病的、冻死的穷苦人家比往年会更多，你跟着军医队里的师父，一道去看看，治病救人……”

宁毅顿了顿：“读万卷书不如行万里路，习武也是这样，在比武场上练不出什么来，你四处走走转转，会遇上好人，也会遇上坏人，你多看看，多想想，将来就能知道坏人会怎么样藏在人群里。将来有一天，你跟你大哥，要负起照顾弟弟妹妹的责任。”

宁忌的头点得更加用力了，宁毅笑着道：“当然，这是过段时间的事情了，待会见到弟弟妹妹，咱们先去CD好好玩玩。很久没看到你了，雯雯啊、小霜小凝小珂她们，都好想你的，还有宁河的武艺，正在打基础，你去督促他一下……”

马车飞驰，父子俩一路闲聊，这一日尚未至傍晚，车队便到了新津以西的一处小营地，这营地依山傍河，周围人迹不多，檀儿、红提等人便带着雯雯等孩子在河边玩耍，中间亦有杜杀、方书常等人的几个孩子，一堆篝火已经熊熊地升起来，眼见宁忌的到来，性子热情的小宁珂已经大叫着扑了过来，途中吧唧摔了一跤，爬起来笑着继续扑，满脸都是泥。

周围一帮大人看着又是着急又是好笑，云竹已经拿着手绢跑了上去，宁毅看着河边跑在一起的孩子们，也是满脸的笑容，这是家人团聚的时刻，一切都显得柔软而温馨。

过得不久，已经开始思考和管事的宁曦过来，私下里向父亲询问宁忌随军医走动的事情。十一岁的小宁忌对敌人的理解恐怕还只在穷凶极恶上，宁曦懂的则更多一些。这些年来，针对父亲与自己这些亲人的刺杀行动一直都有，即便已经拿下CD，这次一家人过去游玩，实际上也有着相当大的安防风险，宁忌若随军医在外走动，一旦遇上有心的刺客，后果难言。

宁毅看着不远处河滩上玩耍的孩子们，沉默了片刻，随后拍拍宁曦的肩：“一个大夫搭一个学徒，再搭上两位军人护送，小二这边的安防，会交给你陈爷爷代为照管，你既然有心，去给你陈爷爷打个下手……你陈爷爷当年名震绿林，他的本领，你虚心学上一些，将来就非常够用了。”

宁毅口中的“陈爷爷”，便是在他身边负责了许久安防工作的陈驼子。先前他随着苏文方出山办事，龙其飞等人猝然发难时，陈驼子负伤逃回山中，如今伤势已渐愈，宁毅便打算将孩子的安危交给他，当然，另一方面，也是希望两个孩子能随着他多学些本领。

宁曦得到这个安排，兴高采烈地点头去了。宁毅在河滩边坐下，叹了口气，如果可能，他会希望自己的孩子生活在一个不用担惊受怕的时代里，即便他们会一事无成、甚至于成为纨绔子弟的风险，那也比推着十一岁的小孩子上战场，让他去近距离地看着那些残尸断体好受。

然而与这种残酷对应的，并非是孩子会一事无成的这种温和的可能性。在与天下对弈的过程里，身边的这些亲人、孩子所面对的，是真实无比的死亡的威胁。十五岁、十一岁，乃至于年纪最小的宁霜与宁凝，忽然被敌人杀死、夭折的可能性，都是一般无二。

于是他闭上眼睛，轻声地叹息。然后起身，在篝火的光芒里去往河滩边，这一日与一帮孩子捕鱼、烧烤，玩了好一阵，待到夜幕降临下来，方书常过来通知他一件事情。有一位特殊的客人，已经被带到了这里。

那是宋永平。

第八〇三章 凛冬（五）

人生是一场艰难的修行。

宋永平字文初，出生于官宦人家，父亲宋茂一度在景翰朝做到知州，家业兴盛。于宋氏族中排行第四的宋永平自幼聪颖，儿时有神童之誉，父亲与族中诸人对其也有莫大的期待。

在这样的氛围中长大，肩负着最大的期待，蒙学于最好的师长，宋永平自幼也极为努力，十四五岁时文章便被誉为有举人之才。不过家中信奉老子、中庸之学，常说知雄守雌，知荣守辱的道理，待到他十七八岁，心性稳固之时，才让他尝试科举。

十八岁中秀才，十九岁进京应考中举人，对于这位惊采绝艳的宋家四郎来说，如果没有旁的什么意外，他的官宦之路，至少在前半段，将会一帆风顺，而后的成就，也将高于他的父亲，甚至在往后成为整个宋家族裔的顶梁柱。

但意外总是存在。

在知州宋茂之前，宋家便是书香门第，出过几个小官，但在官场上，根系却并不深厚。小的世家要上进，许多关系都要维护和团结起来。江宁商贾苏家乃是宋茂的表系姻亲，籍着宋氏的庇护做绸布生意，在宋茂的仕途上，也曾拿出许多的财物来给予支持，两家的关系素来不错。

宋茂的表妹嫁给的是苏家二房的苏仲堪，与大房的关系并不紧密，不过对于这些事，宋家并不在意。姻亲是一道门槛，联系了两家的往来，但真正支撑下这段亲情的，是其后互相输送的利益，在这个利益链中，苏家一向是巴结宋家的。无论苏家的下一代是谁管事，对于宋家的巴结，绝不会改变。

而作为书香门第的宋茂，面对着这商贾世家时，心中其实也颇有洁癖，如果苏仲堪能够在后来接管整个苏家，那固然是好事，即便不行，对于宋茂而言，他也绝不会过多的插手。这在当时，便是两家之间的状况，而由于宋茂的这份清高，苏愈对于宋家的态度，反倒是更为亲近，从某种程度上，倒是拉近了两家的距离。

苏家大房那名赘婿的出现，是这个家族里最初的变数，第一次在江宁见到那个本该毫无地位的宁毅时，宋茂便察觉到了对方的存在。只不过，无论是当时的宋茂，还是后来的宋永平，又或是认识他的所有人，都不曾想到过，那份变数会在后来膨胀成横亘天际的飓风，狠狠地碾过所有人的人生，根本无人能够避开那巨大的影响。

宋永平第一次见到宁毅是在十九岁进京赶考的时候，他轻易拿下秀才的头衔，而后便是中举。此时这位虽然入赘却颇有才能的男子已经被秦相看中，入了相府当幕僚。

俗话说宰相门前七品官，对于走正统途径上来的宋永平而言，面对着这个姐夫，内心还是有着不以为然的情绪的，不过，幕僚干一辈子也是幕僚，自己却是前途无量的官身。有着这样的认知，当时的他对于这姐姐姐夫，也保持了相当的风度和礼貌。

随后因为相府的关系，他被迅速补上实缺，这是他仕途的第一步。为县令期间的宋永平称得上兢兢业业，兴商业、修水利、鼓励农事，甚至于在女真人南下的背景中，他积极地迁移县内居民，坚壁清野，在后来的大乱之中，甚至利用当地的地势，率领军队击退过一小股的女真人。第一次汴梁守卫战结束后，在初步的论功行赏中，他一度得到了大大的赞扬。

不过，当时的这位姐夫，已经发动着武朝军队，正面击溃过整支怨军，乃至于逼退了整个金国的第一次南征了。

当时知道的内幕的宋永平，对于这个姐夫的看法，一度有着天翻地覆的改观。当然，这样的情绪没有维持太久，其后右相府失势，一切急转直下，宋永平心急如焚，但再到后来，他还是被京城中突然传来的消息吓得脑中空白。宁毅弑君而走，各路讨贼军队一路追赶，甚至都被打得纷纷败逃。再之后，天翻地覆，整个天下的局势都变得让人看不懂，而宋永平连同父亲宋茂，乃至于整个宋氏一族的仕途，都戛然而止了。

此后的十年，整个宋家经历了一次次的颠簸。这些颠簸再也无法与那一桩桩关联整个天下的大事联系在一起，但身处其中，也足以见证种种的世态炎凉。及至建朔六年，才有一位名叫成舟海的公主府客卿过来找到他，一番考验后，让家道中落以开设私塾教书为生的宋永平又补上了县令的职责。

此时的宋永平才知道，虽然宁毅曾弑君造反，但在其后，与之有牵连的许多人还是被或多或少地保护了下来。当年秦府的客卿们各有所处之地，一些人甚至被太子殿下、公主殿下倚为肱骨，宋家虽与苏家有牵连，一度罢官，但在此后并未有过度的挨整，否则整个宋氏一族哪里还会有人留下？

宋永平这才明白，那大逆之人虽然做下十恶不赦之事，然而在整个天下的上层，竟是无人能够逃开他的影响。纵然全天下人都欲除那心魔而后快，但又不得不看重他的每一个动作，以至于当初曾与他共事之人，皆被再度启用。宋永平反倒因为与其有亲属关系，而被看轻了许多，这才有了他家道中落的数年落魄。

他年轻时素有锐气，但二十岁出头遇上弑君大罪的波及，终究是被打得懵了，几年的历练中，宋永平于人性更有领悟，却也磨掉了所有的锋芒。复起之后他不敢过于的使用关系，这几年时间，倒是战战兢兢地当起一介县令来。三十岁还未到的年纪，宋永平的性情已经极为沉稳，对于治下之事，无论大小，他事必躬亲，几年内将县城变成了安居乐业的桃源，只不过，在如此特殊的政治环境下，按部就班的做事也令得他没有太过亮眼的“成绩”，京中众人仿佛将他忘掉了一般。直到这年冬天，那成舟海才忽然过来找他，为的却是西南的这场大变。

西南黑旗军的这番动作，宋永平自然也是知道的。

公主府来找他，是希望他去西南，在宁毅面前当一轮说客。

自华夏军发出宣战的檄文昭告天下，而后一路击溃成都平原的防御，摧枯拉朽无人能挡。摆在武朝面前的，一直就是一个尴尬的局面。

一方面武朝无法全力征讨西南，另一方面武朝又绝对不愿意失去成都平原，而在这个现状里，与华夏军求和、谈判，也是绝不可能的选择，只因弑君之仇不共戴天，武朝绝不可能承认华夏军是一股作为“对手”的势力。一旦华夏军与武朝在某种程度上达到“对等”，那等若是将弑君大仇强行洗白，武朝也将在某种程度上失去道统的正当性。

打不能打，谈不能谈，西南的利益还希望能够保下一些，摆在武朝面前的，就是这么个难受的现状。请出宋永平，打亲情牌是个可笑的选择，但很明显，无论哪一条路，朝廷方面都得走一走了。

这期间倒还有个小小的插曲。成舟海为人高傲，面对着下方官员，通常是面色冷峻、极为严厉之人，他来到宋永平治上，原本是聊过公主府的想法，便要离开。谁知道在小县城看了几眼，却因此留了两日，再要离开时，特意到宋永平面前拱手道歉，面色也温和了起来。

“我原本以为宋大人在任三年，成绩不显，乃是尸位素餐的平庸之辈，这两日看下来，才知宋大人方是治境安民的大才。轻慢至此，成某心中有愧，特来向宋大人说声抱歉。”

宋永平神态安然地拱手谦逊，心中倒是一阵酸楚，武朝变南武，中原之民流入江南，各地的经济突飞猛进，想要有些写在折子上的成绩实在太过简单，然而要真正让民众安定下来，又那是那么简单的事。宋永平身处嫌疑之地，三分成绩倒只敢写一分，可他毕竟才知是三十岁的年纪，胸怀中仍有抱负，眼下终于被人认可，心绪也是五味杂陈、感慨难言。

成舟海因此又与他聊了大半日，对于京中、天下许多事情，也不再含糊，反是一一详述，两人一道参详。宋永平已然接下赶往西南的任务，此后一路星夜兼程，迅速地赶往成都，他知道这一程的困难，但只要能见得宁毅一面，从夹缝中夺下一些东西，即便自己因此而死，那也在所不惜。

西南局势紧张，朝堂倒也不是全无动作，除了南方仍有余裕的兵力调动，众多势力、大儒们对黑旗的声讨也是声势浩大，一些地方也已经明确表示出绝不与黑旗一方进行商业往来的态度，待抵达成都周围的武朝地界，大小城镇皆是一片人心惶惶，不少民众在冬日到来的情况下冒雪逃离。

在众人的口耳相传间，黑旗军出山的缘由乃是因为梓州官府曾抓了宁魔头的小舅子，黑旗军为复仇而来，誓要将武朝踏为平地。如今梓州危殆，被攻陷的成都早已成了一片死城，有逃出来的人说得绘声绘色，道成都每日里都在屠杀劫掠，城市被烧起来，先前的烟柱远隔十余里都能看得到，未曾逃离的人们，大抵都是死在城里了。

宋永平早已不是愣头青，看着这言论的规模，宣传的口径，知道必是有人在背后操控，无论底层还是高层，这些言论总是能给华夏军些许的压力。儒人虽也有擅长煽动之人，但这些年来，能够这样通过宣传引导趋势者，倒是十余年前的宁毅更为擅长。想来朝堂中的人这些年来也都在苦学着那人的手法和作风。

他一路进到成都地界，与守卫的华夏军人报了性命与来意之后，便未曾受到太多刁难。一路进了成都城，才发现这里的氛围与武朝的那头完全是两片天地。外间虽然多能见到华夏军士兵，但城市的秩序已经渐渐稳定下来。

被外界传得无比激烈的“攻防战”、“大屠杀”此时看不到太多的痕迹，官府每日审理城中积案，杀了几个不曾逃离的贪腐吏员、城中恶霸，看来还引起了城中居民的叫好。部分违反军纪的华夏军人甚至也被处理和公示，而在衙门外头，还有可以状告违纪军人的木信箱与接待点。城中的商贸暂时未曾恢复繁荣，但市集之上，已经能够看到货物的流通，至少关系民生米粮油盐这些东西，就连价格也没有出现太大的波动。

这样的军队和战后的城池，宋永平在先前，却是听也没有听过的。

他回想对那位“姐夫”的印象——双方的接触和往来，终究是太少了——在为官被波及、乃至于这几年再为县令的时间里，他心中更多的是对这大逆不道之人的憎恨与不认同，当然，憎恨反而是少的，因为没有意义。对方生已五鼎食，死亦能五鼎烹，宋永平理智尚在，知道双方之间的差距，懒得效腐儒乱吠。

然而此时再仔细想想，这位姐夫的想法，与旁人不同，却又总有他的道理。竹记的发展、后来的赈灾，他对阵女真时的顽强与弑君的决然，从来与旁人都是不同的。战场之上，如今火炮已经发展起来，这是他带的头，此外还有因格物而起的许多东西，只是纸的产量与工艺，比之十年前，增长了几倍甚至十数倍，那位李频在京城做出“新闻纸”来，如今在各个城市也开始出现旁人的效仿。

宋永平治县城，用的乃是堂堂的儒家之法，经济固然要有发展，但更加在乎的，是城中氛围的和谐，断案的清明，对人民的教化，使鳏寡孤独有所养，幼儿有所学的大同之体。他天资聪颖，人也努力，又经过了官场颠簸、世情打磨，所以有了自己成熟的体系，这体系的圆融基于儒学的教导，这些成就，成舟海看了便明白过来。但他在那小小的地方埋头经营，对于外界的变化，看得终于也有些少了，有些事情虽然能够听说，终不如亲眼所见，这时候看见成都一地的状况，才渐渐咀嚼出许多新的、未曾见过的感受来。

这感觉并不像儒家治世那般恩威兼行，施恩时使人温暖，施威时又是横扫一切的冰凉。成都给人的感觉更加清明，相对而言有些冷。军队攻了城，但宁毅严格不许他们扰民，在许多的军队当中，这甚至会令整个队伍的军心都崩溃掉。

法制也与军队完全地切割开，审案的步骤相对于自己为县令时更加死板一些，主要在断案的衡量上，更加的严格。例如宋永平为县令时的断案更重对民众的教化，一些在道德上显得恶劣的案子，宋永平更倾向于严判重罚，能够宽容的，宋永平也愿意去和稀泥。

而在成都这边，对案子的判决自然也有人情味的因素在，但已经大大的减少，这可能取决于“律法人员”断案的方式，往往不能由主官一言而决，而是由三到五名官员陈述、议论、表决，到后来更多的求其精确，而并不全然倾向于教化的效果。

……这是要打乱情理法的顺序……要天下大乱……

在思考之中，宋永平的脑海中闪过成舟海跟他说过的这个概念——据说这是宁毅曾经与李频、左端佑都说过的话——一时间悚然而惊。

无论如何，他这一路的看看想想，终究是为了组织见到宁毅时的言辞而用的。说客这种东西，从来不是蛮横无畏就能把事情办好的，想要说服对方，首先总要找到对方认同的话题，双方的共同点，以此才能论证自己的观点。待到发现宁毅的观点竟全然离经叛道，对于自己此行的说法，宋永平便也变得混乱起来。斥责“道理”的世界永远不能达到？斥责那样的世界一片冰冷，毫无人情味？又或者是人人都为自己最终会让整个世道走不下去、分崩离析？

若是这么简单就能令对方恍然大悟，恐怕左端佑、李频、成舟海等人早已说服宁毅幡然悔悟了。

挂在口上的话可以作伪，已然贯彻到整个军队、乃至于政权体系里的痕迹，却无论如何都是真的。而如果宁毅真的反对情理法，自己这个所谓“亲人”的分量又能有多少？自己死不足惜，但若是见面就被杀了，那也实在有些可笑了。

他在这样的想法中迷惘了两日，随后有人过来接了他，一路出城而去。马车飞驰过成都平原气色压抑的天空，宋永平终于定下心来。他闭上眼睛，回想着这三十年来的一生，意气昂扬的少年时，本以为会一帆风顺的仕途，忽然的、迎头而来的打击与颠簸，在后来的挣扎与失落中的感悟，还有这几年为官时的心境。

终究那意气昂扬并非真正的人生，所谓人生，是会在一片波澜壮阔中载沉载浮的五味杂陈。

无论如何，瞎想已是无用，士为知己者死，自己将这条性命搭上去，若能从夹缝中夺下一些东西，固然是好，即便真的死了，那也没什么可惜的，总之也是为自己这一生正名。他这样做了决定，这天傍晚，马车抵达一处河湾边的小营地。

时隔十余年，他再度见到了宁毅的身影。对方穿着随意一身青袍，像是在散步的时候忽然看见了他，笑着向他走过来，那目光……

宋永平忽然记了起来。十余年前，这位“姐夫”的眼神便是如眼前一般的沉稳温和，只是他当时过于年轻，还不太看得懂人们眼神中藏着的气蕴，否则他在当时对这位姐夫会有完全不同的一个看法。

“小四，好久不见了。”

“谭陵知县宋永平，拜会宁先生。”宋永平露出一个笑容，拱了拱手。他也是而立的年纪了，为官数载，有自己的风度与威严，宁毅偏着头看了看，摆了摆右手。

“好了知道了，不会拜会回去吧。”他笑笑：“跟我来。”

宋永平跟了上去，宁毅在前头走得不快，待到宋永平走上来，开口时却是开门见山，态度随意。

“这段时间，那边很多人过来，口诛笔伐的、私下里说情的，我目前见的，也就只有你一个。知道你的来意，对了，你上头的是谁啊？”

“……成放，成舟海。”

“那就是公主府了……他们也不容易，战场上打不过，私下里只能想尽各种办法，也算有些长进……”宁毅说了一句，随后伸手拍拍宋永平的肩，“不过，你能过来，我还是很高兴的。这些年辗转颠簸，亲人渐少，檀儿见到你，肯定很高兴。文方他们各有事情，我也通知了他们，尽量赶来，你们几个可以叙叙旧情。你这些年的情况，我也很想听一听，还有宋茂叔，不知道他怎么样了，身体还好吗？”

第八〇四章 凛冬（六）

“……还有宋茂叔，不知道他怎么样了，身体还好吗？”

天色已经暗下来，远处的河湾边燃烧着篝火，偶尔传来孩子的笑声与女人的声音。宋永平在宁毅的带领下，缓步前行，听他问起父亲状况，宋永平看了他一眼。

“家父的身体，倒还硬朗。去官之后，少了许多俗务，这两年倒是更显富态了。”

“宋茂叔是在我杀周喆之后去的官吧？”

“……嗯。”

两人说着这对旁人而言惊心动魄的事情，话语之中却显得淡然，宁毅道：“当年事起仓促，宋家那边也就顾不上了，想来也不好邀你们同去。后来周雍称帝，有周佩这对姐弟在上头，倒也不至于对你们刁难太多，我才放下了心。这几年来，檀儿、文方他们偶尔会谈起你，姻亲之中，以你的学问为最好，怕是耽误了你的仕途，不过我想，人在年轻之时，是该走弯路的年纪，三十岁前经历的越多，恐怕往后的路会更好走。”

他说到这里笑了笑：“当然，让你和宋茂叔丢官的是我，这话我说就有点变味。你要说我得了便宜卖乖，那也是没法反驳。”

听宁毅说起这个话题，宋永平也笑起来，目光显得平静：“其实倒也没错，年轻之时一帆风顺，总觉得自己乃天下大才，后来才明白自身之局限。丢了官的那些时日，家中人来来往往，方知世间百味杂陈，我当年的眼界也实在太小……”

他笑着摇了摇头：“幼时随家中长辈读黄老、读孔孟，将古书经卷倒背如流，道德文章也能洋洋洒洒一大篇，最近两年想起来，感触最深的却是易经的开卷两句……天行健，君子以自强不息。三十年时光，才渐渐的懂了一些。”

十余年前初见时，二十出头的宋小四一脸意气飞扬，如今却也已经是三十岁的年纪了，当了官、蓄了须，经历了坎坎坷坷，如果说先前平静的几段对话还是他以涵养在维持平静，眼下的这段便是发自肺腑了。

宁毅点了点头，宋永平停顿了片刻：“这些事情，要说对表姐、表姐夫没有些埋怨，那是假的，不过纵然埋怨，想来也没什么意思。叱咤天下的宁先生，难道会因为谁的埋怨就不做事了？”

宁毅“哈哈”笑了起来，他拍了拍宋永平的肩，示意他一道前行：“世间道理有很多，我却只有一个，当年女真南下，看着几十万人被杀得一败涂地，秦相等人力挽狂澜，最后家破人亡。不杀皇帝，这些人死得没有价值，杀了之后的后果当然也想过，但人在这世界上，容不得一双两好，只能两害相权取其轻。杀人之前固然知道你们的处境，但已经衡量好了，就得去做。县令也是这样当，有些人你心中同情，但也只能给他三十大板，为什么呢，这样好一点点。”

“但姐夫这些年，便真的……没有迷惘？”

“时时都有，而且很多，不过……对比一下，还是这条路好一点点。”宁毅道，“我知道你过来的想法，找个破绽也许可以说服我，撤兵或者服软，给武朝一个好台阶下。没有关系，其实天下局势明朗得很，你是聪明人，多看看就明白了，我也不会瞒你。不过，先带你见见孩子。”

说话之间，篝火那边已然近了，宁毅领着宋永平过去，给宁曦等人介绍这位远房舅舅，不一会儿，檀儿也过来与宋永平见了面，双方说起宋茂、说起已然过世的苏愈，倒也是极为普通的亲人重聚的情景。

苏檀儿与宋永平说话的时间里，宁毅领着一帮孩子到火边烤鱼，宁忌与杜杀、方书常等人家的孩子吃过了晚饭又休息片刻，摆开了小擂台轮流比试。都是名家之后，比武的情景颇为激烈，雯雯、宁珂等小女孩或在擂台边给兄长加油，或者跑到这边来缠宁毅。过了一阵，烤焦了鱼挺没面子的宁毅走到擂台那边写下一副奖励给优胜者的对联，上联是“拳打广州鸡蛋”，下联“脚踢菠萝面包”，写完后让宋永平过来点评斧正，之后又让宋永平也写一副字做添头。

小河边的一番打打闹闹令宋永平的心中也多少有些感慨，不过他毕竟是来当说客的——传奇小说中某某谋士一番话便说服诸侯改变心意的故事，在这些年月里，其实也算不得是夸大。封建的世道，知识普及度不高，即便一方诸侯，也未必有开阔的眼界，春秋战国时期，纵横家们一番夸张的哈哈大笑，抛出某个观点，诸侯纳头便拜并不出奇。李显农能够在凉山山中说动蛮王，走的或许也是这样的路子。但在这个姐夫这里，无论危言耸听，还是视死如归的慷慨陈词，都不可能扭转对方的决定，如果没有一番最为缜密的分析，其余的都只能是闲聊和玩笑。

与宁毅碰面后，他心中已经愈发的明白了这一点。回想出发之时成舟海的态度——对于这件事情，对方恐怕也是非常明白的。如此想了许久，待到宁毅走去一旁休息，宋永平也跟了过去，决定先将问题抛回去。

“姐夫，西南之事，没有能好好解决的办法吗？”

“对武朝来说，应该很难。”

宁毅拿着一根树枝，坐在河滩边的石头上休息，随口回答了一句。

“女真就要来了，天下沦亡，有什么好处？”

“武朝是天下，女真是天下，华夏军也是天下，谁的天下沦亡？”他看了宋永平一眼，树枝敲敲一旁的石头，“坐。”

“湿气重，不合养生。”宋永平说着，便也坐下。

“你有几个孩子了？”

“三个，两个女儿，一个儿子。”

“作为很有学问的舅舅，觉得宁曦他们怎么样？”

“好。曦儿教得很好。”宋永平道，“宁忌的武艺，比之一般人，似乎也强得太多。”

“生下来之后都看得死死的，接下来去成都，走走看看，不过很难像普通孩子那样，挤在人群里，凑各种热闹。不知道什么时候会遇上意外，争天下——我们把它叫做救天下——这是代价之一，遇上意外，死了就好，生不如死也是有可能的。”

前方是流淌的小河，宁毅的表情隐匿在黑暗中，话语虽平静，意思却毫不平静。宋永平不太明白他为什么要说这些。

“黄河以北已经打起来了，太原附近，几百万人挡完颜宗翰的几十万军队，现在那边一片大雪，战场上死人，雪地上冻死更多。大名府王山月领着不到五万人守城，现在已经打了快两个月，完颜宗辅、完颜宗弼率领主力打了近一个月，然后渡黄河，城里的守军不知道还有多少……”

宁毅在黑暗中说道：“……如今完颜昌领着三万女真精锐是二十多万的汉军围城，汉军前面还是被赶着往前走的百姓，他们每天把尸体用投石器抛进城里去，好在是冬天，瘟疫暂时还起不来……祝彪领了一万多华夏军，想要打开完颜昌的防线，打不开啊。”

“……再南面几百万的饿鬼不知道死了多少了，我派了八千人去徐州，挡住完颜宗辅南下的路，这些饿鬼的主力，现在也都围往了徐州，宗辅大军跟饿鬼碰上，不知道会是什么样子。再南边就是太子布下的方向，百万大军，是输是赢都在这一战。再然后才是这里……也已经死了几万人啦。永平，你为武朝而来，这也不是什么坏事，不过，如果你是我，是愿意给他们留一条生路，还是不给？”

“或许有更好一点的路……”宋永平道。

“或许有吧，或许……天下总有这样的人，他既能放过武朝，让武朝的人过得好好的，又能强健自身，救下整个天下。永平，不是开玩笑，如果你有这个想法，很值得努力一下。”

“……”

“不过我做不到啊。距离第一次女真南下，十多年的时间了，武朝有一点点长进，大概……这么多吧。”他把手举起来，比划了大概米粒大小的距离，“我们知道武朝的麻烦很多，问题很复杂，能够有一点点的长进，很不容易了。看见他们不容易，想让他们得到更好的奖励，譬如活得更久一点，我们甚至可以写一篇文章，把这种进取当成难得的人性光芒。不过，这样就够了吗？你喜欢武朝，所以他该活下来，如果活不下来，你希望……我可以高抬贵手？”

宁毅摇了摇头。

“……挡不住就什么都没有了，那篇檄文，我要逼武朝跟我谈判，谈判之后，我华夏军跟武朝就是对等的势力。如果武朝要联手跟我抵御女真，也可以，武朝因此可以有更多的时间喘息了，中间要玩花样，出工不出力，也可以，大家下棋嘛，都是这样玩……不过啊，慷慨激昂是自己的，胜负是天地决定的，这么一个天下，大家都在强健自己的爪牙，战场上没有人有一丝的侥幸。武朝的问题、儒家的问题，不是一次两次的改良，一个两个的英雄就能扶起来，如果女真人迅速地腐化了，倒是有点可能，但因为华夏军的存在，他们腐化的速度，其实也没那么快，他们还能打……”

宁毅将树枝在地上点了三下：“女真、华夏、武朝，不说眼前，最终，其中的两方会被淘汰。永平，我今天就算说点什么让武朝’好过‘的办法，那也是在为了淘汰武朝铺路。要华夏军停下脚步，办法很简单，只要武朝人万众一心，朝堂上下，各个大家族的势力，都摆开宁为玉碎不为瓦全不为瓦全的气魄，来打击我华夏军，我立刻住手道歉……可是武朝做不到啊。如今武朝觉得很艰难，其实就算失去西南，他们应该也不会跟我谈判，哑巴亏大家吃，谈判的锅没人敢背，那就被我吃掉西南吧。没有实力，武朝会觉得丢了面子很屈辱？其实不止，接下来他们还得跪下，没有实力，将来被逼得吃屎的那天，也一定是有的。”

“西南打完了，他们派你过来——当然，其实不是昏招，人在那种大局里，什么办法不得用呢，当年的秦嗣源，也是这样，修修补补裱裱糊糊，结党营私请客送礼，该跪下的时候，老人家也很愿意跪下——或许有的人会被亲情打动，松一松口，但是永平啊，这个口我是不敢松的，仗打赢了，接下来就是实力的增长，能多一分就多一分，没有因为私心高抬贵手可言，就算高抬了，那也是因为不得不抬。因为我一点侥幸都不敢有……”

平静的声音，在黑暗中与淙淙的水声混在一起，宁毅抬了抬树枝，指向河滩那头的火光，孩子们玩耍的地方。

“北方田虎尽起百万大军跟宗翰对垒，败了，也就死了。王山月守大名，我寄望祝彪能尽量多救下一些人，但也有可能，祝彪自己都会搭在里头。饿鬼几百万，一个冬天，该死就死绝了。永平啊，宁曦宁忌，雯雯小珂，是我的孩子，如果有人告诉我，这个世界上会有侥幸的存在，我可以每天求神拜佛磕一千个头，希望他们这辈子过得比我幸福……但是这个世界没有侥幸，连一丝都没有，所以我不磕头。华夏军的力量，若能多一分，我也绝不敢让他少一分。”

这声音随后沉默了许久。

……

“……我这两年看书，也有感触很深的句子，古诗十九首里有一句说：‘人生天地间，忽如远行客’，这天地不是我们的，我们只是偶然到这里来，过上一段几十年的时光而已，所以对待这世间之事，我总是提心吊胆，不敢傲慢……中间最有用的道理，永平你先前也已经说过了，叫做‘天行健，君子以自强不息’，唯独自强有用，为武朝求情，其实没什么必要呐。”

……

小小的河湾边传来笑声，此后几日，宁毅一家人去往成都，看那繁华的古城池去了。一帮孩子——除宁曦外——第一次见到这般繁荣的城市，与山中的状况完全不一样，都开心得不得了，宁毅与檀儿、云竹等人走在这古城的街道上，偶尔也会说起当年在江宁、在汴梁时的风光与故事，那故事也过去十多年了。

宋永平跟随其中，如同当年的左端佑一般，了解了宁毅的想法，随后每天每天的展开议论。双方有时争吵、有时不欢而散，维持了好长的一段时间。

此后不久，宁忌跟随着军医队中的大夫开始了往附近县城、农村的走访医病之旅，一些户籍官员也随之走访各地，渗透到新占据的地盘的每一处。宁曦跟着陈驼子坐镇中枢，负责安排安保、统筹等事物，学习更多的本领。

冬天已经深了，黄河南岸，这一日凛冽的风雪忽如其来。南下的女真大军离开黄河渡口已经有颇远的一段距离，他们越是往南走，道路之上越是凄惨荒凉，一座座小城都已被攻破焚毁，犹如鬼蜮，路途上随处可见饿死的尸体。这一次的“坚壁清野”，比之十余年前，更为彻底。

大雪之中，一直小规模的女真运粮队伍被困在了路上，风雪怒号了一个多时辰，领队的百夫长让队伍停下来躲避风雪，某一刻，却有什么东西渐渐的从前方过来。

悉悉索索、摇摇晃晃，穿过那大风雪的东西逐渐的映入眼帘，那竟是一道人的身影。身影摇摇晃晃、干干瘦瘦的犹如骷髅一般，让人看上一眼，头皮都为之发麻，手中似乎还抱着一个毫无动静的襁褓，这是一个女人——被饿到皮包骨头的女人——没有人知道，她是如何挨到这里来的。

“骷髅”怔怔地站在那儿，朝这边的大车、货物投来注视的目光，然后她晃了一下，张开了嘴，口中发出不明意义的声音，眼中似有水光落下。

她朝着这边，奔跑而来。

百夫长拖着长刀走过去，刷的一刀，将那女人砍翻在地上，襁褓也滚落出来，里头早已没有什么“婴儿”，也就不用再补上一刀。

“看见这些东西，杀无赦。”

对于这片地方上仍有饿鬼游走的消息，这位百夫长也是知道的。杀了那女人正要往回走，风雪里头，又有身影朝这边过来了。

饿鬼、随后又是饿鬼，见到了这运送军资的队伍，那些几乎已经不像人的身影们都怔了怔，然后只是稍稍迟疑，便呼喊着奔跑而来。他们已经没有力气，许多人在风雪之中便已倒下，此时的呼喊也几乎嘶哑。百夫长斩翻两人，用长刀拍打了铠甲，呼喊着属下筑起了防线。

那些身影一道道的奔跑而来……

人生天地间，忽如远行客。

带着通体的冰寒、流出干枯的眼泪、发出嘶哑的声音……

那便是他们在这冰冷的人世上，最后奔跑的身影。

风雪之中，无穷无尽的饿鬼，涌过来了——

第八〇五章 凛冬（七）

沃州城头。

寒冷的风在城头嘶吼，刀一般的刮向人的身体，张开嘴，喉间涌出的是铁锈般的血腥味，喊杀的声音犹如雷鸣，沸腾在整个战场上。人影涌来，手中的铁棒，打上人的头颅，接近两百斤的身躯犹如在山中奔突的野猪，轰的倒下去，头骨撞在青石上的声音沉闷渗人，混在无数的声响之中。

箭矢飞舞，冰雪的天地中，城墙上有烟也有火，士兵推着巨大的滚木往城下扔，一颗石头飞掠过天空，在视野的一侧陡然放大，他拖住一名士兵往旁边飞滚过去，溅来的石屑打得人脸上生疼，视野也在那轰然巨响中变得摇晃起来。史进晃了晃脑袋，从地上爬起来，手中抓起一杆长枪，奔向丈余外扑上城头的两名女真士兵。

他受那投石影响，视野与平衡尚未恢复，手中长枪连捅了数下，才将一名女真士兵的胸口捅穿。那女真人身材魁梧，壮如野牛，死死握住枪杆不肯放手，另一名女真勇士已经从旁边扑了过来，史进一声大喝，手上劲力一发，枪杆砰的碎成了木片，一个跨步过去，重手朝着女真人的头额劈了下去，这人身体轰然软倒在城墙上。

一旁杀来的女真勇士扑了个空，握刀回斩，方才转身，史进的身体也已经冲撞了上来，张开带血的大口，手中半截枪杆哇的往他脖子上扎了进去，噗的一声爆出浓稠的鲜血来。那女真勇士在挣扎中后退，随着史进拔出枪杆，便倒在女墙下的血泊之中，没有声息了。

史进这才回头，找回自己的兵器，而在视野的不远处，城墙一角，已经有十数女真士兵涌了上来，守城军士在厮杀中不断后退，有将官在大声呐喊，史进便握紧了手中的铁棒，朝着那边冲将过去。

“不要退——将他们杀下去——”

无数声嘶力竭的吼喊汇成一片战斗的大潮，而放眼望去，攻城的士兵还在下方的雪原中分作三股，不断地奔来。远处的雪地中，攻城军营里升起的，是女真将领术列速的大旗。

十二月初八，传统的腊八节，这已经是术列速率兵第二次的攻打沃州了。

城防危殆。

而在此之前不久。太原城以南的汾州地界，晋王的军队经历了一场巨大的败仗，四十余万人被打破、南退、溃逃。在混乱的讯息中，御驾亲征的晋王田实被冲散，下落不明。

……

冰天雪地。

无数的人深一脚浅一脚的行走在雪地里，田实穿一身黑色大髦，与身边的兵将互相搀扶着，往南前行。一场巨大的战败过后，连夜的奔逃，此时的他只觉得身上冷一阵热一阵，但他还没有跟身边的人讲。时不时的，他还要回过身去，朝后方的人群大声地呼喊几句。

他自然是有马的，但此时并没有骑。据说，善战之将当与身边的将士同甘共苦，大战之时，他不曾有这样的做派，但如今战败了，他觉得自己作为一方诸侯，该做出这样的表率，之时不知道还有没有用。

身边有多少的士兵跟着，他并不清楚，还有许多的事情，他该去想的，然而思绪已经凝聚不起来，某个时候，田实感到眼前一黑，往雪地上倒了下去……

……

威胜，气氛肃杀。

马车的队伍驶过长街，去往城市一端的天极宫。

楼舒婉在点了灯烛的车厢之中，翻看着一张巨大的地图，晋王失踪的消息，此时已经最快的速度传到了这里。她按捺住心神，在早已有着许多标标画画的地图上寻找着各个军队的踪迹，归纳着如今局势的各种可能。

战争一出现，军情会以最快的速度传到各个势力的中枢，她能够收到消息的时候，意味着其他人也已经收到了讯息，这个时候，她就必须要去稳住整个中枢的状况。

马车的周围是封闭起来的，在灯烛的光芒中，从昨天到现在就没有休息的女人双眼被熏得通红，但仍旧将眼睛瞪得大大的。陡然间，马车的车身颠簸了一下，楼舒婉伸手握住灯盏，听得外头传来了呐喊的声音：“杀了……那婊子……”

“牝鸡司晨、祸国殃民……”

“奸贼、贱人——”

“睁大你们的眼睛……”

“被利用了——”

“罪该杀——”

……

混乱的呼喊交织在一起，游鸿卓屏住呼吸，拔起了长刀，朝着房间的前方走去，速度越来越快……

透过楼板的震动传来的，是隔壁房间里的一阵脚步。窗口的光芒越来越亮，游鸿卓飞跃而出，隔壁的窗口同样有人冲了出来，手中一杆红枪还对准了下方的车队。游鸿卓长刀扬起，刷的撩向空中，对方还诧异地看了他一眼。

刷。

白发长髯的头颅飞向天空。游鸿卓朝地面落下，冲杀出来的人群都在呼喊，他刀锋一横，冲向那些绿林刺客。

“保护女相！”

“糊涂虫该死——”

“龙王的话你们都不听！”

杀气冲天——

……

“怎么回事？”楼舒婉问了一句，心中却大概是清楚的。

“有人行刺，还有人是来保护您的。楼大人，我们……”

“……”楼舒婉静静地听着外头混杂在一起的声音，或许是被火光薰了太久，眼眶微微有些温热，她随后伸手用力抹了抹口鼻，“留一队人抓刺客，我们继续去皇城。”

“是。”

马车又开始动了，留下整个长街的厮杀仍在持续。

……

林州城，又一轮攻城战正在持续，攻城的一方乃是王巨云麾下最精锐的明王军，由于攻击的仓促，攻城器械颇为不足，然而在王巨云本人的身先士卒下，整个战况仍旧显得极为惨烈。

林州本属彰德，与沃州类似，亦是晋王东北面势力边缘的城池之一，防守林州的将领李承中麾下领兵三万七千余，于四日前宣布改旗易帜，投靠大金王师。一路溃败，领着麾下精锐来到附近的王巨云不顾一切，强行攻城，要在女真援军到来之前捣破林州，以儆效尤。

损失极大。

林州城的守城军队也并不好过。虽然女真淫威悬在众人头顶十余年，而今大军压来，投降并没有遭遇太过巨大的阻力，但当然也无法鼓舞起太高的士气。双方你来我往的攻防中，李承中亦跑上城池，不断地为守城军队打气。

“守住城墙！金国军队很快就要来了……”

“大金上将完颜撒八率军前来，只需多守一日！多守一日——”

完颜撒八的军队，确实已在赶来的途中，王巨云的军队三日强攻，未曾攻下城防，攻守双方的士气便逐渐的有些此消彼长。到得这日下午，城池的东南面，有旗帜在那里出现了。

撒八的军队必是从北方前来，那么南面而来的，该是晋王势力的援军，还是女真东路军已经底定大名，发来援军？李承中奔向城墙东面，随后看见一支军队出现在视野当中，积雪的大地上，那旗帜的颜色分外明朗……

“什么人……怎么会……怎么会是黑的……”

黑色的旗帜，朝着这边蔓延而来了……

*****************

武建朔九年的冬天。大雪逐渐封冻了长江以北的大地，然而位于黄河北面的战事，从开始起，便一刻也没有停下来。

九、十月间，女真的东西两路大军相继与挡在前方的敌人展开了大战。东路军很快将战局压缩在大名府一带，然而西路的顽强抵御，此时才刚刚的拉开帷幕。

从雁门关一直到太原废墟，王巨云、田实的抵抗一场接着一场而来，被打散后又不断地聚拢，以百万计的军队或聚或散，仿佛在以水磨功夫不断消耗女真军队的意志。然而作为大金开国一辈中最为杰出的老将，宗翰与希尹不断地击溃这一波波的攻击，及至十月底，术列速率领偏师横插沃州，在银术可、拔离速、撒八等将领的配合下，给迎击而来的力量，出了一道又一道的难题。

术列速的第一次攻沃州，在沃州守军与林宗吾、史进等众多民间力量的顽强抵抗下，终于拖延到于玉麟的军队南来解围。而在十一月间，冰天雪地里展开的战斗只是比其它的季节稍显缓慢，王巨云、田实、于玉麟等人的相继溃败，令得前线的兵力不断减少。溃败的士兵南撤、投降，甚至于在逃亡中与大部队而冻死在雪地里的，不胜枚举。

尽管在开战之初，王巨云与晋王双方的首脑都已确定这是一场不断战败的消耗战，但在一个多月时间的损耗之后，尽管先前做好了最坏的打算，两拨军队的军心和力量还是掉落到了低点。

十二月初三，李承中携林州城宣布投降女真，引动了整个局势的忽然变化，田实率领的四十万大军在希尹的进攻面前大败溃逃，为了斩杀田实，女真大军追逐溃兵数十里，屠杀败兵无数，对外则宣称晋王田实已然授受的消息。而不断溃败南逃，手头一时间只能聚拢三万余精锐的王巨云在第一时间起尽兵力，强攻林州，希望在整艘船沉下去之前，压住这一块已经翘起的舱板。

与此同时，术列速大军折返，再度攻沃州。而撒八率领的一小股军队朝着林州过去，银术可、拔离速率军扑中路，欲攻向晋王地盘腹地。

在田实疑似身亡的短短时日里，整个晋王地盘，眼看就要整个崩溃下来。初八下午，祝彪率领的华夏军队伍在威胜这边展五等人的告急当中，横插数百里距离，先完颜撒八一步，抵达林州城下。

同日攻陷林州。

叛乱首领李承中在城破之前自刎身亡，其余参与叛乱将领，连同他们的家人被拖上城墙，被悉数斩首。

然而整个局面，仍在不断地崩解。这一天夜晚，沃州的城防被攻破了，史进在城墙上不断厮杀，几乎力竭而亡。而后守城的军队大开了城门，放满城的百姓南逃。沃州守将于小元命令军队在前方堵住女真的攻势，尽量展开一段时间的巷战，以为南逃的百姓拖延时间，然而军心已经接近底线，于小元为振奋士气，率亲兵两度冲上前方，亲自拼杀，随后被女真的飞矢射杀。

沃州守军大乱溃逃，女真人屠杀过来，史进与身边的战友亦被裹挟着且战且退。到得这天夜里，逃散并幸存下来的人们回首沃州的方向，整个天空已经被一片火光点燃，屠城正在持续。

史进站在昏暗中的山麓上，有湿润的气息，从脸上落下去。

男儿有泪不轻弹，那或许是身上流下的热血，在这冰天雪地里，片刻也就失去温度了。

有许多的人围在他的身边，比之解散赤峰山后，人还更多一些了。

他虽然自知没有掌军本领，然而八臂龙王的名声，终究还有些用处，第一次沃州守卫战后，他仍旧四处奔走，斩杀那些女真的奸细、汉人的败类。这断大战期间，远在威胜的楼舒婉曾遭遇过不少刺杀，她杀的人太多，兼是女子，外界将她塑造得狠心毒辣，一些有心人骂她是奸贼，是要帮着女真人搞垮晋王基业、意欲使民不聊生的毒妇。

史进便也在绿林间发声，为楼舒婉正名，这些讯息在传播了一个月后，终于又有不少人被说动，在威胜自发地开始为楼舒婉正名奔走，甚至在爆发的刺杀行动中站在刺客的对面，保护楼舒婉的安危。

在沃州奔走厮杀的史进无法知道威胜的情况，随着沃州的城破，他眼中所见的，便又是那最为惨烈的屠城景象了。这十余年来，他一路奋战，却也一路战败，这战败似乎无穷无尽，但是又一次的，他仍旧没有死去。他只是想：沃州城没有了，林大哥在这里过了十余年，也没有了，穆安平未能找到，那小小的、失去父母的孩子再回到这里时，什么也看不到了。

他去到南面的城池，继续战斗。

雪有时落、有时停，战火在大雪中还在不断的蔓延。黄河以南，流浪的饿鬼们也在雪中汹涌，给南下的女真军队造成了一定的麻烦，有些小规模的运粮队被饿鬼整个吞没了，然而随着寒冷的加深，饿鬼们也在一片一片的死去。唯有徐州附近的饿鬼大集团，挨在风雪之中，还残喘着一丝气息。

大名府。守城的士兵也在寒冷的天气里逐渐的减少，女真人的攻城最激烈的是在第一个月里，大量的减员是在那时候出现的，一些重伤员们没能挨过这个冬天。完颜昌率领的三万女真精锐与二十万汉军也在每日里磨去守城士兵的生命与精神。到了十二月，细细点算后，当初近五万的守城军刀目前大概还有三万余，其中大都已经带伤。

冰雪终究压住了女真人攻城的力度，王山月、薛长功还是每天都守在城墙上，每天都在为士兵打气，对于城中不算多的居民，王山月偶尔派人送去吃食救济，也向人们宣传着抵抗的精神，但由于大雪已深，这样的事情，也不可能大力地展开。

城外的围城帐篷，连成一片海洋。他们在等待春天的到来。春天是万物生发的、生命的季节，然而无论是王山月，还是薛长功，还是史进、楼舒婉、田实、祝彪，又或者是远在西南的宁毅，都能够知道，武建朔十年、金天会十三年的春天，不是属于生命的季节。

那是埋葬一切的季节，在一片大雪呼啸中，它一天一天的来了。

第八〇六章 建朔十年春（一）

临近年关的时候，成都平原上下了雪。

洋洋洒洒的白雪淹没了一切，在这片常被云絮遮盖的土地上，落下的大雪也像是一片松软的白毛毯。小年前夕，卓永青请了假回山，经过嘉定时，准备为那对父亲被华夏军军人杀死的何英、何秀姐妹送去一些吃食。

十一月的时候，成都平原的局面已经稳定下来，卓永青时常来往两地，陆续上门了几次，一开始泼辣的姐姐何英总是试图将他赶出来，卓永青便将带去的东西从围墙上扔过去。后来双方算是认识了，何英倒不至于再赶人，只是话语冷冰冰硬邦邦的。对方不明白华夏军为何要一直上门，卓永青也说得不是很清楚。

这一次上门，情况却奇怪起来，何英见到是他，砰的关了院门。卓永青原本将装吃食的袋子放在身后，想说两句话缓解了尴尬，再将东西奉上，此时便颇有些疑惑。过得片刻，只听得里头传出声音来。

“你走。不要脸的东西……”

“什么……”

“走！不要脸！”

或许是不希望被太多人看热闹，房门里的何英压抑着声音，然而语气已是极度的厌恶。卓永青皱着眉头：“什么……什么不要脸，你……什么事情……”

“滚！滚滚！我一家人宁可死，也不要受你什么华夏军这等侮辱！不要脸！”

卓永青退后两步看了看那院子，转身走了。

他本就不是什么愣头青，自然能够听懂，何英一开始对华夏军的愤怒，是因为父亲身死的怒意，而眼下这次，却显然是因为某件事情引发，而且事情很可能还跟自己沾上了关系。于是一路去到嘉定衙门找到管理何家那一片的户籍官——对方是军队退下来的老兵，名叫戴庸，与卓永青其实也认识。这戴庸脸上带疤，渺了一目，说起这件事，颇为尴尬。

华夏军中如今的行政官员还没有太丰富的储备——就算有一定的规模，当初凉山二十万人大小，撒到整个成都平原，许多人手肯定也只能将就。宁毅培训了一批人将地区政府的主轴构架了出来，许多地方用的还是当初的伤兵，而老兵虽然忠诚度可靠，也学习了一段时间，但毕竟不熟悉当地的实际情况，工作中又要搭配一些本地人员。与戴庸搭伙——至少是充当参谋的，是本地的一个中年妇女。

这妇女平素还当媒婆，因此算得上交游广阔，对当地情况也最为熟悉。何英何秀的父亲去世后，华夏军为了给出一个交代，从上到下处分了一大批遭受连带责任的军官——当初所谓的从宽从重，便是加大了责任，分摊到所有人的头上，对于行凶的那位连长，便不必一个人扛起所有的问题，去职、入狱、暂留军职戴罪立功，也算是留下了一道口子。

这样的严肃处理后，对于大众便有了一个不错的交代。再加上华夏军在其他方面没有过多的扰民事情发生，嘉定人堆华夏军很快便有了些认可度。这样的情况下，眼见卓永青时常来到何家，戴庸的那位搭档便自作聪明，要上门说媒，成就一段美事，也化解一段仇怨。

在对方的眼中，卓永青乃是阵斩完颜娄室的大英雄，本身人品又好，在哪里都算是一等一的人才了。何家的何英性情泼辣，长得倒还可以，算是高攀对方。这妇人上门后旁敲侧击，一说两说，何英听出那言外之意，整个人气得不行，差点找了菜刀将人砍出来。

那妇人先前不说，预备打听了何英的意思，才来找卓永青报功，私心中或许还有拍马屁的想法。这下搞砸了事，不敢多说，便有了卓永青在对方家门口的那番尴尬。

“这、这这……”卓永青满脸通红，“你们怎么做的糊涂事情嘛……”

“嗯，是是是。”戴庸摸着鼻子，“其实我也觉得这女人太不像话，她事先也没有跟我说，其实……不管怎么样，她父亲死在我们手里，再要睡她，我也觉得很难。不过，卓兄弟，我们合计一下的话，我觉得这件事也不是完全没可能……我不是说仗势欺人啊，要有诚意……”

“什么乱七八糟，我没有想睡……想娶她……”卓永青紧张得直眨眼睛，“哎，我说的，也不是这个……”

“呃……”戴庸想了想，“那王家嫂子做事……是不太靠谱，不过，卓兄弟，也是这种人，对本地很了解，很多事情都有办法，我也不能因为这个事赶跑她……要不我叫她过来你骂她一顿……”

“我、你……”卓永青一脸纠结地后退，随后摆手就走，“我骂她干什么，我懒得理你……”

“哎，要不然我陪你上门道歉……”

“你别来了，别再给我添乱！”

卓永青回头指着他，随后郁闷地走掉了。

一路在城里乱转。

这件事情对他来说颇为纠结，但事情本身又不大，至少相对于他平时的军务，私人的事情再大又能大到什么程度呢？他掐算着这次出来的时间，顶多明早就要离开，眼见有了误会，是干脆节省点时间，回去凉山，还是继续在这浪费时间呢？如此转得几圈，还是军队中的作风占了主导，一咬牙一跺脚，他又往何家那边去了。

敲了一会门，院门的门缝里明显有人望了出来，然后将门栓扣得更紧了，何英在里头愤愤的没有说话，卓永青深吸了一口气，随后顿了顿，又深吸一口。

“何英，我知道你在里面。”

“滚……”

“那什么姓王的大嫂的事，我没什么可说的，我根本就不知道，哎我说你人聪明怎么这里就这么傻，那什么什么……我不知道这件事你看不出来吗。”

“滚！”

“当然，给你们添了麻烦了，我给你们道歉。就要过年了，家家户户吃肉贴喜字你们就捱着？你捱着你娘你妹妹也捱着？我就是一番好意，华……华夏军的一番好意，给你们送点东西，你瞎瞎瞎瞎想什么……”

“你走，你拿来的根本就不是华夏军送的，他们之前送了……”

“送了……你们不一样，我们宁先生私下里叮嘱我照看一下你们，宁先生……”

“骗子！”

“什么骗子……你、你就听了那个王大妈、王大嫂……管她王大妈大嫂的话，是吧。”

“你们畜生，杀了我爹……还想……”里面的声音已经哽咽起来。

“没有想，想什么想……好，你要听真话是吧，华夏军是有对不起你，宁先生也私下里跟我叮嘱过，都是真话！没错，我对你们也有些好感……不是对你！我要看上也是看上你妹妹何秀，我要娶也是娶何秀，你总觉得侮辱你是吧，你……”

院子里哐当一声传出来，有什么人摔破了罐子，过得片刻，有人倒下了，何英叫着：“秀……”跑了过去，卓永青敲了两下门，此时也已经顾不得太多，一个借力翻墙而入，那跛女何秀已经倒在了地上，脸色几乎涨成暗红，卓永青奔跑过去：“我来……”想要施救，被何英一把推开：“你干什么！”

“我……我知道怎么办，她……她就是受了点惊吓……你……”卓永青想要过去，又控制着自己，手舞足蹈地指挥何英。何英扶起妹妹，与那仓惶奔跑出来的一贯胆小沉默的母亲将妹子抬进了房间。

这整个事情倒也不算太大，过得片刻，何秀便悠悠醒转过来，在床上呼吸几下之后，抬头看见房门口的卓永青，被吓得低头蜷缩成了一团。卓永青尴尬地去到外头，心想这什么事啊。正唉声叹气呢，何英何秀的母亲悄悄地走过来了：“那个……”

“啊……伯母……你……好……”

“卓家后生，你说的……你说的那个，是真的吗……”

“……呃……”卓永青摸摸脑袋。

后方何英走过来了，手中捧着只陶碗，话语压得极低：“你……你满意了，我何家、我何家没做什么坏事，你信口开河，羞辱我妹子……你……”

“我说的是真的……”

“你……”

“我说了我说的是真的！”卓永青目光严肃地瞪了过来，“我、我一次次的跑过来，就是看何秀，虽然她没跟我说过话，我也不是说非得怎么样，我没有恶意……她、她像我以前的救命恩人……”

听卓永青说了这些，何英这才呐呐的说不出话来，卓永青道：“我、我没想过别的什么事情，你也别觉得，我处心积虑羞辱你家里人，我就看看她……那个姓王的女人自作聪明。”

他这样说着，走出院门，将带来的一袋年货拿了进来，然后看看院子里的状况，过去收拾了在屋檐下摔破的陶罐。这类收拾打扫的事情本该是女人做，何英犹豫了几次，没有过来插手。只是中途又犹豫地来问了一句：“你说的……是真的？”

“爱信不信。”

做完事情，卓永青便从院子里离开，打开院门时，那何英似乎是下了什么决心，又跑过来了：“你，你等等。”

“等什么？”卓永青回过头。

“你说的是真的？你要……娶我妹子……”

“你、你放心，我没打算让你们家难堪……”

“你若是中意何秀，拿你的八字来，我去找人给你们合。”

“呃……”

院子里的何英用倔强的眼神看着他，卓永青愣了愣，懵逼了。

离开嘉定回山的路上，他想，这都什么事啊……

*****************

卓永青与何家姐妹有了莫名其妙近战的这个年关，宁毅一家人是在嘉定以南二十里的小乡村里度过的。以安防的角度而言，成都与嘉定等城池都显得太大太杂了。人口众多，尚未经营稳定，若是商贸完全放开，混进来的绿林人、刺客也会大规模增加。宁毅最终选定了嘉定以南的一个荒村，作为华夏军核心的暂居之地。

大雪降临，西南的局面凝固起来，华夏军暂时的任务，也只是各部门的有序搬迁和转移。当然，这一年的除夕，宁毅等众人还是得回到和登去渡过的。

与西南暂时的安静相映衬的，是北面仍在不断传来的战况。在成都等被占领的城池中，衙门口每日里都会将这些消息大篇幅地公布，这给茶楼酒肆中聚集的人们带来了不少新的谈资。部分人也已经接受了华夏军的存在——他们的统治比之武朝，毕竟算不得坏——于是在谈论晋王等人的慷慨英勇中，人们也会议论着有朝一日华夏军杀出去时，会与女真人打成一个怎样的局面。

武朝，年关的庆祝事宜也正在有条不紊地进行筹备，各地官员的贺岁表折不断送来，亦有许多人在一年总结的上书中陈述了天下局面的危急。本该小年便抵达临安的君武直到十二月二十七这天方才匆匆回城，对于他的勤奋，周雍大大地夸奖了他。作为父亲，他是为这个儿子而感到骄傲的。

只是对于将要到来的整个战局，周雍的心中仍有许多的疑虑，家宴之上，周雍便先后几度询问了前线的防御状况，对于将来战事的准备，以及可否战胜的信心。君武便诚恳地将各路军队的状况做了介绍，又道：“……如今将士用命，军心已经不同于以往的不振，尤其是岳将军、韩将军等的几路主力，与女真人是颇有一战之力的，此次女真人千里而来，我方有长江一带的水路纵深，五五的胜算……还是有的。”

周雍对于这回答多少又还有些犹豫。家宴过后，周佩埋怨弟弟太过实诚：“既有五五的胜算，在父皇面前，多说几成也无妨，至少告诉父皇，必定不会败，也就是了。”

君武皱眉道：“无论如何，父皇一国之君，许多事情还是该明明白白。我这做儿子的挡在前方，豁出命去，也就是了……其实这五成八成，如何判断？上一次与女真大战，还是几年前的时候呢，那时候可都败了……五成挺多了。”

周佩叹了口气，随后点头：“不过，小弟啊，你是太子，挡在前方就好了，不要动不动豁出命去，该跑的时候，你还是要保全自己为上，只要能回来，武朝就不算输。”

“可是不豁出命，如何能胜。”君武说了一句，随后又笑道，“知道了，皇姐，其实你说的，我都明白的，一定会活着回来。我说的豁出去……嗯，只是指……那个状态，要拼命……皇姐你能懂的吧？不用太担心我了。”

这年关之中，朝堂上下都显得平静。平静既是没有党争，两个月前赵鼎一系与秦桧一系差点展开的厮杀最终被压了下来，而后秦桧认打认罚，再无任何大的动作。这样的和谐令这个春节显得极为温暖热闹。

在这样的平静中，秦桧病倒了。这场风寒好后，他的身体尚未恢复，十几天的时间里像是老了十几岁，这天他入宫见架，又提起求去之意，周雍好言安慰，赐下一大堆的补药。某一个空隙间，秦桧跪在周雍面前。

“……罪臣昏聩、无能，如今拖此残躯，也不知接下来能否就好。有几句话，只是罪臣私下里的想法……西南如此残局，缘于罪臣之过错，而今未解，北面女真已至，若太子勇武，能够大败女真，那真乃苍天佑我武朝。然则……陛下是陛下，还是得做……若然不胜的打算……罪臣万死，大战在前，本不该作此想法，动摇军心，罪臣万死……陛下降罪……”

武朝与士大夫共治天下，大臣上朝，原本不跪，只有大罪之时方有人下跪听训。周雍看着这位跪下磕头的老臣，叹了口气。

原本因为秦桧最近这段时间成了事妈，他保得心累，对对方已经有了一定的看法，然而到得此时，才有感到愧疚起来，心中关于去年自己答应对方全力攻西南，最后又犹豫不决的事情，变得再度清晰起来。

“唉……”他上前扶起秦桧：“秦卿这也是老成谋国之言，朕时时听人说，善战者不可不虑败，未雨绸缪，何罪之有啊。不过，此时太子已尽全力绸缪前方战事，我等在后方也得好好地为他撑起局面才是，秦卿乃是朕的枢密，过几日病愈了，帮着朕搞好这个摊子的重担，还该落在秦卿的头上啊……”

他拍拍秦桧的肩膀：“你不可动不动就求去，秦卿啊，说句实在话，这中间啊，朕最信任的还是你，你是有能力的……”

秦桧感动无已、热泪盈眶，过得片刻，再度庄严下拜：“……臣，鞠躬尽瘁，死而后已。”

话语之中，哽咽起来。

君臣俩又互相扶持、激励了一阵子，不知什么时候，大雪又从天空中飘下来了。

风雪延绵，一直北上到徐州，这一个年关，罗业是在徐州的城墙上过的，陪伴着他在风雪中过年的，是徐州城外百万的饿鬼。

这是王狮童率领的饿鬼主力，自从得知八千华夏军入徐州的消息，饿鬼们便源源不断地过来。他们无法在冰天雪地里攻城，围在城外，不断地、不断地死去。相对于散在外围的缺粮少衣的难民，核心的饿鬼群物资稍微丰富一些，没有了粮食的人们还能以互相为食，因此可以预见的是，当春暖花开，这些人还会有不少留存下来。

在徐州城墙望出去，城外是人人相食的地狱，徐州城中也没有多少的粮食，开门赈济是不现实的。罗业日日里看着城外的地狱景象，许多时候，将他们邀来徐州的知州李安茂也会过来。这是一位心系武朝的大族子弟，与原本在京中颇有家世的罗业拥有不少共同话题。

年关这天，两人在城头喝酒，李安茂说起围城的饿鬼，又说起除围城饿鬼外，开春便可能抵达徐州的宗辅、宗弼大军。李安茂其实心系武朝，与华夏军求援不过为了拖人下水，他对此并无避讳，这次过来的刘承宗、罗业等人也心知肚明。罗业端着那杯酒，洒在地上。

“……我的家里人，在靖平之耻中被女真人杀的杀、掳的掳，大多找不到了。这些人大多是庸庸碌碌的俗物，不值一提，只是没想过他们会遭到这种事情……家中有一个妹妹，可爱听话，是我唯一牵挂的人，如今大概在北边，我着军中兄弟寻找，暂时没有音讯，只希望她还活着……”

“至于女真人……”

他道：“那就来吧。”

武建朔十年，金天会十三年，雪未消、血亦未消，春天已如约而至。

第八〇七章 建朔十年春（二）

正月。昼短夜长。

建朔十年的这个春季，晋地的天光总显得暗淡，雨雪不再下了，也总难见大晴天，战争的帷幕拉开了，又稍稍的停了停，到处都是因战乱而来的景象。

肃杀的城池，破碎的城池，颠沛流离的灾民，以百万计的军队，导致哪里都是混乱的景象。这混乱的景象中偶尔夹杂着春节的痕迹——人们便是这样，即便在再艰难的年岁，春节来临之际，也总有人会尽量的在门前贴上对联，买一副门神，期待来年的平安。

天色尚早，小小的山村附近，士兵开始磨刀，驮马吃饱喝足，背上了东西。黑色的旗帜飘扬在这营地的一侧，不多时，士兵们聚集起来，面容肃杀。

随后军队无声开拨。

小小山村附近，道路、山岭都是一片厚厚的积雪，军队便在这雪地中前行，速度不快，但无人抱怨，不多时，这军队如长龙一般消失在白雪覆盖的山岭之中。

目的地早已定下，干粮已然带好，这日夜里，上万人的军队在雪岭之中休息，都未曾生火，第二日拔营继续前进。

属于女真热的军营之中，亦有年关的喜庆景象。位于沃州以南的一处营地，女真士兵穿起大衣，戴起毡帽，在互相呼喝中集结，而后出营地往南进发。斥候已经被放出去，第二天，在军队前行的路线上，爆发了小规模的厮杀，随后斥候赶忙而回。

术列速策马奔行上山岭，拉开了随身的千里镜，在那雪白群山的另一侧，一支军队开始转向，片刻，竖起黑色的军旗。

女真军队径直朝对方前行，摆开了战争的阵势，对方停了下来，之后，女真军队亦缓缓停下，两支队伍对峙片刻，黑旗缓缓后退，术列速亦后退。不久，两支军队朝来的方向消失无踪，只有放出来监视对方军队的斥候，在近两个时辰之后，才降低了摩擦的烈度。

……

这是晋地之战中偶然发生的一次小小插曲。事情过去后，天黑了又逐渐亮起来，如此几次，积雪覆盖的大地仍未改变它的样貌，往西南百里，越过重重山麓，白色的地面上出现了延绵不绝的小小布包，起起伏伏，仿佛无穷无尽。

这是一片不知道多大的军营，士兵的身影出现在其中。我们的视野向前方巡弋，有声音响起来。鼓点的声音，随后不知道是谁，在这片雪地中发出铿锵的喊声，声音苍老刚劲，抑扬顿挫。

“……荒草~何茫茫，白杨~亦萧萧！

严霜！九月中！送我，出远郊——”

这声音喊着的，是陶渊明的一首《挽歌》，本是死人时所用，但晋腔慷慨悲壮，此时声音在这白皑皑的雪天里回荡，自有一股直面天地的豪壮气魄。声音响起后，又是鼓点。

视野的前方，有旌旗如林的一片高台，高台亦是白色。挽歌的声音继续响，高台的那头，是一片大平地，先是一排一排被白布包裹的尸体，而后士兵的队列延绵开去，纵横无际。士兵手中的红缨如血，臂上却有白绫耀目。高台最上方的，是晋王田实，他身着铠甲，系白巾。目光望着下方的阵列，与那一排排的尸首。

祭奠的《挽歌》在高台前方的老者口中继续，一直到“亲戚或余悲，他人亦已歌。”然后是“死去何所道，托体同山阿。”鼓点伴随着这声音落下来，随后有人再唱祭词，陈述这些死者过去面对侵略的胡虏所作出的牺牲，再之后，人们点起火焰，将尸体在这片大雪之中熊熊烧起来。

汾阳，一场规模巨大的祭奠正在进行。

……

沃州西北五十里，女真主力大营。

从雁门关开拨的女真正规军队、辎重军队连同陆续投降过来的汉军，数十万人的聚集，其规模已经堪比这个时代最大型的城池，其内里也自有着其独特的生态圈。越过无数的军营，中军附近的一片空地前，完颜希尹端着茶，坐在椅子上看前方空地中的搏杀，不时的还有副手过来在他耳边说些什么，又或是拿来一件文书给他看，希尹目光平静，一面看着比试，一面将事情三言两语地处理了。

空地上进行厮杀的两人，身材都显得高大，只是一人是女真军士，一人身着汉服，并且未见铠甲，看起来像是个平民。那女真士兵壮硕魁梧，力大如牛，只是在比武之上，却显然不是汉人平民的对手。这是只是像平民，实际上虎口老茧极厚，手上反应迅速，力气也是不俗，短短的时间里，将那女真士兵几度打翻。

那女真士兵性情悍勇，输了几次，口中已经有鲜血吐出来，他站起来大喝了一声，似乎发了凶性。希尹坐在那儿，拍了拍手：“好了，换人。”

他选了一名女真士兵，去了甲胄兵器，再度上场，不久，这新上场的士兵也被对方撂倒，希尹于是又叫停，预备换人。堂堂两名女真勇士都被这汉人打倒，周围旁观的其它士兵颇为不服，几名在军中身手极好的军汉自告奋勇，然而希尹不为所动，想了想，又点了一名武艺算不得出众的士兵上去。

那新上场的女真士兵自觉担负了荣誉，又知道自己的斤两，这次动手，不敢鲁莽上前，而是尽量以巧劲与对方兜着圈子，希望连续三场的比试已经耗了对方不少的尽力。然而那汉人也杀出了气魄，几度逼上前去，手中虎虎生风，将女真士兵打得不断飞滚逃窜。

围观的一种女真人大声加油，又是不断叫骂。正厮打间，有一队人从场外过来了，众人都望过去，便要行礼，为首那人挥了挥手，让众人不要有动作，以免打乱比试。这人走向希尹，正是每日里惯例巡营归来的女真元帅完颜宗翰，他朝场内只是看了几眼：“这是何人？武艺不错。”

“华夏军中出来的，叫高川。”希尹只是第一句话，便让人震惊，随后道，“曾经在华夏军中，当过一排之长，手下有过三十多人。”

“哦？”宗翰皱了皱眉，这次看那比试看得更认真了点，“有这等身手，在我军中做个谋克（百夫）也够了，如何出来的？”

“打骂了手下人。”希尹道，“我着人查问了一下，应该是随意打骂手下士兵、屡教不改，后来与上头起了冲突。”

“这是得罪人了啊。”宗翰笑了笑，此时眼前的比试也已经有了结果，他站起来抬了抬手，笑问：“高勇士，你以前是黑旗军的？”

那高川拱手跪下：“是。”

“是得罪了人吧？”

高川看看希尹，又看看宗翰，迟疑了片刻，方道：“大帅英明……”

这世上关于得罪人的故事，大多都显得类似，在宗翰的提问下，高川陈述了一番。宗翰安抚几句：“黑旗军对你这样的勇士都不能知人善用，可见一时奋起，也难以长久了，你便在我军中，安心做事，自有一番功名……”云云。

宗翰既开了口，希尹不再说话。日理万机的两人随后从这边离开，宗翰道：“对我刚才所言，谷神似有些不以为然，不知为何。”

“大帅觉得，北面这支万余人的华夏军，战力如何？”

“……若不是人数少些，说是唯一让我忧心者，也不足为过了。只是能否比得上西南那支，如今还有些难说。”

“击溃李细枝一战，乃是与那王山月相互配合，林州一战，又有王巨云强攻在前。唯独那林河坳，可显其战力卓绝。”希尹说着，随后摇头一笑，“当今天下，要说真正让我头疼者，西南那位宁先生，排在第一啊。西北一战，娄室、辞不失纵横一世，尚且折在了他的手上，而今赶他到了西南的山里，中原开打了，最让人觉得棘手的，还是这面黑旗。前几天术列速与那头的一个照面，旁人都说，满万不可敌，已经是不是女真了。嘿，若是早十年，天下谁敢说出这种话来……”

“哈哈，将来是小儿辈的岁月了。”宗翰拍了拍希尹，“你我便在离开之前，替他们解决了这些麻烦吧。能与天下英豪为敌，不枉此生。”

希尹点头也笑：“我只是遗憾哪，之前与那宁先生，都不曾正式交手，西北大战过后，方知道他的本领，教出个完颜青珏，原本想历练一番再打他的主意，还未做好准备，便被抓了……十二月初那场大战，威胜坐镇的有黑旗军的人，若非他们插手，田实早死了。唉，打来打去，我跟他的弟子交手，他跟我的弟子交手，胜了没什么了不起，败了可是大丢面子……”

他说到这里，微微顿了顿：“华夏军治军严格，这是那宁先生的手笔，军规有定，上层官员绝不可对下层士兵进行‘侮辱性质’之打骂。我曾仔细看过，训练之中，战场之上，有误伤，有喝骂，份属寻常，然而若官员对士兵有不平等的看法，那便极为严重。为了杜绝这等情况，华夏军中专门有负责此等事务的军法官，轻则反省重则去职。这位姓高的排长，武艺高强，心狠手辣，放在哪里都是一员猛将，对手下有打骂侮辱的情况，被开革了。”

“……不平等？”宗翰迟疑片刻，方才问出这句话。这个形容词他听得懂又听不懂，金国人是分为数等的，女真人第一等，渤海人第二，契丹第三，辽东汉人第四，接下来才是南面的汉人。而即便出了金国，武朝的“不平等”自然也都是有的，读书人用得着将务农的泥腿子当人看吗？一些懵懵懂懂当兵吃饷的穷苦人，脑子不好用，一辈子说不了几句话的都有，将官的随意打骂，谁说不是正常的事情？

基于这些，完颜宗翰自然明白希尹说的“平等”是什么，却又难以理解这平等是什么。他问过之后片刻，希尹方才点头确认：“嗯，不平等。”

“这如何做得到？”

“所以说，华夏军军纪极严，手下做不好事情，打打骂骂可以。内心过于轻视，他们是真的会开革人的。今天这位，我反复询问，原本便是祝彪麾下的人……因此，这一万人不可小觑。”

“与子同袍。”宗翰听到这里，面上不再有笑容，他背负双手，皱起了眉头来，走了一段，才道：“田实的事情，你我不可轻敌啊。”

希尹伸手摸了摸胡子，点了点头：“此次交手，放知华夏军暗地里做事之细致缜密，不过，即便是那宁立恒，缜密之中，也总该有些疏漏吧……当然，这些事情，只好到南边去确认了，一万余人，终究太少……”

……

寒风吹过一千里，北方的冬天更加的寒冷。云中府一度滴水成冰，过了春节，城中虽有喜气，愿意出门的人却是不多。

汤敏杰穿过巷道，在一间温暖的房间里与卢明坊见了面。南面的战况与情报刚刚送过来，汤敏杰也准备了消息要往南递。两人坐在火炕上，由卢明坊将讯息低声转达。

“……十一月底的那场动乱，看来是希尹早已准备好的手笔，田实失踪之后猝然发动，差点让他得手。不过后来田实走出了雪原与大队汇合，此后几天稳住了局面，希尹能下手的机会便不多了……”

“……如此一来，田实一方称得上是刮骨疗毒，虽然内里损失很大，但当初晋王一系几乎都是墙头草，如今被拔得差不多了，对部队的掌控反而有所提升。而且他抗金的决心已经摆明，一些原本观望的人也都已经过去投靠。十二月里，宗翰觉得强攻没有太多的意义，也就放慢了步子，估计要等到开春雪融，再做打算……”

卢明坊一面说，汤敏杰一面在桌子上用手指轻轻敲打，脑中盘算整个事态：“都说善战者重在出其不意，以宗翰与希尹的老辣，会不会在雪融之前就动手，争一步先机……”

“那是前线的事情了，你我终究不擅长。”卢明坊笑了笑，“不过你说的也有道理，北上递消息的兄弟年关过后便出发，据说，那位祝彪兄弟趁着年关的热闹，悄然出击，要去偷袭屠了沃州的术列速，给女真人一个下马威，术列速这边则动了一样的心思，想趁着年关偷袭南面的田家军队，两帮人路上遇见了，你看看我我看看你，后来又各自回去。术列速那次出动两万余人，竟然不敢对祝彪一万人动手，怕是要被传成笑话。”

“嘿嘿。”汤敏杰礼貌性地一笑，随后道：“想要偷袭迎头遇上，优势兵力没有贸然出手，说明术列速此人用兵谨慎，更加可怕啊。”

“哈哈，玩笑嘛，宣传起来不妨这样说一说，对于军心士气，也有帮助。”

“嗯。”汤敏杰点头，随后拿出一张纸来，“又查出了几个人，是先前名册中没有的，传过去看看有没有帮助……”

他皱着眉头，犹豫了一下，又道：“之前与希尹的交道打得毕竟不多，于他的行事手段，了解不足，可我总觉得，若换位思考，这数月以来宗翰的一场大战实在打得有些笨，虽然有十二月的那次大动作，但……总觉得不够，若是以老师的手笔，晋王势力在眼皮子底下骑墙十年，绝不至于只有这些后手。”

听他这样说，卢明坊也皱起了眉头：“你这样说，也有些道理。不过以先前的调查看来，首先希尹这个人谋略比较大气，计划缜密长于内政，阴谋方面，呵呵……恐怕是比不过老师的。另外，晋王一系，早先就确定了基调，后来的行为，无论说是刮骨疗毒还是壮士断腕，都不为过，这样大的付出，再加上我们这边的协助，无论希尹先前埋伏了多少后手，受到影响无法发动的可能性，也是很大的。”

“我明白。”汤敏杰点点头，“其实，也是我想多了，在西南之时，老师便跟我说过，用谋要有天马行空的创意，却也最忌空洞无畏的猜想，我想得太多，这也是坏处。”

“你为南面着急，大家都明白。不过……一场战争不是一两个人打得成的，为了南方的成败，你我已然尽力了，也就行了。你平素身体就算不得好，老师习武，早就劝过你，思虑过甚太伤身体，你该空几天，歇一歇。”

“好的。”汤敏杰点点头。

卢明坊却知道他没有听进去，但也没有办法：“这些名字我会尽快送过去，不过，汤兄弟，还有一件事，听说，你最近与那一位，联系得有些多？”

“我也没有过度打扰她，只是已经开始将希尹作为敌人了，许多事情要了解清楚。有关于希尹在晋地的后手，以及他的行事作风，我只是希望，找她做一次复盘，毕竟她是最了解希尹的人……可能让她觉得厌恶了，我会注意，以后不会过多的麻烦她。”

“嗯。”见汤敏杰这样说了，卢明坊便点头：“她毕竟不是我们这边的人，而且虽然她心系汉人，二三十年来，希尹却也已经是她的家人了，这是她的牺牲，老师说了，不能不在乎。”

“好。”

“……你保重身体。”

汤敏杰系上毡帽，深吸了一口气，往门外那冰天雪地里去了，脑海中的东西却并未有丝毫停下来，对上宗翰、希尹这样的敌人，无论怎样的警惕，那都是不过分的，至于身体，敌人死了以后，自有大把的时间安睡……

……

汾州，那场巨大的祭奠已经进入尾声。

田实从那高台上走下来时，看到的是过来的各个势力的首领。对士兵的祭奠，可以激昂士气，同时发出了檄文，再度为抗金以正名。而在这其中，更有意义的是各方势力已经展现抗金决心后的会盟。

过去的那段时间，晋王地盘上的战争激烈，众人度日如年，十二月初，在田实失踪的数日时间里，希尹早已安排下的众多内应连番动作，林州叛乱，壶关守将伍肃投敌，威胜几个大族私下串联蠢蠢欲动，其余各地都有田实已死的消息在传播，眼看着整个晋王势力就要在几天的时间里土崩瓦解。

亏得楼舒婉连同华夏军展五不断奔走，堪堪稳住了威胜的局面，华夏军祝彪率领的那面黑旗，也正好赶到了林州战场，而在这之前，若非王巨云当机立断，率领麾下部队强攻了林州三日，恐怕即便黑旗到来，也难以在女真完颜撒八的军队到来前夺下林州。

其余各地，又有大大小小的博弈与冲突不断进行着。及至十二月中旬，田实率领队伍自那大雪之中逃脱，随后数天时间将他仍旧平安的消息传遍晋地。整个晋王的势力，已经在覆灭的鬼门关上走过一圈。

而在这个过程里，沃州破城被屠，林州守军与王巨云麾下部队又有大量损失，壶关一带，原本晋王方面数支部队互相厮杀，丧心病狂的叛乱失败者几乎焚毁半座城池，并且埋下火药，炸毁小半座城墙，使这座关卡失去了防御力。威胜又是几个家族的除名，同时需要清理其族人在军中影响而造成的混乱，亦是田实等人需要面对的复杂现实。

然而，也真是经历过这样残酷的内部清理之后，在抗金这件事上，田实、于玉麟、楼舒婉这一派的人才拥有了一定的选择权与行动能力。否则，上百万晋王军队北上，被一次次的打败是为什么。田实、于玉麟等人甚至时时都在提防着有人从背后捅来一刀，士兵又何尝不是战战兢兢、一触即溃——当然，这些也都是上战场后田实才意识到的、比推测更加残酷的事实。

到如今，对于晋王抗金的决心，已再无人有丝毫怀疑，士兵跑了许多，死了许多，剩下的终于能用了。王巨云认可了晋王的决心，一部分曾经还在观望的人们被这决心所感染，在十二月的那次大动荡里也都贡献了力量。而该倒向女真一方的人，要动手的，这时候大都也已经被划了出来。

此后的一个月，女真人不再强攻，王巨云的力量已经被压缩到晋王的地盘内，甚至在配合着田实的势力进行收、改编的工作。黄河北岸的一些山匪、义师，意识到这是最后亮出反金旗帜的机会，终于赶来投靠。田实当初所说过的成为中原抗金龙头的设想，就在这样惨烈的付出后，初步成为了现实。

祭奠的这一天，乱师的首领王巨云率队来了，黑旗的祝彪赶来了，西面的巨匪纪青黎来了，大光明教的教主林宗吾来了，此外还有于玉麟以及晋王体系内一干大将的代表，有八臂龙王史进这类民间义师派出的代表……几乎晋地附近所有大小抗金势力，都在此时派出了人员参加。

这些人，有的先前就认识，有的甚至有过过节，也有的方是第一次见面。乱师的首领王巨云背负双剑，面色肃然，一头白发之中却也带着几分儒雅的气息，他本是永乐朝方腊麾下的尚书王寅，在永乐朝倒下之后，他又一度出卖了方七佛、方百花等人，甚至于宁毅等人有过隔空的交手，此后消失数年，再出现时已经在雁门关南面的混乱局面中拉起一摊事业。

代表华夏军亲自赶来的祝彪，此时也已经是天下有数的高手。回首当年，陈凡因为方七佛的事情上京求援，祝彪也参与了整件事情，虽然在整件事中这位王尚书行迹飘忽，但是对他在背后的一些行为，宁毅到后来还是有所察觉。林州一战，双方配合着攻下城池，祝彪不曾提起当年之事，但彼此心照，当年的小恩怨不再有意义，能站在一起，却不失为可靠的战友。

另一位熟人林宗吾的地位便稍稍尴尬了些，这位“天下第一”的大和尚不太受人待见。祝彪瞧不上他，王寅似乎也不打算追究当年的瓜葛。他的手下虽然教众众多，但打起仗来实在又没什么力量。

沃州第一次守城战的时候，林宗吾还与守军并肩作战，最终拖到了解围。这之后，林宗吾拖着军队上前线，雷声大雨点小的到处乱跑——按照他的设想是找个必胜的仗打，或者是找个合适的时机打蛇七寸，立下大大的战绩。然而哪有这么好的事情，到得后来，遇上攻林州不果的完颜撒八，被打散了军队。虽然未有遭到屠杀，后来又整理了部分人手，但此时在会盟中的位置，也就无非是个添头而已。

众人对于田实的认可，看起来风光无限，在数月之前的想象中，也实在是让人志得意满的一件事。但唯有经历过这几次生死线的挣扎过后，田实才终于能够了解其中的艰难和重量。这一天的会盟结束后，北面的边关有女真人蠢蠢欲动的消息传来——但想来是佯动。

田实则踏上了回威胜的车驾，生死关头的几度辗转，让他怀念起家中的女人与孩子来，即便是那个一直被软禁起来的父亲，他也颇为想去看一看。只希望楼舒婉手下留情，如今还不曾将他除掉。

车队在雪地中缓慢地前行。此时的他明白，在这冰封的天地间喘息过这一瞬，就要再度踏上征程，接下来，或许所有人都不会再有喘息的机会了。

女真大营。

完颜希尹在帐篷中就这暖黄的灯火伏案书写，处理着每天的工作。

忽然风吹过来，传来了远方的讯息……

第八〇八章 建朔十年春（三）

武建朔十年正月，整个武朝天下，濒临倾覆的危机边缘。

在金帝吴乞买中风的背景下，女真完颜宗辅、完颜宗翰领东西两路大军南下，在金国的第一次南征过去了十余年后，开始了彻底扫平武朝政权，底定天下的进程。

面对着女真大军南下的威势，中原各地残余的反金力量在最为艰难的境况下发动起来，晋地，在田实的带领下展开了反抗的序曲。在经历惨烈而又艰难的一个冬季后，中原西线的战况，终于出现了第一缕奋进的曙光。

正月二十一，各方抗金首领于汾阳会盟，认可了晋王一系在此次抗金大战中的付出和决心，并且商议了接下来一年的许多抗金事宜。晋地多山，却又横亘在女真西路军南下的关键位置上，退可守于群山之间，进可威慑女真南下大路，一旦各方联合起来，守望相助，足可在宗翰大军的南进道路上重重的扎下一根钉子，甚至于以长时间的战争耗死补给线绵长的女真部队，都不是没有可能。

女真方面，对于反抗势力不曾轻忽，随着汾阳会盟的展开，北面战线上一度沉寂的各个队伍展开了动作，试图以猝然的攻势阻挠会盟的进行。然而，虽然抗金各力量的领袖大都聚于汾阳，对于前线的军力安排，实则外松内紧，在早已有所安排的情况下，并未因此出现任何乱象。

而在会盟进行途中，汾阳大营内部，又爆发了一起由女真人策划安排的行刺事件，数名女真死士在这次事件中被擒。正月二十一的会盟顺利结束后，各方领袖踏上了回归的路途。二十二，晋王田实车驾启程，在率队亲征近半年的时光之后，踏上了回去威胜的路程。

纵然在战场上曾数度败阵，晋王势力内部也因为抗金的决意而产生巨大的摩擦和分裂。然而，当这激烈的手术完成，整个晋王抗金势力也终于去除沉痼，如今虽然还有着术后的虚弱，但整个势力也拥有了更多前行的可能性。去年的一场亲征，豁出了性命，到如今，也总算收到了它的效果。

无论是一方诸侯还是区区的普通人，生死之间的经历总是能给人巨大的感悟。战争、抗金，会是一场持续久远的巨大颠簸，只是在这场颠簸中稍稍参与了一个开头，田实便已经感受到其中的惊心动魄。这一天回程的路上，田实望着车驾两边的皑皑白雪，心中明白更为艰难的局面还在后头。

他的心中，有着许许多多的想法。

建朔十年正月二十二晚间，接近威胜边界，孤松驿。晋王田实在传檄抗金四个月后，走完了这段生命的最后一刻。

死于刺杀。

*************

汾阳东面的孤松驿，虽以孤松为名，其实并不荒凉，它位于连接汾阳与威胜的必经之途，随着这些年晋地人口的增加，商业的繁荣，倒是成了一个大驿，各种配套设施都相当不错。田实的车驾一路东行，临近傍晚时，在这里停了下来。

汾阳的会盟是一次大事，女真人绝不会愿意见它顺利进行，此时虽已顺利结束，出于安防的考虑，于玉麟率领着亲兵仍然一路随行。这日入夜，田实与于玉麟碰面，有过不少的交谈，谈起孤松驿十年前的样子，颇为感慨，说起这次已经结束的亲征，田实道：

“如今方才知道，去年率兵亲征的决定，竟是歪打正着唯一走得通的路，也是差点死了才稍稍走顺。去年……若是决心差一点，运气差一点，你我尸骨已寒了。”

于玉麟回答他：“还有威胜那位，怕是要被先奸后杀……奸好几遍。”

“哈哈，她那么凶一张脸，谁敢下手……”

说到威胜的那位，于玉麟想到明日田实进入威胜地界，又叮嘱了一番：“军队之中已经筛过许多遍，威胜城中虽有楼姑娘坐镇，但王上回去，也不可掉以轻心。其实这一路上，女真人野心未死，明日换防，也怕有人趁机动手。”

这些道理，田实其实也已经明白，点头同意。正说话间，驿站不远处的夜色中忽然传来了一阵骚乱，随后有人来报，几名神色可疑之人被发现，如今已开始了围堵，已经擒下了两人。

刺客之道向来是有心算无心，眼下既然被发现，便不再有太多的问题。待到那边战斗平息，于玉麟着人看护好田实这边，自己往那边过去查看究竟，随后才知又是不甘心的辽东死士——会盟开始到结束，这类刺杀已经大大小小的爆发了六七起，中间有女真死士，亦有辽东方面挣命的汉人，足可见女真方面的紧张。

他安排副手将刺客拖下去拷问，又着人加强了孤松驿的防卫，命令还没发完，田实所在的方向上陡然传来凄厉又混乱的声响，于玉麟脑后一紧，发足狂奔。

风急火烈。

摇晃的火把在风中呼啸着，照亮道路两侧天地间的雪白，寒意还是这片天地间的主基调，察觉到前方士兵调动的方式，于玉麟便已经意识到了不对，他冲进驿站的院子，前方是被围起来的观赏性山石，院落里的积雪都已被扫走，墙壁上灯笼延绵开去，假山的那一头，血腥的味道飘过来了。

士兵已经聚集过来，大夫也来了。假山的那边，有一具尸体倒在地上，一把钢刀斩开了他的喉咙，血浆肆流，田实瘫坐在不远处的房檐下，背靠着柱子，一把匕首扎在他的心口上，身下已经有了一滩鲜血。

田实朝于玉麟这边挥手，于玉麟三步并作两步冲过去，看见地上那个死人时，他已经知道对方的身份。雷泽远，这原本是天极宫中的一位管事，能力出众，一直以来颇受田实的器重。亲征之中，雷泽远被召入军中帮忙，十一月底田实大军被冲散，他也是九死一生才逃出来与大军汇合，属于经历了考验的心腹吏员。

这便是女真那边安排的后手之一了。十一月底的大溃败，他不曾与田实一路，待到再度汇合，也没有出手行刺，会盟之前不曾出手行刺，直到会盟顺利完成之后，在于玉麟将他送到威胜的边界时，于边关十余万军队佯动、数次死士刺杀的背景中，刺出了这一刀。

“雷泽远、雷泽远……”田实面色苍白如纸，口中轻声说着这个名字，脸上却带着些许的笑容，仿佛是在为这一切感到哭笑不得。于玉麟看向旁边的大夫，那大夫一脸为难的表情，田实便也说了一句：“不要浪费时间了，我也在军中呆过，于、于将军……”

只见田实的手落下去，嘴角笑了笑，目光望向雪夜中的远处。

“战场杀伐，无所不用其极，早该想到的……晋王势力屈居于女真之下十年之久，看似独立，实际上，以女真希尹等人天纵之才，又何止煽动了晋地的几个大族，钉子……不知道放了多少了……”

“王上……”

“……没有防到，便是愿赌服输，于将军，我心中很后悔啊……我原本想着，今日过后，我要……我要做出很大的一番事业来，我在想，如何能与女真人对阵，甚至于打败女真人，与天下英雄争锋……可是，这就是与天下英雄争锋，真是……太遗憾了，我才刚刚开始走……贼老天……”

他抬了抬手，似乎想抓点什么，终于还是放弃了，于玉麟半跪一旁，伸手过来，田实便抓住了他的手臂。

“……于将军，我年轻之时，见过了……见过了很厉害的人，那次青木寨之行，宁人屠，他后来走上金銮殿，杀了武朝的狗皇帝，啊，真是厉害……我什么时候能像他一样呢，女真人……女真人就像是乌云，横压这一世人，辽国、武朝无人能当，只有他，小苍河一战，厉害啊。成了晋王后，我耿耿于怀，想要做些事情……”

“……我本以为，我已经……站上去了……”

他的气息已渐渐弱下去，说到这里，顿了一顿，过得片刻，又聚起一丝力量。

“……于大哥啊，我刚才才想到，我死在这里，给你们留下……留下一个烂摊子了。我们才刚刚会盟，女真人连消带打，早知道会死，我当个有名无实的晋王也就好了，实在是……何苦来哉。但是于大哥……”

他挣扎一下：“……于大哥，你们……没有办法，再难的局面……再难的局面……”

这句话说了两遍，似乎是要叮嘱于玉麟等人再难的局面也只能撑下去，但最终没能找到言语，那虚弱的目光跳跃了几次：“再难的局面……于大哥，你跟楼姑娘……呵呵，今天说楼姑娘，呵呵，先奸、后杀……于大哥，我说楼姑娘凶狠难看，不是真的，你看孤松驿啊，多亏了她，晋地多亏了她……她以前的经历，我们不说，但是……她的哥哥做的事，不是人做的！”

说到这里，田实的目光才又变得严肃，声音竟抬高了几分，看着于玉麟：“晋地要乱了，要没有了，这么多的人……于大哥，我们做男人的，不能让这些事情，再发生，虽然……前面是完颜宗翰，不能再有……不能再有——”

声音响到这里，田实的口中，有鲜血在涌出来，他停止了话语，靠在柱子上，眼睛大大的瞪着。他此时已经意识到了晋地会有的诸多惨剧，前一刻他与于玉麟还在拿楼舒婉开的玩笑，或许就要不是玩笑了。那惨烈的局面，靖平之耻以来的十年，中原大地上的无数惨剧。然而这惨剧又不是愤慨能够平息的，要打败完颜宗翰，要打败女真，可惜，如何去打败？

他的情绪在这种激烈之中激荡，生命正迅速地从他的身上离去，于玉麟道：“我绝不会让这些事情发生……”但也不知道田实有没有听到，如此过了一会儿，田实的眼睛闭上，又睁开，只是虚望着前方的某处了。

他语气虚弱地说起了其它的事情：“……伯父看似枭雄，不愿屈居女真，说，有朝一日要反，然而我今日才看到，温水煮青蛙，他岂能反抗得了，我……我终于做了了不得的事情，于大哥，田家人看似厉害，实际……色厉内苒。我……我这样做，是不是显得……有些样子了？”

田实靠在那里，此时的脸上，有着一丝笑容，也有着深深的遗憾，那眺望的目光仿佛是在看着将来的岁月，不论那将来是抗争还是和平，但终于已经凝固下来。

于玉麟的心中有着巨大的悲怆，这一刻，这悲怆并非是为了接下来残酷的局面，也非为世人可能受到的苦难，而仅仅是为了眼前这个一度是被抬上晋王位置的男子。他的反抗之路才刚刚开始便已经停下，然而在这一刻，在于玉麟的眼中，即便曾经风云一世、盘踞晋地十余年的虎王田虎，也比不上眼前这男人的一根小指头。

建朔十年正月二十二日夜，亥时三刻，晋王田实靠在那屋檐下的柱子边，静静地离开了人世。带着对未来的憧憬和希冀，他双目最后注视的前方，仍是一片浓浓的夜色。

第二天，当楼舒婉一路赶到孤松驿时，整个人已经摇摇晃晃、头发凌乱得不成样子，见到于玉麟，她冲过来，给了他一个耳光。

晋王田实的死去，即将给整个中原带来巨大的冲击。

二十三日夜，女真大营。

完颜希尹在帐篷中就着暖黄的灯火伏案书写，处理着每天的工作。

忽然风吹过来，自帐篷外进来的探子，确认了田实的死讯。

帐外的天地里，白皑皑的积雪仍未有丝毫消融的痕迹，在不知何处的遥远地方，却仿佛有巨大的冰山崩解的声音，正隐隐传来……

第八〇九章 建朔十年春（四）

天色阴沉，正月底，积雪遍地，吹过城池间的风正变得森冷。

盖州春平仓，高耸的外墙上结着冰棱，犹如一座森严的堡垒，仓库外围挂着丧事的白绫，巡视的士兵手持红缨长枪，自墙头走过。

仓库外的侧道上，有一队士兵骑马而回。为首的是守卫春平仓的将领卫城，他骑在马上，心神不宁。快接近仓库大门时，只听轰隆隆的声响传来，附近房舍间冰棱落下，摔碎在道路上。春天已经到了，这是最近一段时间，最常见的情景。

到得大门前，正要令里头士兵放下大门，上头的士兵忽有警觉，指向前方。大道的那头，有人影过来了，先是骑队，而后是步兵，将宽敞的道路挤得水泄不通。

为首的将领面色温和，首先掏出了令牌：“可是卫城卫将军？常宁军关嵩，奉安大人之名，协防春平仓。”

“常宁军。”卫城阴沉了脸色，“常宁军如何能管春平仓的事情了？我只听方大人的调令。”

“战时令谕，以军队为首，春平仓乃军储机要之地，如今有女真奸细欲暗中破坏，本将特奉命而来。此事安将军与方琼方大人打过招呼，方大人亦已点头，你不信，可以去问。”

“若无令谕……”

“形势危急！本将没有时间跟你在这里磨蹭拖延，速开大门！”

寒光一闪，马上的将领已经抽出钢刀，随后是一排排骑士的长刀出鞘，后方枪阵如林，指向了卫城这一小队人马。春平仓中的士兵已经动起来，寒风呜咽着，吹过了盖州的天空。

卫城望着那刀锋。后方墙头的士兵挽起了弓箭，然而在这压来的军阵面前，仍旧显得单薄。他的神色在刀锋前变幻不定，过了一阵子，伸手拔刀，指向了前方。

“盖州乃后方，春平仓又在城中……晋王刚去，你想造反？”

寒锋对峙，长街之上，杀气弥漫……

……

正月二十一会盟，二十二，晋王田实身死，消息在其后传遍了晋地。此后数日的时间，黄河北岸气氛肃杀、局势混乱，水面之下的暗涌，已经激烈到按压不住的程度，大大小小的官员、势力，都在惴惴不安中，做出各自的选择。

交城，眼看要下雨。

林宗吾负手立在檐下，巨大的身影犹如一尊神佛，给了不远处喝茶的老人以巨大的压迫感。

“田实去后，人心不定，本座这头，最近来往的人，各怀鬼胎。有想拉拢本座的，有想依附本座的，还有劝本座投降女真的。常长老，本座心中最近憋了一把火，你让本座去威胜，打的是什么主意？”

“绝无坏心、绝无坏心啊教主！”房间里那常姓老者挥手努力澄清自己的意图，“您想想啊教主，二十一，晋地诸家会盟，二十二，晋王便死在了女真人的手中，威胜城楼舒婉一个女人坐镇，她心狠手辣，目光浅薄，于玉麟手上虽然有军队，但镇不住各方势力的，晋地要乱了……”

老人拱了拱手：“我常家在晋地多年经营，也想自保啊教主，晋地一乱，生灵涂炭，我家何能例外。故此，即便晋王已去，接下来也逼得有人接下盘子。不提晋王一系如今是个女人当家，无可服众之人，王巨云乱师当初虽称百万，却是外人，而且那百万乞丐，也被打散打垮，黑旗军有些名望，可区区万人，如何能稳下晋地局面。纪青黎等一众大盗，手上血迹斑斑，会盟不过是个添头，如今抗金无望，恐怕还要捞一笔赶紧走。思来想去，唯独教主有大光明教数百万教众，无论武艺、名声都可服众，教主不去威胜，恐怕威胜就要乱起来了啊……”

“哼。”林宗吾冷哼一声，“威胜乱起来，我再去参上一手，岂不更乱！老常啊，女真人要来了，你求自保，怕不是当了汉奸了吧！”

“教主，绝无可能，绝无可能，常家也是有头有脸的人，您这话传出去，我常家在晋地还不被人戳着脊梁骨骂啊……”老人说着，着急得跪在地上劝说起来，“教主，您怀疑我很正常，可是……无论如何，威胜的局面总得有人收拾。这样，您若无心那个位置，至少去到威胜，只要您露面，大伙儿就有主心骨啊……”

林宗吾回头看着他，过了片刻：“我不管你是打了什么主意，过来巧言令色，我今日不想追究。但是常长老，你全家都在这里，若有朝一日，我知道你今日为女真人而来……到时候不管你在什么时候，我让你全家鸡犬不留。”

他一字一顿地说完这段话，跪在地上的老人身躯一震，随后没有再行辩驳。林宗吾道：“你去吧，常长老，我没别的意思，你不用太放到心里去。”

那老人起身告辞，最后还有些迟疑：“教主，那您什么时候……”

“滚！”林宗吾的声音如雷鸣，咬牙切齿道，“本座的决定，容得了你来插嘴！？”

这句话后，老人落荒而逃。林宗吾背负双手站在那儿，不一会儿，王难陀进来，看见林宗吾的神色前所未有的复杂。

“要下雨了。”

他低声地，就说了这一句。

不久之后，下起小雨来。寒冷噬骨。

……

巨大的船正在缓缓的沉下去。

和顺。

渐渐入夜，不大的城池当中，混乱的气氛正在蔓延。

“砰！砰！砰！”沉重的响声随着铁锤的击打，有节奏地在响，燃烧着熊熊火焰的院子里，百炼的钢刀正在一把把的成型，史进赤膊着身躯，看着前方的刀坯上不断飞溅出火花来，他与其它几名铁匠一般，埋首于身前钢刀成型的过程当中。

小股的义军，以他的号召为中心，暂时的聚集在这。

跟随在史进身边的义军副手之一名叫李红姑，是跟随史进自赤峰山上出来的同伴了。此时她正在外头将这支义军的百多人聚集起来。进入这打造着铁器的院子里，史进坐在一旁，用毛巾擦拭着身上的汗珠，短暂地休息了一会儿。他虎背熊腰，身上伤疤无数，冷漠的目光望着火焰出神的样子，是铁血的气息。

“龙王，人已经集合起来了。”

“哦。”史进眼中的光芒变得柔和了些，抬起头来，“有人要离开的吗？”

“大伙儿只问龙王你想去哪。”

“我想好了……”史进说着，顿了一顿，随后道：“我们去威胜。”

女人点了点头，又有些皱眉，终于还是忍不住开口道：“龙王不是说，不愿意再靠近那种地方……”

赤峰山之后，尤其是林冲死后，史进不再愿意参与到大的、复杂的权力争锋中去，对于晋王的权力核心威胜，也有着许多的避讳——当然，他对于旁人借他的名气做些好事却是并不在意，汾阳会盟，他手下虽只有百多人，但名声在外，田实方面还特意邀请了他，他虽然没去，却也派了一人做代表，全力支持此事。

如今田实方死，晋王势力上群龙无首，威胜局势最为敏感。李红姑不明白史进为何忽然改变了主意，这才问了一句，只见史进站起来，微微点了点头，道：“去救人。”

“救人？”

“嗯……晋王为抗金而死，如今局面破败，跟随在他身边的人，接下来恐怕也将遭到清算。于将军，还有那位女相楼舒婉，他们跟随在田实身边，如今局面恐怕已经相当危急。”

火光之中，史进披上了衣服，拿起了那根铁棒：“晋王为抗金而死，我等无以为报，这些忠臣不该再为此遭上厄运。我虽不善于军务人际，但总有一条性命在，若威胜局面不堪，陷入大乱，我豁出命去，至少要保护他们周全。”

“……我想，若是周老英雄如今还活着，也会做出一样的事情的。”

龙王的身影离开了打铁的院子，在光芒中忽明忽暗。他在外头聚集的百余名汉子面前说明了自己的想法，并且给予他们重新选择的机会。

没有人选择离开。

这天夜里，一行人离开和顺，踏上了赶往威胜的路途。火把的光芒在夜色中的大地上晃动，此后几日，又陆续有人因为八臂龙王这个名字，聚集往威胜而来。犹如残留的星星之火，在黑夜中，发出自己的光芒……

……

威胜，黑云压城城欲摧。

天极宫占地广阔，然而去年为了打仗，田实亲征之后，楼舒婉便大刀阔斧地裁减了宫中一切不必要的开支。此时，偌大的宫廷显得空旷而森冷。

回到威胜之后，楼舒婉首先杀死了田实的父亲田彪，随后，在天极宫中选择了一个无用的偏殿办公。从去年反金开始，这座宫殿中杀了太多的人、流了太多的血，有时候从房门中望出去，会觉得这偌大的殿堂犹如鬼蜮，无数的孤魂野鬼在外头游荡索命。

整个局面正在滑向深渊。

如果是田虎时代后期的楼舒婉，她的权力建立在一个体系内共同的利益基础上，当田虎脑抽了要杀她，在华夏军的暗中活动下，于玉麟的军力保证下，配合整个体系内庞大的利益链，楼舒婉完成了反杀田虎的壮举，顺便推送田实上台。

籍助田实、于玉麟的搭台，楼舒婉推动了抗金，然而也是抗金的举动，打垮了晋王体系中这个原本是共同体的利益链。田实的振作提升了他对军队的掌控，然后这一掌控随着田实的死而失去。如今楼舒婉的手上已经不存在厚重的利益底牌，她能依靠的，就仅仅是一些决意抗金的勇烈之士，以及于玉麟手中所掌握的晋系军队了。

然而在这其中，即便是决意抗金之人，许多其实也是不介意楼舒婉倒台的。

于是从孤松驿的分开，于玉麟开始调动手下军队抢夺各个地方的物资，游说威慑各个势力，保证能够抓在手上的基本盘。楼舒婉回到威胜，以决然的态度杀进了天极宫，她固然不能以这样的姿态统治晋系力量太久，然而往日里的决绝和疯狂仍旧能够震慑一部分的人，至少看见楼舒婉摆出的姿态，有理智的人就能明白：即便她不能杀光挡在前方的所有人，至少第一个挡在她前方的势力，会被这疯狂的女人生吞活剥。

女真的势力，也早已在晋系内部活动起来。

虽然大雪仍旧未曾消融，北面压来的女真部队还不曾展开攻势，但攻击是迟早的。只要明白这一点，在田实死去的巨大的打击下，已经开始选择倒向女真人的势力实在是太多了。一些势力虽未表态，然而已经开始积极地夺取各个关隘、城池、又或是物资仓储的掌控权。一些大小家族在军队中的将领已经开始重新表态，分化与冲突无声而又剧烈地展开。几天的时间，各地纷纷而来的线报令人心惊胆寒。

这是大势的威逼，在女真大军的压境下，犹如春阳融雪，根本难以抵挡。这些天以来，楼舒婉不断地在自己的心中将一支支力量的归属重新划分，派出人手或游说或威胁，希望保存下足够多的筹码和有生力量。但即便在威胜附近的守军，眼下都已经在分裂和站队。

华夏军的展五也在其中奔走——其实华夏军也是她背后的底牌之一，若非有这面旗帜立在这里，而且他们根本不可能投靠女真，恐怕威胜附近的几个大家族已经开始用刀兵说话了。

二月二，龙抬头。这天夜里，威胜城中下了一场雨，夜里树上、屋檐上所有的积雪都已经落下，冰雪开始消融之时，冷得深入骨髓。也是在这夜里，有人悄然入宫，传来讯息：“……廖公传来话语，想要谈谈……”

楼舒婉杀田虎之时，晋系的基本盘有三个大家族撑起，原占侠为家主的原家，汤顺的汤家，廖义仁的廖家，后来开始抗金，原家在其中阻挠，楼舒婉率领军队屠了原氏一族。到得如今，廖家、汤家于军政两方都有动作，但意欲降金的一系，主要是由廖家为主。如今要求谈谈，私底下串联的规模，应该也颇为可观了。

楼舒婉吸了一口气。

“好啊，那就谈谈。”

寒冷的雨下在这黑暗宫城的每一处，在这宫城之外，已经有无数的对峙已经成型，暴戾而激烈的对抗随时可能开始。

血流成河……

巨大的船正沉下去。

************

女真，术列速大营。

完颜希尹与大将术列速走出中军帐，看见整个军营已经在整理开拨。他向术列速拱了拱手。

“冰雪尚未消融，进攻仓促了一些，然而，晋地已乱，重重地打上一下，可以逼迫他们早作决定。”略顿了顿，补充了一句：“黑旗军战力不俗，不过有将军出手，必定手到拿来。此战关键，将军保重了。”

术列速的面上，只是昂然的战意：“打不败他，术列速提头来见。”

封冻未解，刹那间，便是天光雷火，建朔十年的战争，以无所不用其极的方式展开了。

第八一〇章 冷雨

临近二月，CD平原上，雨一阵一阵的开始下，春天已经露出了端倪。

位于嘉定西南的小村落，在一阵春雨过后，往来的道路显得泥泞不堪。名叫张村的小村落原本人口不多，去年华夏军出凉山之时，武朝军队陆续溃败，一队人马在村中劫掠后放了把大火，其后便成了荒村。到得年尾，华夏军的机构陆续搬迁过来，许多机构的所在目前还在建，开春后人群的聚集将这小小的河边村落衬托得格外热闹。

“我要造一个……那个院子一样的拱门……”

奶声奶起的话语响起在院子里，这是才去过大城市不久的小女孩正在院落一角玩泥巴时发出的声响。呈长方形的院子不时有人进出，就在小女孩歪歪扭扭的拱门将要成型时，旁边的房间里发出了一群人的笑声，有人在说：“中午加个菜。”

小女孩抬头看了一眼，她对于加菜的兴趣可能不高，但回过头来，又集合手边的泥巴开始做起只有她自己才看得懂的菜肴来。

这是属于目前华夏军总参谋部的院子，附近新建的房舍也大都是配套的办公场所，在宁毅本人的掌控下，华夏军的大多数“阴谋诡计”通常在这里酝酿发出。开春过后，参谋部的工作已经变得忙碌起来，主要是已经开始安排新一年的工作细务，但对于外界的讯息，也在一天天的过来。

正月二十一北地会盟顺利的消息传过来，令得众人颇为高兴，原本以为会不堪一击的力量在此时拧成了一股绳，足以给宗翰、希尹的这支队伍造成个大麻烦了。并且有正月初祝彪偷袭术列速却被发现的故事夹在其中传来，众人看着，都觉得有趣。

会议暂休之时，彭越云从房间里走出来，在屋檐下深深地吸了一口气，觉得心旷神怡。

他今年二十四岁，西北人，父亲彭督本为种冽麾下大将。西北大战时，女真人来势汹汹，种冽率军守延州，不退、不降，最终因为城破被辞不失所杀，彭越云的父亲亦死于那场大战之中。而种家的大部分家人后裔，乃至于如彭越云这样的高层子弟，在这之前便被种冽托付给华夏军，因此得以保全。

父亲身死之时彭越云十八岁，立誓参军要屠灭女真人——这是因为辞不失不久之后便被宁毅斩于延州城头。而在凉山重组华夏军时，彭越云因为从小受过教育，脑子灵活心思缜密，忠诚度也没有问题，最终被吸收进参谋部工作。

年轻人一开始自然向往前线，但过得不久便发现总参谋部的工作似乎更加有趣。这几年来，从小事做事，先是参与了与几路割据军阀的交易运输问题，后来参与的一件大事，便是杀田虎之后，与新势力的生意往来，在军备和武装方面支援晋系的具体事务——这件事情最终还是要促成晋系与女真的对立，给完颜宗翰这支如今几乎是天下最强的军队势力造成麻烦。

造反十年，与女真人的正面血战已有数年，这样的经历使得华夏军中的气氛颇为铁血。对于晋王的这支势力，华夏军中没有多少人看得上眼——宁先生能够在天下的棋盘上将这些势力随意摆弄，才是众人的代入感所在——因此，对于这份投入能够收获多少的回报，总参内部的人也没有过高的期待。

到得这一次展五传讯过来，传达了晋地还算不错的抗金形势，方才论证了这次投入的回报。而对于晋系内部，田实、于玉麟等人的决意，众人也或多或少地产生了认同感——虽然力量还显得不足，但这样的决心，已经足够总参的众人给予对方一分敬佩。

彭越云的心中也因此有着巨大的成就感。当年西北抗金，种帅与父亲的与城携亡，铁血峥嵘犹在眼前，这几年，他也终于参与其中了。自凉山雌伏后，华夏军相继出手的几次动作，推动了田虎势力的倾覆和变革，在中原抓走了刘豫，使整个抗金局势往前推进，再到去年跃出凉山攻略CD，晋王势力也终于在此时成为了中原抗金力量的中坚，等若在完颜宗翰、希尹这些不世豪杰面前钉下了一颗钉子。身处其中之人，自然也能感受到吞吐天下的豪情。

他在屋檐下深吸了几口气，如今担任他上司同时也是老师的渠庆走了出来，拍拍他的肩膀：“怎么了？心情好？”

“与有荣焉。”彭越云笑着，回答倒还显得低调。

渠庆也笑笑：“不可轻敌，女真时运所寄，二十年前整整一代的豪杰，阿骨打去后，吴乞买中风，接下来便是宗翰、希尹这一对，麾下几员大将，也都是戎马一生的老将领，术列速见到祝彪，最终没有进攻，可见他比预期的更麻烦。以眼下为基础，再做努力吧。”

“老师，你就不许我们这些年轻人稍微高兴一下？”彭越云打趣。

“绷起来。”渠庆微笑，目光中却已经蕴着严肃的光芒，“战场上啊，随时都绷起来，不要放松。”

渠庆以前是武朝的老将领，经历过成功也经历过失败，经验可贵，他此时这样说，彭越云便也肃容起来，正要说话，有一道人影冲进了院门，朝这边过来了。

那是一封最高加急的情报，直接送到房间里正在与人说话的宁毅的手上，只见宁毅拆了信，看了几眼，本来有些愉悦的神情，此时已经完全变得严肃起来。

西南与晋地，相隔近三千里，遥远的距离影响了消息传来的时效性，也在某些情况下，让到来的情报产生了足够的戏剧性——前后相隔不到一个时辰，第二条晋地讯息的到来，打破了众人的喜悦。华夏军远隔三千里的落子，在完颜希尹面前，被挥手砸翻。

*************

二月初四，威胜。

早一天下过的小雨，在清晨到来的时候结成了路面上的薄冰，原本已经戒严的威胜城内外，此时各方军队都在忽然间调动了起来，气氛肃杀紧张，大大小小的摩擦在城市的各个方面出现，护城军的几名统帅相互之间的碰面有了些烟火气，拱卫宫城的队伍当中，士兵也大都显得心神不宁起来。

城市各处，流氓地痞在不知何方势力的动作下，陆陆续续地上了街，随后又在茶楼酒肆间盘桓，与对面街道的地头蛇打了照面。绿林方面，亦有不同归属的人们集合在一起，聚往天极宫的方向。大光明教的分坛之中，和尚们的早课看来如常，只是各坛主、护法眼观鼻鼻观心的模样之下，也都隐藏了若有似无的杀气。

盘面之下的夺权、各种各样厮杀与命案，从晋王去世的那天开始，就在城市的各处发生，到得这天，反倒稍稍平静下来。

袁小秋在天极宫的屋檐下奔行，看见不远处的一座大殿中，来来往往的女侍已经摆好了桌椅，她进去以警惕的目光里里外外的又检查了一遍，随后又奔向天极宫的另一边，查看厨房准备的膳食。

性情相对跳脱的袁小秋乃是楼舒婉身边的侍女，她的兄长袁小磊是楼舒婉身边亲卫的统领。从某种意义上来说，两人都算得上是这位女相的心腹，不过因为袁小秋的年纪不大，心性较为单纯，她平素只是负责楼舒婉的衣食起居等简单事物。

这一天，袁小秋的心中充满了愤怒。

自从家中长辈在政争中失势遭杀，他们兄妹被楼舒婉救下起，感激于对方的恩德，袁小秋一直都是女相的“脑残粉”。尤其是在后来，亲眼看见女相发展各种经济民生，活人无数的事情后，这种心态便更加坚定下来。

为了家国大义，决然抗金，却遭受无数人的诽谤，半年以来屡次遭受刺杀。袁小秋心中为楼舒婉感到不平，而到得这几日，不平转化为巨大的悲愤。一群所谓的“大人”，为争权夺利，为保全自身，丑态百出，真正为国为民的女相却遭到如此对抗，这些坏人，统统该死！

负责楼舒婉饮食起居的袁小秋，能够从许多方面察觉到问题的艰难：旁人只言片语的对话、兄长每日里打磨枪锋时决然的眼神、宫廷上下各种不太寻常的摩擦，乃至于只有她知道的一些事情，女相最近几日以来，每一晚每一晚的裹着被子，坐在黑暗里，其实没有睡去，到得天明时，她又转化为每日那刚强果决的样子。

而这些坏人们，想要投敌保命的坏人，竟然还想要堂堂正正地过来谈判！

他们死定了！女相绝不会放过他们！

袁小秋心中是这样觉得的。从过往的许多次女相与旁人的交锋中，袁小秋足够积累起这样的信心，每一个想要与女相作对的人，最后都倒在了血泊当中，这其中还有那不可一世的、杀了爹爹的虎王田虎。而今这些人又欺上门来，还想谈判，以女相的性格，他们今天就可能死在这里！

对了，还有那支杀了皇帝的、可怕的黑旗军，他们也站在女相的后面。

皇帝都敢杀，今天来的这些人，全都得死！

袁小秋心中是这样想的，以至于当她一路奔跑，看见先从宫外进来的展五时，她还忍不住跑上去行了一礼。

“展五爷，你们今天一定不要放过那些该死的坏人！”

见惯了楼舒婉杀人的袁小秋，说着天真的言辞。展五露出老农般的笑容，慈祥地点了点头：“小丫头啊……要一直这么开开心心的，多好。”

袁小秋点点头，随后眨了眨眼睛，不知道对方有没有答应她。

跟在展五身边的，是一名身材高大魁梧的男人，面容有些黑，目光沧桑而沉稳，一看便是极不好惹的角色。袁小秋懂事的没有问对方的身份，她走了之后，展五才道：“这是楼姑娘身边服侍起居的女侍，性情有趣……史英雄，请。”

展五如今乃是楼舒婉一边的人，他请了史进，算是今日提前入宫布置。清晨过后，便有一拨一拨的人，从城市的远处过来了。以汤家汤顺、廖家廖义仁为首，晋地大大小小的势力首领、又或是代言人，当初参与会盟的各方代表，大盗纪青黎麾下的军师，大光明教的林宗吾，王巨云麾下的亲信安惜福，以及最后到达的华夏军祝彪，在这阴冷的天气里，往天极宫聚集而来。

十余年前，天下大乱，武朝再也无法顾及黄河北岸，田虎籍着女真的庇护，势力疯狂扩张，晋地附近各个势力、家族托庇于虎王。即便经历了一次次的政治斗争，如今晋王的势力内部，仍旧由一个又一个以家族为依托的小团体组成。田实在时，这些团体都能够被压制下来，但到得如今，人们对晋地的信心掉到低谷，许多人已经站出来，为自己的未来寻找方向。

这样的复杂的局面中，还有如大光明教，如纪青黎等各怀着自己想法的势力，还有抗金虽然坚决，眼下态度却并不明朗的王巨云。相对而言，唯独那支黑旗军，与楼舒婉的盟友关系，还算得上坚挺。

大殿附近的青铜鼎里焚烧着炭火，整个大殿之中，各家随行而来的高手互相戒备，史进将位置选在了楼舒婉的身侧，祝彪一进大殿，便盯上了看起来与楼舒婉坐在一头的林宗吾，选了两人之间的位置，用目光将对方隔开——他年轻之时便勇猛无畏，如今经过这十年的战阵厮杀，纵然林宗吾天下第一威名赫赫，他心中也没有丝毫的畏惧，一旦林宗吾站队错误，他随时做好了与对方厮杀一番的准备。

而作为华夏军的另一名首领，展五孤身一人坐在厅堂一侧，如同某方势力的跟班，双手交握，闭目养神——众人对于他的畏惧可能更甚，黑旗恶名在外，与女真人绝无求和可能，今日大伙儿过来，虽然已经发动了城市中的所有力量，但谁也不知道黑旗军会不会突然发飙，把眼前所有人屠杀一空。

城市、宫廷内外，各方势力都已经做好准备，剑拔弩张。可想而知，今日的谈判只要稍有些摩擦，整座威胜城、乃至于整片晋地上的对冲和厮杀，就会轰然爆发。

……

袁小秋站在柱子后，打了个小小的呵欠。

从她的位置往大殿之中看去，坐在长长的桌子这边最中央的楼姑娘神态冷漠，目光凛冽，身上的威严犹如传说中的女皇帝——她心中相信，楼姑娘将来有一天，是会当女皇帝的。

而在对面，那位名叫廖义仁的老头，空有一个仁义的名字，在众人的或附和或交头接耳下，还在说着那无耻的、让人作呕的言论。

“……照着今日的局势，即便诸位一意孤行，与女真厮杀到底，在粘罕等人的进攻下，整个晋地能坚持几月？大战之中，投敌者几何？楼姑娘、诸位，与女真人作战，我们敬佩，可是在眼下？武朝都已经退过长江了，周围有没有人来帮忙我们？死路一条你如何能让所有人都心甘情愿去死……”

“……做不到的啊，楼姑娘，你将我一把老骨头拉到战场上去杀掉，廖某人其实不会恨你。可是，让整个家里所有人去死，廖某也会首先被家里人杀了，这便是现状……女真人横竖要来，只要诸位答应，或舍十城，或舍五城。诸位，中原可以活多少人啊，就非得让所有人都死了才好吗。抗金而死是大义，活人百万，莫非就不是大义了……这两头，只要割开，其他人有一条活路，你们清清白白的抗金守城，至少守城之时，不会有人偷偷拖你们的后腿……人心已至此，除此之外，还有什么办法呢……”

殿外的天色依旧阴沉，袁小秋在那儿等待着楼姑娘的“摔杯为号”——又或者其它的什么讯号，将这些人杀得血流成河。

她没能等到这一幕的到来，倒是在威胜城外，有报讯的骑手，焦急地朝这边来了……

***************

近三千里外的张村，宁毅看着房间里的众人为方才传来的那封书信议论起来。

信是展五写来的。由于是特急，信使在路上不断追赶，追回了两天多的时间，以至于会盟成功的消息与田实被刺的消息抵达的间隔仅仅是半个时辰。

田实死了，中原要出大问题，并且很可能已经在出大问题。田实死后展五与楼舒婉一度碰头，随后便修书而来，分析了许多可能的状况，而让宁毅在意的，是在信函之中，楼舒婉借展五之口的求援。

希望华夏军能够尽可能的出力，稳定晋地局势，救数百万人于水火。

这个意思，是楼舒婉借展五之口传递过来。以这个女人已经极为偏激的性格，她是不会向自己求援的。上一次她亲自修书，说出类似的话，是在局面相对稳定的时候说出来恶心自己，但这一次，展五的信中透露出的这道信息，意味着她已经意识到了此后的结局。

楼舒婉的一生极为坎坷，自己杀了她的父亲与兄长，她此后又经历了许多事情，据说夫君都是亲手杀掉的。以她后期的疯狂性格，宁毅觉得她就算投降女真毁灭天下都毫不出奇，而她后来选择抗金，也未尝不是性情疯狂刚烈的一种体现。

这样的人，有自毁倾向，当他人欺凌过来，与对方抱成一团玉石俱焚，是极为简单的事情。她可以恶心自己，甚至于将来有一天在战场上并肩作战，她忽然倒戈坑自己一把也是寻常，但在此时，她通过展五，向黑旗寻求一个渺茫的希望。这就真是让人心绪复杂、为之叹息的讯号了。

她是真想拉起这个局势的，数百万人的存亡哪。

可惜，先不说如今华夏军掌控整个CD平原的兵力仅有区区五万，就算在最不可能的想象中，能丢下整片基业北上杀敌，五万人走三千里，到了黄河北岸，恐怕已经是秋天了。

宁毅站在窗边，叹了口气。

……

房间里的众人还在议论，彭越云在心中复盘整个事件，咀嚼着有关对手的讯息。

田实原本有名无实，若是早两个月死，恐怕都生不出太大的波澜来。一直到他有了名声地位，发动了会盟的第二天，猝然将他杀掉，使得所有人的抗金预期掉落到低谷。宗翰、希尹这是早已做好的盘算，还是直到这一刻才恰巧刺杀成功……

心中还在推测，窗户那边，宁毅开了口。

“……负责武朝那边的，尽快找人，分别跟武朝、梓州方面交涉，推动谈判。如果武朝真的没有一个人敢背这个锅，那明面上就算了，暗地里交涉，把能拿到的好处拿起来。准备一篇稿子，兄弟阋于墙，外御其侮，女真来势汹汹，晋王勇烈，我们不打了，让他们留着梓州。呼吁武朝发动一切力量，呼应中原局势，能帮手就帮手……”宁毅手一挥，“不帮就算了！”

“……黄河南岸，原本谍报系统暂时不变，但是，以前从这里回归中原的一些人手，能够发动起来的，尽量发动一下，让他们北上，尽可能的帮助晋地的反抗力量。人可能不多，聊胜于无，至少……坚持得久一些，多活一些人。”

宁毅说到这里，沉默了片刻：“暂时就这些，你们商量一下，完善一下细节，还有什么能做的可以补充给我……我还有事，先离会。”

众人敬了个礼，宁毅回礼，快步从这里出去了。CD平原时时云雾缭绕，窗外的天色，似乎又要下起雨来。

***************

仿佛一阵大风，吹过了天色阴郁的威胜城。

城外的雪色尚未消褪，南下的报讯者陆续而来，他们属于不同的家族、不同的势力，传递的确实同样一个具有冲击力的消息，这消息令得整个城中的局面愈发紧张起来。

天极宫中，两边的谈判才进行了不久，楼舒婉坐在那儿，目光冷漠的望着宫殿的一个角落，听着各方的话语，不曾开口做出任何表态，外头的传讯者，便一个个的进来了。

一名女子进来，附在楼舒婉的耳边告知了她最新的消息，楼舒婉闭上眼睛，过得片刻，才又如常地睁开，目光扫过了祝彪，而后又回到原处，没有说话。

些许时间后，祝彪以及其他的许多人便也知道情况了。

女真术列速拔营，三万六千的女真主力，带着投降的三万余汉军，直扑林州附近华夏军驻地而来。

这是开年以来女真人的第一次大动作，七万人的力量，直取黑旗军这根最难啃的硬骨头，其想法明明白白。田实去后，晋地本就处于崩溃边缘，这支黑旗军是唯一能撑得起场子的力量，一战打败黑旗，就能摧垮所有人的信心——即便打退黑旗，也足以证明在整个中原无人能再当女真一击的现实。

有人讶然，有人慌乱，有人神色闪烁，也有人已经将局面说了出来。这边楼舒婉的脸上闪着“所有人一起死”的冷漠神色，祝彪吸了一口气，站了起来。他看了展五一眼，随后目光轻蔑地扫过众人，朝殿外大步走了出去。即便没有说半个字，他将去往战场的决心，也已经清晰地表达出来。

在后方，名叫安惜福的乱师将领也站了起来，朝着殿外跟过去。

祝彪大步地离开天极宫，转过几处宫门，有人从后方跟了上来：“祝将军。”

那名叫安惜福的男子，祝彪十余年前便曾听说过，他在杭州之时与宁毅打过交道，跟陈凡也是昔日好友。后来方七佛等人被押背上，据说他也曾暗中营救，后来被某一方势力抓住，下落不明。宁毅曾探查过一段时间，但最终没有找到，如今才知，可能是王寅将他救了出去。

双方在林州曾并肩作战，这倒也是个值得信任的战友。祝彪拱了拱手：“安兄弟也要北上？”

“奉王帅之命，我要等到这边局势定下才能走。对于女真人有可能提前出兵，呼应晋地之事，王帅有所预测，术列速出兵，王帅也会领军赶过去，祝将军不必焦急。”

“哈哈，我有什么焦急的……不对，我着急赶不到前线打仗。”祝彪笑了笑，“那安兄弟追出来是……”

“想询问祝将军一个问题，与此次谈判，有极大关联。”

“嗯？”祝彪想了想：“什么问题？”

“晋王已折，晋地军心士气掉落到低谷，然而若欲死战，仍有机会。如祝将军的华夏军，未尝不能成为这里的主心骨，我来之时，王帅曾说，若华夏军留在这里，与女真周旋，此次谈判，情况会很不一样——甚至可能完全不一样。”

安惜福表情平静，看着祝彪静静地说完这段话，他并未开口询问华夏军是留下还是不留，而是将整个事情说完，便在存了说服对方的心思。听完这段，祝彪的脸色也阴沉下来，神情复杂而挣扎。

安惜福道：“因此，知道华夏军能不能留下，安某才能继续回去，跟他们谈妥接下来的事情。祝将军，晋地百万人……能不能留？”

守军在城墙上，四周只远远的有人，安惜福特意追到这里方才说话。冷风吹过了空旷的广场，祝彪沉默了许久。

“我有一位兄弟……”祝彪道，“不，不止一位，有几万兄弟，他们豁出命去，留在大名府，为了将女真东路军，拖延一部分，拖延一段时间，开春之后，他们可能没有活路了。华夏军答应过去救他们，术列速打过来，华夏军必将全力以赴，我就算战死，在所不惜……可我也……不能对那些搭上了身家性命的兄弟食言……”

他斟酌着语句，说到了这里，安惜福表情平静地拱了拱手，微微一笑：“我明白了，祝将军不必在意这些。在安某看来，无论何种选择，祝将军对这天地世人，都俯仰无愧。”

“……若能救出他来，我还会过来。”

“当然。祝将军一路顺风，马到功成。”

“承你吉言。”

祝彪笑了笑，准备离开之时，却想起一件事，回头问道：“对了，安兄弟，听说你跟陈凡很熟。”

“是啊。”

“我也有个问题。当年你带着一些账册，希望营救方七佛，后来失踪了，陈凡找了你很久，没有找到。我们怎么也没想到，你后来竟然跟了王寅做事，王寅在杀方七佛的事情中，扮演的角色似乎不怎么光彩，具体发生了什么？我很好奇啊。”

十余年前的事情早已过去，祝彪笑得灿烂，虽有好奇，其实并不为追究了。安惜福也笑了笑：“确实是王尚书救下了我，对于当年的内情，我也不是很清楚，有一段时间，一度想要杀掉王帅，追问他的想法，他也并不愿意与我这等小辈谈论……”他想了片刻，“到后来，许多事情已经模糊，因为王帅不说，我心中只是有着自己的些许推测。”

“王帅是个真正牵挂永乐朝的人。”安惜福如此说道，“当初永乐朝起事已然覆灭，朝廷抓住永乐朝的余孽不放，要将所有人连根拔起，佛帅不死，许多人一辈子不得安宁。后来佛帅死了、公主殿下也死了，朝廷对永乐朝已然结案，如今的明王军中，有许多还是永乐朝起事的老人，都是王帅救下来的。”

“是法平等，无有高下，王帅牵挂着这个想法，有一天能够再度拿起来，只是女真人来了，不得不先抗金，还天下一个太平。”

安惜福说完，笑了笑：“我的猜测对与不对，也很难说，毕竟王帅威严，不好多谈。但抗金之事，王帅坚决至极，祝将军可以不用有疑。”

祝彪点点头，拱了拱手。

世界上真是有各种各样的人，各种各样的想法，一如他与王山月，他们为不同的理念而战，却朝着同样的方向过去。祝彪这样想着，奔向战场的方向。安惜福转身，走向另一片不同却也相同的战场。

下跪或是抵抗，怀着不同心思的人们不断博弈。大殿之中，楼舒婉望着殿堂的一角，耳边有无数嘈杂的声音流过去，她的心头有着一丝希冀，但更多的理智告诉她，希冀并不存在，而即便局面再糟糕，她仍旧只能在这片地狱之中，不断地厮杀过去。死去或许更好，但……绝不可能！

名叫袁小秋的少女在旁边愤慨地等待着一场屠杀……

北面，军队早已动起来，磨牙吮血，准备着开年后的第一场厮杀。霹雳火秦明、大刀关胜、金枪手徐宁、双鞭呼延灼、玉麒麟卢俊义……以及那招展的黑旗，都在沉默中迎向血与火交织的春天。

带着永乐朝那延绵十余年的勇烈气息，名叫王巨云的老者同样迎着女真人杀了过去，豪迈慨然。

而在南面的孤城徐州，八千华夏军、数十万饿鬼以及北面三十万女真东路军汇集的局面，也已经动起来了，这一刻，无数的暗涌就要咆哮往薄薄的冰面……

第八一一章 饥饿（上）

放眼望去，视野之中仍是白雪，阳光从厚厚的云层上方照射下来。傍晚时分，天气罕见的放晴了一下。

林州的城墙算不得高，但经过去年下半年的一轮修葺，还是颇为坚固的一道城防。北面的城墙上，黑色的旗帜正在寒风中飘扬，华夏军的士兵上上下下的，搬运着各种守城器械，呼延灼奔行在城墙上，偶尔为搬运火炮的士兵搭一把手，调试一下，或是指挥着下方营连长进入责任区段，面貌倒是严厉的。

呼延灼在武朝之时本就担任过大将，如今在华夏军中的职务是团长。梁山上下来的人，原本多有心性高傲者，然而面对着如今手下的士兵，呼延灼的心中倒是没有多少傲岸之气。

一方面华夏军军规严格，反映在训练中的也多，在体会到由此而来的坚强战力之后，呼延灼作为将领本身对这类规定便是大加赞赏。二来，如今跟在祝彪旗下的这支队伍，其中有半数以上是经历过西北、小苍河之战的老兵，十年磨砺成一剑，呼延灼虽然曾经是老派将领，但心中对于许多士兵的经历亦存有敬意。

虽然这一万余人几年以来隐匿于梁山水泊，对于火炮等物的发展与训练，不如西南华夏军那般熟练。但是在与女真连年的大战中，能够面对金国大军而不败，经历小苍河那般大战而不死的，整个黄河以北，仅此万人，再无更多。

此时，仅仅是在城墙上有条不紊的备战工作，便能够看出每一名士兵身上的士气与铁血来。

林州守将许纯一看着那城墙上的一幕，心中也是震撼，当得此时，关胜已经过来，拉着他一道去开军事会议：“对了，许将军，术列速来了，你我两军很快就要并肩作战，既是友军，不可不相互认识一下，今日晚间，我华夏军开动员大会，之前还有些诉苦交心的活动。来时说了，借你军营校场一用，你手下的兄弟，最好也来参加嘛……”

“诉苦交心……”

“哦，就是晚饭后坐下来互相聊一聊，拉拉家常，虽然仅只一次，也不见得能熟悉起来，但士兵们互相认识一下，总是有点好处的。”

“这个当然是可以的……”

“好，许将军答应了，小事情，小孙你去安排。”关胜回头对一名副手说了一句，随后转过来：“待会大伙的碰头，才是真正的大事……”

“不过……那个动员会若是一起开，怕地方不够大，而且……”

“哦，无妨无妨，说过了，只是认识一下，动员会的时候，分开也可以嘛。我想先跟你合计一下，女真人这次的意图……”

……

林地之间，战马喷着白气，呼啸的交错，兵器的响声伴随着人体落地的轰鸣，铲起高高的雪块四溅飞舞。卢俊义在雪地上飞奔着冲出去，手中的长枪钉在地上，拖着尸体而走，随后猛地拔出来。

红与白交汇在一起，对面的蹄音已经飞快地拉近了距离，马上的女真骑士挥舞钢刀斩下来，而在那奔马的前方，卢俊义的身体晃动，一杆大枪仿佛无声地消失在身后，下一刻，枪锋从身体的另一侧窜出。

这是回马枪中的一式，枪锋呼啸着冲上天空，雪痕暴绽，那战马的颈项在巨大的冲击下被枪锋剃开，随后这锋利的枪刃刺向女真骑士的胸膛，冲天而出。那战马奔行着便在雪地中倒下，骑士在雪地上翻滚，站起来时胸口上已经有一道触目惊心的伤痕，卢俊义已经扑了上来，将这名身形同样高大的女真斥候按倒在雪地中，挥手割断了喉咙。

他在转眼间杀了两名身手高强的女真斥候，迅速地搜摸了一阵，随后便去牵回了自己的坐骑，穿过积雪中的树林，迅速朝山顶上过去。

曾经身为河北枪棒第一的卢员外，如今四十六岁的年纪。加入华夏军后，卢俊义最初的想法还是担任一名将领领兵作战，但到得后来，他与燕青一道都被宁毅安排在特种作战的队伍里当教官，李师师行走中原之时，他与燕青跟随而来，暗中其实负责了不少隐秘的任务。到得这次中原开战，他加入祝彪这边帮忙，兼任斥候作战。随着女真人的拔营，卢俊义也在第一时间赶到了最前线。

杀掉巧遇的两名女真斥候，卢俊义去往山顶，山麓另一头的大道上，延绵的旌旗与队列便出现在了视野当中。卢俊义拿起望远镜，仔细记录着每一支队伍的特征与可能的破绽……

三万六千余的女真大队，近四万的跟随汉军，浩浩荡荡的七万余人一路南行，卢俊义便跟随了一路，期间有追逐与厮杀偶尔展开，夜晚时分，他与同伴在山间的洞中汇合休息，夜空中，有女真人的鹰隼飞过去。

生死的博弈，铁血的交集，相对而言，十余年前的许多场面，犹如儿戏一般。

……

“……女真人这次过来的队伍，从前方传回来的情报，准确来说大概在七万五左右，半数是术列速的直系精锐，这支队伍跟随阿骨打征战天下，如今虽然有差，但也差不了多少。他们这次打的主意，要么击垮我们，要么围住我们，不管是哪一项，我们都不允许……”

“……但同时不能退，我们退后，威胜也撑不住了。所以，打是要打，最好是打疼他们，但是不用过于求胜，漂亮的守一次，难度不大。我们这里有华夏军一万，许将军麾下有两万三千多弟兄，来之前，王巨云已经调动麾下的明王军过来帮忙，明王军主力近三万，还有最近扩充的两万人，嗯，人数上比起来，还是我们占优，哈哈，所以怕什么……”

温暖的房间里，主帅们的会议一直在开，关胜拉着许纯一坐在一块，商量着双方的各种划分和配合问题。华夏军的名头太大，许纯一在军事上并未有太多坚持，只是随着会议的进行，他逐渐听到外头的声音响起来，心生疑惑。

“杀了女真狗！”

“……杀了女真狗！”

“我们也是人！”

“……也是人——”

诸如此类的声音偶尔传来，乍然听起来有些可笑，然而随着加入人群的增加，那声浪传来时便让人有些心惊了。许纯一偶尔问问关胜：“这是……”

“哦，没事，大家在一起交心，听起来还是很热烈的。我们谈谈南门这边的问题，我有些想法……”

外头军营的校场上，偌大的广场被分成了一个一个的区域，华夏军士兵是最先集合的，随后吃过晚饭的守城军士兵也来看热闹了。会场上不时有人上去，说起曾经发生在自己身上的故事，有在西北的战事，说起那边已经是一片白地，有参与了小苍河三年大战的，说起自己第一次杀女真人的想法，亦有家在中原的，说起了女真人连番杀来后的惨象。

有人说着说着，哭了起来，先是一个人，后是一群人。守城军的士兵也被叫上去，虽然是结结巴巴，然而在这样的天下，众人大都有着相同的苦处，尤其是被逼着当了兵的，谁的家里没有几个枉死的冤魂。

这种忆苦思甜的交心会，王山月那头也学了，但最初自然还是从华夏军发起的。这个年月里，过着苦日子的人们无人关心，众多的苦难，大家也都习以为常了。靖平之耻，连皇帝、妃子、大臣家眷这类贵人都遭了那样的苦难，一般人家中被女真人弄死一两个的，诉苦都没人听。这样的集会，对于某些人来说，在台上结结巴巴地说起自己家的惨剧，有人听了，是他们一辈子第一次发现自己也有人格和尊严的时候。

间或有华夏军人上台说起如何杀女真人的时候，人群中便是一片一片歇斯底里的呐喊之声，有些人甚至哭得晕倒了过去。

待到许纯一等人开完会，与关胜一道出来的时候，整个场面，几近于沸腾。关胜搂着许纯一的肩膀。

“许将军，晋王在生之时信任你，他如今去了，我们也信任你。为晋王报仇，咬下女真人一块肉来，在此一战了。你我二军进则同进退则同退，实为一体，自今日起，多关照了！”

许纯一肃容，随后双手一抬，重重地拱了拱手。

沸腾的一夜，不知什么时候才渐渐平息下来，漫长的黑暗过去，第二天天明，东面的天际放出绚丽的朝霞，士兵换岗，登上城墙，在变幻的天光里，等待着女真大军的到来。

二月初六，正午。女真的旌旗朝着林州城蔓延而来，出现在所有人的视野当中，术列速的帅旗招展。林州城墙上，一些华夏军老兵握紧了手中的钢刀或是攥住了墙头的青石，目光凶戾，咬紧了牙关。

在附近守城军的眼中，杀气冲天而起。这些年来，面对着术列速这样的女真大将，能够发出这种仿佛要冲出城去厮杀一番而并非是死守的悲壮气息的军队，他们从未见过。

这些人却不知道。建朔五年六月，术列速率军参与围攻小苍河，小苍河在经历了半年的死守后，决堤了谷口的水坝，青木寨与小苍河的军队悍然突围。虽然在其后不久，宁毅率领两万大军进延州，斩杀了辞不失找回一城，但在许多华夏军人的眼中，术列速亦是手上沾满了兄弟鲜血的大仇人。

年初在雪地中的惊鸿一瞥，彼此都忍住了扑上去的冲动，对外人而言仿佛是一场有慷慨也有豪迈的谈笑，对于当事双方，则是在真正恨不得你死我活的心态中做出的选择。而到得此时，谁也不必退了。

天上的云变幻着形状，很快地翻滚着过去。

林州，战鼓轰鸣而起。

第八一二章 饥饿（下）

“……永日方戚戚，出行复悠悠。女子今有行，大江溯轻舟……赖兹托令门，任恤庶无尤。贫俭诚所尚，资从岂待周……”

轻盈的歌声在响。

门窗四闭的房间里烧着火盆，温暖却又显得昏沉，没有昼夜的感觉。女人的身体在厚厚的被褥中蠕动，低声唱着一首唐时长诗，《送杨氏女》，这是韦应物送长女出嫁时所写的诗词，词句伤感，亦有着对未来的叮嘱与寄望。

她的声音温柔，带着些许的憧憬，将这房间点缀出一丝粉色的柔软气息来。女人身边的男人也在那儿躺着，他面貌凶戾，满头乱发，闭着眼睛似是睡过去了。女人唱着歌，爬到男人的身上，轻轻地亲吻，这首曲子唱完之后，她闭目安眠了片刻，又自顾自地唱起另一首诗来。

“汉家烟尘在东北，汉将辞家破残贼……男儿本自重横行，天子非常赐颜色……”

这是唐时高适的乐府诗，名叫《燕歌行》，诗句前篇虽有“男儿本自重横行”这种流传千古的慷慨句子，整首诗的基调却是悲壮的，诉说着战争的残酷。女人轻吟浅唱，哼得极慢，被她依附着的男人静静地听着，睁开眼睛，是红色的。

男人叫做王狮童，乃是如今统领着饿鬼部队，纵横半个中原，甚至一度逼得女真铁浮屠不敢出汴梁的凶狠“鬼王”，女人叫高浅月，本是琅琊官宦人家的女儿，诗书出众，才貌过人。去年饿鬼来临，琅琊全境被焚，高浅月与家人落入这场浩劫之中，原本还在军中为将的未婚夫婿首先死了，随后死的是她的父母，她因为长得美貌，侥幸存活下来，后来辗转被送到王狮童的身边。

建朔九年末到十年初的几个月，饿鬼所到之处，是真正的地狱，高浅月跟在王狮童身边，倒还过得不错。家人被吃掉的噩梦以及饥饿的恐惧带走了她身上一切的小姐脾气，对于王狮童，半年前还是待嫁闺女的高浅月学会了一切的曲意逢迎。最终，饿鬼来到徐州城外停留下来。

冬日已深大雪封山，百多万的饿鬼聚集在这一片，整个冬季，他们吃完了所有能吃的东西，易子而食者遍地皆是。高浅月与王狮童在这处房间里相处数月，不用出门去看，她也能想象得到那是怎样的一幅景象。相对于外界，这里几乎便是世外的桃源。

她以歌声取悦着男人，只是这首歌的寓意不好，唱到后来，似乎是害怕对方生气，高浅月的歌声慢慢的停下来，渐至于无。王狮童闭目等了一阵，方才又睁开眼，目光望着房顶的昏暗处，低声开了口。

“君不见……杀场征战苦，至今犹忆李将军……哼……”

最后那一声，不知是在感慨还是在讽刺。此时外间传来敲门声：“鬼王，客人到了。”

目光凝聚，王狮童身上的戾气也陡然聚集起来，他推开身上的女人，起身穿起了各种毛皮缀在一起的大袍子，拿起一根还带着斑斑血迹的狼牙棒。

“你就在这里，不要出去。”他最后朝着高浅月说了一句，离开了房间。

几个月里，他每一次出门都要这样说一句，而高浅月也一次都没有离开这个房间，王狮童离开后，她用被褥裹着身体，静静地退到房间的角落里。

外头是夜晚。

点点斑斑的火光从这处院舍延伸开去，汇成一大片看不到边的、混乱的人群聚落。曾经百余万，如今数十万饿鬼聚集的地方，秩序原始而又畸形，即便在夜色中望出去，低矮的棚舍、隐约的火光、因死人和不知名的肉食散发而来的气息、乃至于夜空中诡异而凄厉的喊声，统统让人不寒而栗。

王狮童随着名叫屠寄方的流民首领走过了还有些许雪痕的泥泞道路，来到不远处的大房间里。这边原本是村落中的祠堂，如今成了王狮童处理军务的大堂。两人从有人守护的大门进去，大堂里一名衣着破烂、与流民类似的蒙脸男子站了起来，待屠寄方关上了房门，方才拿掉面巾，拱手行礼。

“辽东李正，见过鬼王。”

王狮童没有回礼，他瞪着那因为满是血色而变得通红的眼睛，走上前去，一直到那李正的面前，拿目光盯着他。过得片刻，待那李正微微有些不适，才转身离开，走到正面的座位上坐下，屠寄方想要说话，被王狮童抬了抬手：“你出去吧。”

“鬼王，女真那边，此次很有诚……”

王狮童没有说话，只是目光一转，凶戾的气息已经笼在屠寄方的身上。屠寄方连忙后退，离开了房间，饿鬼的体系里，没有多少人情可言，王狮童喜怒无常，自去年杀掉了身边最亲信的兄弟言宏，便动辄杀人再无道理可言，屠寄方手下势力纵然也有数万之多，此时也不敢随意造次。

房门关上后，王狮童垂下双手，目光怔怔地望着房间里的空旷处，像是发了片刻的呆，然后才看向那李正，声音沙哑地问：“宗辅那狗崽子……派你来干什么？”

李正的眉头便微微皱了起来。

却见王狮童话语未完，露出了一个笑容：“……给我吃？”

……

徐州城，小小的房间里，有四个人说完了话。

四道身影分为两边，一边是一个，一边是三个，三个那边，成员明显都有些矮瘦，只是都穿着华夏军的军服，又自有一股精气神在其中。

四个人站了起来，互相敬礼，看起来算是长官的这人还要开口，门外传来敲门声，长官出去拉开一条门缝，看了一眼，才将房门全部拉开了。

出现在门外的，是这次徐州远征军的华夏军最高将领刘承宗，他从外头进来，看看那三个瘦子兵，敬礼之后方才低声道：“该叮嘱的，都叮嘱完了？”面上带着笑容。

“说完了。”长官答道。

“外头是什么情况都知道，九死一生。”刘承宗道，“不想去的，现在就说出来，这种事情，若是心不甘情不愿的，做不好。”

三个瘦子身形笔挺，扬了扬头。刘承宗这才点头笑笑，拿起了桌上的几个碗，然后倒上白开水。

“就要出去了，不能喝酒，所以只能以水代了……活着回来，咱们喝一杯凯旋的。”

他与三人拿起碗，各自碰杯，之后又与诸人叮嘱了几句，方才离开。夜色之中，三名矮瘦的华夏军人换上了已经准备好的流民衣服，一番装扮，随后坐了马车朝城墙的一边过去。

自去年年末，刘承宗率领八千华夏军来到徐州城起，得知消息的王狮童便也拉着饿鬼的主力朝这边杀过来了。徐州城坚墙厚，李安茂宣布反齐抗金时，拉拢的军队加上后来扩充的队伍也足有五万余人，即便饿鬼百万，也不可能攻入徐州，但被饿鬼这样围住，女真人到来之时，徐州也难有战场上的主动。

针对这样的情况，刘承宗自军队里挑出一部分有宣传煽动功底，能够混入饿鬼群体中去的华夏军军人，一批一批的将他们放去城外，引导城外的饿鬼放弃徐州，转而攻击不曾固守坚城的女真东路军。

事实证明，被饥饿与寒冷困扰的流民很容易被煽动起来，自去年年底开始，一批一批的流民被引导着去往女真军队的方向，给女真军队的主力与后勤都造成了不少的困扰。被王狮童引导着来到徐州的百万饿鬼，也有一部分被煽动着离开了这边，当然，到得如今，他们也已经死在了这片大雪之中了。

一个冬天，三个多月的时间，徐州城外大雪当中的饥寒交迫难以悉数陈说。在那种人与人之间相互为食的环境里，即便是华夏军出去的煽动者，不少可能也面临了饿死的危机。而且，在那大雪之中，以百万计的人相继冻死、饿死，又或者是冲击女真部队然后被杀死的气氛，普通人根本难以忍受。

任一天都有无数人死亡，生死仅只毫厘间隔的环境下，每一个人的生命像是一颗微尘、又像是一部史诗。人、数以百万计的人，活生生的被饿死，几乎无法拯救。但即便无法拯救，被自己煽动着有效率地去死，那也是一种难言的感受，即使有经历过小苍河三年血战的战士，在这种环境里，都要受到极大的精神煎熬。

但这样的事情，终究还是得做下去，春天即将到来，不解决饿鬼的问题，将来徐州局势可能会更加艰难。这天夜里，城墙上籍着夜色又悄悄地放下了三个人。而此时，在城墙另一侧流民汇集的棚屋间，亦有一道身影，悄悄地前行着。

害怕华夏军以一次突击击破饿鬼大军的核心，王狮童的中枢指挥远在数里之外，但即便在徐州城下，也都有不少流民汇集——他们根本无所谓军队杀出来。这名身影潜行到一片暗处，左右看了片刻后，悄悄地挽起弓箭，将缠着信息的箭矢朝一处亮有数支火把的城头射去。

信息传递之后，这人悄然回头，汇入流民营地，然而过得不久，一片喧闹以他为中心，响起来了。

……

“……当今天下，武朝无道，人心尽丧。所谓华夏军，沽名钓誉，只欲天下权柄，不顾苍生黎民。鬼王明白，若非那宁毅弑杀武朝君王，大金如何能得到机会，攻破汴梁城，得到整个中原……南人蝇营狗苟，大多只知勾心斗角，大金天命所归……我知道鬼王不愿意听这个，但试想，女真取天下，何曾做过武朝、华夏那诸多龌龊苟且之事，战场上打下来的地方，至少在我们北方，没什么说的不得的。”

房间里，辽东而来的名为李正的汉人，正面对着王狮童，慷慨陈词。

“……然而，南人之中，亦有可敬之辈。似鬼王这般英雄，我方便颇为佩服……鬼王可知，这个冬天里，我方宗辅大帅与宗弼王子时常说起你，虽时运不济，但南人之中，如今唯独鬼王你，是为了苍生黎民而战，虽姿态暴烈，可朝廷、众多大人担不起的东西，鬼王你担起来了！”

“……北地饥荒，鬼王你没有办法，因而带着众人南下。我听人说，在泽州之时，你亦有见到那所谓的华夏军，他们号称仁义，您想将人群托付给他们，可号称仁义为天下的华夏军，此时不认这些华夏之人了，您只能继续背着他们……这一路南下，没人能挡得住您，即便到了这个冬天，百万人死了，唯独鬼王您这边，仍然几十万人活下来，为何？鬼王您庇护着他们，无论情况如何，宗辅大帅说，您是可敬之人，您是为万民而战。”

“若非当今天下已经烂完了，鬼王您不会走到今天，一定会有更宽的路能走。”

李正朝王狮童竖起大拇指，顿了片刻，将手指指向徐州方向：“而今华夏军就在徐州城里，鬼王，我知道您想杀了他们，宗辅大帅也是一样的想法。女真南下，此次没有余地，鬼王，您带着这几十万人就算去了江南，恕我直言，南方也不会待见，宗辅大帅不愿与您开战……只要您让出徐州城这条路，往西，与您十城之地，您在大金封侯拜相，他们活下来。”

王狮童目光望着他，过了一阵：“宗辅……怕跟我打啊？我们都快死完了。”

“鬼王明鉴，女真这些年来，打仗未曾怕过任何人。但，一是不想打无所谓的仗，二是敬佩鬼王您这个人，三来……天下要变，气运所及，这些人也是金国子民，如果能够让他们活下来，大帅也希望他们能够免去无谓的死伤，鬼王，您只要冷静下来想想，这就是最好的……”

李正口中说着，还要继续说话，外头忽然间传来了一阵喧嚣。过得片刻，屠寄方带了些人过来敲门：“鬼王！鬼王！抓住了！抓住了！”

“抓住什么了！”王狮童暴喝一声。

“华夏军……”屠寄方说着，便已经推门进来。

王狮童陡然站了起来。屠寄方一进门，身后几个亲信压了一道人影进来，那人衣着破烂污秽，浑身上下瘦的皮包骨头，大约是方才被殴打了一顿，脸上有不少血迹，手被缚在身后，两颗门牙已经被打掉了，凄惨得很。

那屠寄方关上了房门，看看李正，又看看王狮童，低声道：“是我的人，鬼王，我们终于发现了，就是这帮孙子，在兄弟里头传话，说打不下徐州，最近的只有去女真那边抢军粮，有人亲眼看见他给徐州城那边传讯，哈哈……”

王狮童对华夏军恨之入骨，饿鬼众人是早就知道的，自去年冬天以来，一部分人被煽动着，一批一批的去往了女真人那头，或死在路上或死在刀剑之下。饿鬼内部有所察觉，但下方原本都是乌合之众，始终不曾抓住确凿的奸细，这一次逮到了人，屠寄方兴奋已极，赶快便拉了过来。

王狮童的目光看了看李正，随后才转了回来，落在那华夏军奸细的身上，过得片刻失笑一声：“你、你在饿鬼里头多久了？不怕被人生吃啊？”

那华夏军奸细被人拖着还在喘气，并不说话，屠寄方一拳朝他胸口打了过去：“娘的说话！”华夏军奸细咳嗽了两声，抬头看向王狮童——他几乎是在现场被抓，对方其实跟了他、也是发现了他许久，难以狡辩，此时笑了出来：“吃人……哈哈，就你吃人啊？”

他垂下头去，吐了口血沫，道：“知不知道、知不知道有个叫王山月的……”

“嗯？”

“他是……他是武朝王其松的孙子，黑水之盟前辽人过来，王家满门男丁上战场，死完了，就剩下王山月一个，他家里都是女的，他从小体弱，家里人被欺负，但是只有他一个男人，为了保护家里人，你知道他干了什么……”奸细抬起满是血迹的脸，“他吃人。把人生吞活剥了，敌人怕他，他就能保护家里人……”

“哈哈，吃人……你为什么吃人，你要保护谁啊？这是什么光荣的事情？人好吃吗？还鬼王，人不像人鬼不像鬼……知不知道，吃人的王山月，带着兵守大名府，从去年守到现在了，完颜宗辅、完颜宗弼带着三十万人打不垮他……旁边这杂碎是什么人啊？北边的？鬼王你卖屁股给他们啊？嘿嘿嘿嘿……”

“你他娘的黑旗杂碎，老子今天就红烧了你！”

听得奸细口中越来越不像话，屠寄方猛然拔刀，朝着对方脖子便抵了过去，那奸细满口是血，脸上一笑，朝着刀尖便撞过去。屠寄方连忙将刀锋后撤，王狮童大喝：“住手！”两名抓住奸细的屠寄方亲信也用力将人后拉，那奸细身形又是一撞，只听锵的一声，竟已在方才拔出了一名亲信身上的匕首。这一瞬间，那瘦弱的身影几下冲撞，拉开了手上的绳子，旁边一名屠系亲信被他顺手一刀抹了脖子，他手握短匕，朝着那边的李正，如猛虎般扑了过去！

“死——”

“啊——”

这奸细扑向李正，屠寄方一刀斩了过来。他作为饿鬼首领之一，每日里自有吃食，力量本来就大，那奸细只是聚全力于一击，空中刀光一闪，那奸细的身形朝着房间角落滚过去，胸口上被狠狠斩了一刀，鲜血肆流。但他随即站了起来，似乎还要搏斗，那边屠寄方口中大吼：“我要吃了你。”

王狮童也是满目血红，朝着这奸细逼了过来，距离稍稍拉近，王狮童看见那满脸是血的华夏军奸细眼中闪过一丝复杂的神色——那个眼神他在这半年里，见过无数次。那是恐惧而又眷恋的神色。

“杂碎。”

奸细口中吐出这个词，匕首一挥，割断了自己的脖子，这是王狮童见过的最利落的挥刀动作，那身体就那样站着，鲜血陡然喷出来，飚了王狮童满头满脸。

房间里的人都怔住了。

尸体倒下去，王狮童用手抹过自己的脸，满手都是猩红的颜色。那屠寄方走过来：“鬼王，你说得对，华夏军的人都不是好东西，冬天的时候，他们到这里捣乱，弄走了很多人。可是徐州咱们不好攻城，也许可以……”

破风声呼啸而起！王狮童抓起狼牙棒，陡然间回身挥了出去，房间里发出嘭的一声金铁交击的闷响，身上穿了一层薄铠的屠寄方被一棒打出，轰然撞碎了房间另一侧的书桌，木板与桌上的摆件飞舞，屠寄方的身体在地上滚动，然后挣扎了一下，似乎要爬起来，口中已经吐出大口大口的鲜血。

王狮童挥着棒子，轰的砸下去。

“你这个——”

砰！

“吃里——”

砰！

“扒外——”

砰！

“——的东西！！！”

砰！

屠寄方的身体被砸得变了形，地上满是鲜血，王狮童重重地喘息，然后伸手由抹了抹口鼻，血腥的眼神望向房间一侧的李正。

“来人！把他给我拖出去……吃了。”

房间外的人进来，走向李正，李正的脸已经恐惧起来：“你……鬼王，你这样，你这样没有好下场，你三思而后行，宗辅大帅不会善罢甘休，你们……”

“哈哈，宗辅小儿……让他来！这天下……便是被你们这些金狗搞成这样的……我不怕他！我光脚的不怕穿鞋的！他怕我——我吃了他，我吃了他……哈哈哈……”

李正在叫嚷中被拖了下去，王狮童兀自哈哈大笑，他看了看另一边地上已经死掉的那名华夏军奸细，看一眼，便哈哈笑了两声，中间又怔怔出神了一会儿，方才叫人。

“还有这个……没什么吃的了，把他给我挂到徐州城前面去！哈哈哈，挂出去，黑旗军的人，全都这样，哈哈——”

他身上满是血迹，神经质地笑了一阵，去洗了个澡，回去高浅月所在的房间后不久，有人过来报告，说是李正在被押下去之后暴起伤人，然后逃跑了，王狮童“哦”了一声，转回去抱向女人的身体。

第二天，在徐州城头，人们看见了被挂出来的尸体。

“该打仗了……”

罗业看着城下，目光中有杀气闪过……

第八一三章 声、声、慢（一）

在恐慌的心情里，他不断地奔跑，从遥远地方传来的是恐惧，但不知道为什么，在这样的奔跑中，他想要闭上眼睛，避开这正在发生的一切。

“……杀来了……”

“……走走走……”

嘈杂而混乱的环境里，周围的人声渐多、人影渐多，他埋头向前，逐渐的跑到大河的边缘。颠簸的浪潮横亘在前，后方的恐惧追赶过来，他站在那儿，有人将他推向前方。

小小的渔船驶离岸边，他站在上头，听见后方传来人声，身下是颠簸的巨浪。

不要往后看——他在心中这样告诉自己，然而画面中的人终于还是回过了头。那弥漫的雾气中，女真人杀过来了，岸边的人群奔跑、哭喊，被追赶着逼入江水之中，然后往下沉没，鲜血涌入江水之中。

周君武跪倒在船上。

巨大的羞愧充斥了一切。

——他从梦中坐了起来。

……

黑暗的营帐里还有隐隐约约檀香的气息，空间温暖，却又带着些许湿冷的痕迹。他坐起来时，额上都是冷汗。

意识一时间还停留在方才的梦里，过得一阵，他从床上下来，用火折子点燃了油灯，灯火映出一张轮廓分明的脸庞，这张脸消瘦而坚毅，颌下蓄起的胡须增加了乍看起来的岁数，令其更显稳重。灯火点燃后，帐篷外传来下人的声音，他便让人去将热水端来。

天还蒙蒙亮，帐篷外便是延绵的军营，洗过脸后，他在镜子里整理了衣冠，令自己看起来更为精神一些。走出帐外，便有军人向他行礼，他同样回以礼节——这在以前的武朝，是从来不曾有过的事情。

武建朔十年，太子周君武二十七岁，对于围绕在他身边的人来说，已经长成稳重而可靠的大人。

对于武朝各方的官员，他出事果决而富有威严，对于手下的技术人员和民众，他谦和有礼，他住在军营里，每一天起来得比普通的士兵还早，他甚至对每一位向他行礼的士兵回以同样的礼节——这是向黑旗军学习过的前所未有的事情，若有文人劝谏或面斥，他会谦和地道歉而后我行我素。无论如何，绝大部分的军民，都将他视为未来的中兴之主。

强烈而严苛的自律令他消瘦，并且愈发显得刚毅。尤其是在建朔十年的这个春天里，曾经养尊处优的年轻人的眼中，也隐隐有了决然的兵戈之气。

二月春寒稍转，战争的气息已经传了过来。此时冰雪尚未全消，晋地的变故，已敲响了开年后的第一声警钟：战场是你死我活的修罗场，不会有人等到真正春暖花开之时才开始动手。

穿过军营里一座座的营帐，走出不远，君武看到了走过来的岳飞，行礼之后，对方递来了等待的情报。

“林州，术列速对阵黑旗军，打起来了……”

“姜还是老的辣，宗翰与希尹的手段真狠。”君武结果情报，低喃了一句，在晋地抗金声势最隆之时，斩杀晋王田实，狠狠地打散中原唯一有希望的反抗力量。作为敌人，面对希尹的出手，任谁都会感到脊背发寒。

“……另外，徐州有变。”

岳飞的话语之中，君武抬起了头，望向北面，黑暗中，隐隐便是冰山崩解、大地惊蛰的声响……

***************

威胜，天极宫。

袁小秋在二月初四等待的那一场屠杀，始终未曾出现。

那一场冰冷的谈判过后，与会双方各回各家，袁小秋原本以为会给所有人好看的女相楼舒婉眼神始终冰冷，但没有过多的动作。

在这日过后，权力斗争如同焦躁的暗涌，以威胜为中心，已经扩展出去。二月初四当晚，楼舒婉、安惜福、林宗吾以及各家抗金势力代表便在天极宫中分配了各自负责的区域与利益。到二月初五这天，楼舒婉陆续约见了各地的地头蛇，包括林宗吾在内，将晋地各城各处的物资、武备、兵力、将领资料尽可能的公开。

这天上午私见林宗吾时，楼舒婉更是开诚布公地跟他商量了大光明教各地分舵的势力归属和划分问题，“降世玄女”与“光明教主”双方，以尽可能不拖后腿的形式进行力量的分割，对此，楼舒婉一方也多有让步。

此时，小规模的争斗厮杀已经开始在威胜城中出现，但由于各方的克制，此时尚未出现大规模的火拼。

随着晋王的死去，女真军队的威逼，各个世家力量的倒戈已成事实。但由于晋王地盘上的特殊状况，政变式的刀枪见红并未立刻出现。

基于谈判会上的交底和不得已形成的默契，各家各户眼下都在不断地拉拢势力站队。这期间，各地军队、军备与仓储物资成为各个力量首要拉拢和占领的目标。在楼舒婉与众人进行谈判的同时，于玉麟已经开始尽量稳固晋地西南的几处重要地点。

而对于仍旧选择抗金立场的数股力量，楼舒婉则选择了交出家底，甚至让仍旧站在自己这边的人手予以帮助的方式，协助他们占领城池、关隘，分走重要地点的仓储。即便形成大大小小割据、摇摆的势力，也好过这些抓不住的地方立刻成为女真人的囊中之物。

政治，当失去一个绝对的掌控者后，便自然而然地变成了一场揽人头的游戏。

在谈判会上，那名叫廖义仁的老人所说的或舍五城、或舍十城虽然听来荒谬，但实际上，也正在以这样的形式慢慢出现。对垒的各方都明白，在这样你中有我我中有你的局面里，若是各方先掌控了自己能掌控的地盘，数日之后是打是降，都还有一丝生机，但若是眼下直接翻脸，晋地立刻会被打成一片火海，女真人会在一片废墟上往南推下去。

到时候，任何人都不会有活路。

而在这场激烈却又压抑的对抗之中，所有人也都还在等待着北面的一场厮杀。

林州，二月初八，术列速已展开攻城。

……

“砰”的轰鸣之声响起在城墙上，满地的石块、血水便随之一震。二月初八上午，术列速攻城的第二天，林州的战况趋于白热化。

二月初六中午女真大军抵达林州，二月初七完成三面的围城，同日展开进攻。就一场攻城战而言，这样的展开显得极为仓促，但术列速仍旧选择了这样直接的攻击。

在林州城的东、西、北三个方向上，整个战线几乎是同时发起进攻，攻城仅是弓矢、云梯等物。但在大规模的佯攻下，术列速选择了两点作为突破口，依靠着女真精锐的强悍，异常猛烈的冲锋队巧妙掩藏在汉军的进攻当中，选择城墙上明显并非黑旗军守护的地段进行突击，在初七的下午，便给林州城墙造成了巨大的威胁。

这如同当头棒喝般的进攻，算得上是术列速对眼前华夏军的第一次试探，最终未能破城。到得初八这天的上午，三十余架投石车被女真方面连夜组装完成，推出了阵地，连同八十余架云梯，对林州西面城墙进行了强攻。

加上林州守将许纯一手下的两万三千人，此时在林州的守城军队总计三万余。虽然女真人摆的是为三缺一的阵型，但整个城池哪一处都不可能松懈。在女真人骤然的强攻之中，城池西面的压力瞬间到达了极限。

驻守这边的华夏军士兵开始朝着这边靠拢，城墙上大炮轰鸣，箭矢如雨落。女真士兵在视野范围内犹如蜂群一般，他们推着沙袋、泥袋，扛着云梯，转眼间填平护城河，将云梯搭上了高度约两丈的城墙。

林州的城墙算不得高，八十余架云梯，转眼间充斥了视野中城池的每一处，悍不畏死的女真士兵冲杀上去，但城墙之上，仍有华夏军士兵如铁墙一般的防御。即便是再悍勇的女真士兵，一时间也难以单人突破华夏军士兵的默契配合。这令得城墙西段转眼间变成了绞肉机。

凶猛的攻城与厮杀大概进行了小半个时辰到达巅峰，正是城墙上的防御力量也趋于饱和之时，北面的战场，一支千人的女真队发起了突袭，选取的正好是为了防御西面攻城点而分走了人手的薄弱处。同时，往北两里外的城墙，汉军发动强攻。

这样的攻城战术从不出奇，虽然守城军占地利之便，但作为防御方，便如同一根绷紧的皮筋，攻城军只需选取几处反复施压，周围的力量都会被吸引过去，难免成了薄弱点，方便攻城方强攻登城。

当然，这样的战术，也只适合战力水准极高的军队，如女真军队中术列速这种大将的嫡系，尤其是精锐中的精锐。面对着普通武朝队伍，往往能迅速登城，即便一时未破，对方想要夺回城墙，往往也要付出数倍的代价。

城墙之上，许纯一军队中的伍长牛宝廷眼见着女真人蔓延而来，手脚都有些冰凉，他是吃了多年行伍饭的老人，已然是军队中的兵油子了。晋王军队良莠不齐，牛宝廷只是混日子升的伍长，有眼力却也知凶险，眼见着自己这边城墙成了对方强攻之处，便知凶多吉少。而这附近，那些华夏军士兵也已少了许多。

带领着手下的几个人，牛宝廷朝着城墙下射了几箭，转眼间，云梯便已经一架架的搭了上来，女真士兵举盾持刀，凶悍地上冲。战场是最好的试金石，只看他们踏上云梯的从容摸样，便知道一个个都是战阵之上杀人无数的精锐——这种气势老兵油子根本不可能做得出来。

附近城墙有大炮轰鸣，石块被扔下去，但过得不久，仍旧有女真士兵登城。牛宝廷与身边弟兄杀了一个，另一名上来的士兵守住片刻，又等到了一名女真士兵的登城。两名凶悍的女真人将牛宝廷等五人逼得不断后退，一名兄弟被砍杀在血泊中，牛宝廷头上差点被劈了一刀。他心中害怕，连连后撤，便见那边女真人气势高涨，杀了过来。

要死了要死了要死了——

老兵油子在心中仓惶地想，一方面眼前女真人凶悍，另一方面，女真人一旦破城，城中所有人也要死光。这片混乱当中，手下一名士兵被砍中肩膀，吓破了胆奔向城墙另一头。

牛宝廷等人也是惶然躲闪，短短片刻，便有女真人从不同的方向连连登城，视野之中厮杀不断，如牛宝廷等许纯一麾下的士兵开始变得慌乱溃败，却也有仅仅十数名的华夏军士兵组成了两股阵势，与登城的女真士兵展开厮杀，久久不退。

过得片刻，便又有华夏军士兵从两侧杀来。牛宝廷等人尚不及跑出混乱，两名女真人杀将过来，他与两名手下勉力抵挡，后方便有四名华夏军士兵或持盾牌或持刀枪，冲过了他的身边，将两名女真士兵戳死在长枪下，那持枪者显然是华夏军中的军官，拍了拍牛宝廷的肩膀：“好样的，随我杀了这些金狗。”牛宝廷等人下意识地跟了上去。

这处刚刚被女真人打开的城头转眼间又被华夏军人夺了回去，冲在前方的华夏军军官指挥着众人将城头的女真人尸体往云梯上扔。危局稍解，牛宝廷眼见着一名华夏军士兵坐在满地的尸身当中，包扎身上的伤口，兀自笑着：“哈哈，痛快，术列速老子草你娘——”

几天前华夏军组织大会，牛宝廷虽也有触动，但面对着真正的女真精锐，他仍旧只感到了恐惧。然而到得此时，他才忽然意识到，眼下的这支军队、这面黑旗，是天下唯一能与女真人正面作战而毫不逊色的汉人军队。眼前的这场战斗，乃是天下最顶尖的两支军队的交锋。

要死了……

老兵油子的心中没有多少的慷慨激昂。意识到这一点之后，他也已经明确地意识到，眼下的这场战斗，必然会激烈到无以复加的程度，自己这些人夹在这两支军队当中，即便现在不死，接下来，恐怕也是死定了……

激烈的战场上、生死之间，会有各种各样激烈的思绪凝聚。林州城西北面的阵地之中，术列速举着的望远镜放了下来，叹息于一支千人队的无功而返。但另一方面，这对他来说，却也是早有预料的事情。

他与黑旗军的交手，毕竟也不是第一次了。

数年前的小苍河大战，便是他率领大军，在围困小苍河近半年之后，最终攻破城墙，令得小苍河中的防御军队不得不决堤突围。对于华夏军精锐在防守时的从容和顽强，他早已心中有数。从昨日到今天的猛攻，不过只是让他确定了一件事情。

眼前的这支军队，并非黑旗军放于山东的一支偏师，其中的许多人，恐怕都是当年的老对手。

他的目光平静，心中血液在燃烧。

作为跟随阿骨打起事的女真名将，眼下四十九岁的术列速能够察觉到这些年来女真新一代的腐化，年轻的士兵不复当年的勇敢，官员与将领在变得软弱无能。当年阿骨打起事时那满万不可敌的气势与吴乞买兴兵伐武时气吞万里如虎的豪迈正在渐渐散去。

数年前进攻小苍河与西北的那一系列挫败，对于众多女真将领来说，都是一次当头棒喝。它在某种程度上打散了许多女真将领安乐的思维，保留下了不少女真将领和军队的锐气。也是因此，当再度面对这支黑旗的队伍，术列速并未为一时的受挫感到气馁，这样的挫败令得他的战意昂然。

若在其它的时候，面对着黑旗的军队，他要进行更多的准备之后才会展开进攻。但眼下的情况并不一样。

雪融冰消，谷神已经开始针对晋地出手，杀田实、分化晋地、击破黑旗，这一系列计划连消带打，一旦成功，整个晋地号称百万大军的障碍土崩瓦解，三万女真精锐对战一万黑旗军，即便付出一些代价，他也必须迅速地底定这最激烈也最关键的一战。

而在另一方面，谷神大人的计算犹如天罗地网，所准备的后手，也绝不仅仅在杀一个田实上。如果在这样的情况下自己都不能拿下林州城，他日对垒黑旗，自己也实在没什么必要打了。

想到这里，术列速眯了眯眼睛，片刻，召来麾下另一名将领，对他下达了伺机进攻的命令……

二月初八，林州城下攻势如潮，术列速指挥的轮番攻城有数度几乎在城头站稳脚跟，但随后都被华夏军的猛烈迎击驱赶下去。城池上下血流成河，双方的损伤都不在少数。

然而攻击的烈度还在增强。仿佛是为了一击击垮华夏军，也击垮整个晋地的人心，术列速不曾在意兵员的伤亡。这一天多的战斗打下来，许多华夏军士兵都已经永远倒在了血泊当中，剩下的也大都杀红了眼。

傍晚，夕阳从天空一侧洒下暖黄的光芒时，呼延灼站在城头的一角，看着下方攻城的军队短暂地退去。视野远处的大地上犹有积雪的痕迹，近处则有硝烟与血腥气缭绕。

城池的这个角落方才被射上来的火箭引燃了几颗炮弹，原本隶属许纯一麾下的林州守军一阵混乱，呼延灼带队过来压阵，杀退了一拨女真人，此时望去，城头一片焦黑的痕迹，尸体、兵器杂乱地倒在地上，一些士兵已经开始清理。华夏军人首先照顾重伤员，部分轻伤或疲倦者躲在女墙后的安全处，调匀呼吸，抓紧休息，目光之中还有血色和亢奋的神情。

“当年小苍河，比这里可热闹多了……”

耳中传来附近老兵的声音，喘息中带着炫耀的语气，实际上也是在为周围的人打气。城墙两端放眼望去，黑色的旗帜飘扬处，便能见到一队队华夏军的身影。

呼延灼认识这些身影中的许多人，参与过小苍河大战而后活下来的士兵往往有着令人无法忽视的特质，他们在平日里或者紧张或者严肃或者冷漠各有不同，在战场上这些人却更多的像是石头，厮杀中并不引人注意，却往往能在最合适的时候做出最合适的应对。

这些人中能够领军者大都成了华夏军中的军官，稍微孤僻的也能在战场上带动好几个人形成一个小圈子。此时，他们正分散于城墙的各处，在激烈的厮杀之后，不少人大概也回忆起了当初小苍河的鏖战。

城外的原野上，女真人的战旗延绵，象征着这个天下最为凶狠的军队。而当目光扫过城墙上的这些身影，呼延灼的眼中，也仿佛看到一堵不堕的城墙。当年在梁山，宋江聚拢天下许多英雄好汉，试图排出天罡地煞一百零八名大英雄的位置，到得今天，他们未必能当得了这支军队的一击。

持续了一天的攻城之后，女真的士兵正第一次的全线后撤，暂停了疲劳攻势。城头上朝下张望的人们大都心有疑惑，呼延灼的身侧，黑旗军参谋李念走过来，低声告知了他一些事情。

“消息刚刚传过来，王巨云带的明王军，已经接近二十里内，天黑路不好走，最迟明天抵达，另外祝老大也已经跟外头的三千人马汇合……术列速不会不知道这些事，打了一天的疲劳攻势突然收兵，他不会是想休息。“

呼延灼点了点头，召来身边的军官：“让所有人打起精神，术列速没那么懒，进攻随时继续。”随后又拿起望远镜朝对面的阵地看了看，那黑压压的营地当中人马奔走，热闹异常。

随后，有什么东西正从女真人的营地后方徐徐升起来。

“我……操！”呼延灼骂了一句。城头人声嗡嗡嗡的响了起来。

那是正在膨胀的热气球。

自华夏军掌握热气球的技术后，最近据说武朝也已经研制出成品，女真人由完颜希尹主持研究格物，会掌握技术并不出奇，只是在战场上拿出来，这是第一次。

却也足够证明宗翰、希尹等人对这场战斗的重视和志在必得了。

城头气氛顿时肃杀起来，人影奔走，搬来用作防空的烟火，过得不久，女真军营方向，便再度摆开了进攻的阵势。

*************

夜幕已经开始将领，篝火延绵成一片光的海洋，攻城的阵势正在准备，视野后方的黑暗中，三颗巨大的气球徐徐地膨胀升空。人沸马嘶的营地当中，投诚将领沈文金一路奔行过列阵的军队，最终抵达了术列速的帅旗前方。

女真势大，沈文金是在去年年底投诚宗翰麾下的汉军将领，麾下带领的士兵装备完善，足有万余人。这支军队面对女真人时破了胆，一战而溃，投诚之后，为表现其忠心，求一番富贵，倒是打得颇为得力，今日白天，沈文金率领麾下军队两度登城，一次苦战不退，对城头的华夏军造成了颇多杀伤，表现极为亮眼。

术列速此时将他召来，当着所有人的面，对其夸奖了一番，随后便让他站在旁边静听议事与进攻的安排。沈文金表面上自然颇为高兴，心中却是奇怪，如此紧张的攻城形势中，术列速要安排进攻，着人传令就是，把自己召过来，也不知是存了什么心思，莫非是见今日攻城不下，要将自己叫过来，刺激一下其余的女真将领。

他于官场浸淫多年，深知明哲保身的道理，此时害怕成为一群将领中的出头鸟，心中七上八下起来。不过上头的术列速点到即止，一时间并未将他当成刺激其余将领的祭品。如此过得一阵，进攻计划大都安排停当，各军皆已传令准备，术列速也未曾将沈文金放走。

不久，入夜后的进攻开始了，随着女真人军号的吹响，投石机投出了浸润火油后点燃的石块，巨大的火球呼啸着飞向林州城头，而后的火箭亦如飞蝗，进攻的队伍扛着云梯突进……

“沈将军，你跟我走。”

不知什么时候，术列速走过来，说了话，沈文金连忙应承跟上。后方的亲卫也跟随过来。

术列速带着沈文金，沿着攻城的军阵横向而行，夜里的声音显得嘈杂无已，视野一侧的攻城景象犹如一处沸腾的戏剧，走出不远，术列速开了口：“沈将军，你说今夜能不能拿下林州？”

“有将军麾下的精锐、这等攻城的烈度，末将以为，今夜必然可以陷城。”

术列速回过头来看他，目光不善：“沈将军，你是领军大将，我用你，是因为你善征战、懂韬略。如今这等状况，本将要的是你的眼光谋略，你少拍马屁。”

“呃……”沈文金愣了愣，“那，末将就照实说了？”

“说。”

“白日那等打法，若能攻下来，已经攻下了。而今继续，不过是以车轮战，将城中黑旗军消耗到极限。依末将白日里的观察来看，这支黑旗军的战力，怕是不输我等，真要这样打到城破，恐怕非三五日不能建功。而且……恐怕我方损伤也重……”

听他说完这些，前头术列速的嘴角倒是微微动了动，像是笑了一下：“那你说，我为何要这样打？”

“只因……此战关系整个晋地局面，黑旗一败，整个晋地再无能当我大金一击者。而且，听说南面正在谈判，尽早底定此事，也方面许多人看了后……选择站队。”

这话说得极为直白，但有些不该是他作为汉人的身份去说的，出口后，沈文金变得稍显吞吐，只是这之后，术列速的脸上才真正看见笑容，他静静地看了沈文金片刻。

“是啊，沈将军也看出来了，我必须胜，也必须速胜，除此之外，还能有什么办法？”

沈文金犹豫片刻：“……是……是啊。”

听了沈文金的回答，术列速满意地又往前走。沈文金想了想，又道：“而且，依末将看，如今风向不对，后方这三只……气球，飞不到城墙上，虽然升起来也能对城头有些压力，但此时未免用得太早了一些。”他这句话乃是肺腑之言，术列速却并不理会了，过得一阵，话语响起来。

“我率军南下之时，谷神大人给我一只袋子，要我抵达战场后打开，袋子里有一破城计策。这计策须得有人帮忙，方才能成，沈将军，今日攻城，我见你作战勇猛，麾下将士用命，因此想请你助我行此计策。”术列速回过头来，“怎么样，沈将军，这破城之功，你可愿意收入囊中？”

沈文金微微一愣，随后推金山倒玉柱地往地上跪倒：“但凭将军有命，末将无不尊从！”

“好。”术列速的目光望向激战的林州城头，火光在他的脸上跳跃，随后他扶起沈文金，“我与你详述这计策细节，能否速战破城，便全看沈将军的了……”

……

子夜，林州东北面积雪的山岭中寒风呼啸，一直队伍在崎岖的山间往前延伸。

穿过深林、越过雪岭，整个队伍的前后都没有任何火把亮起，二月的上旬，空气从寒冷中开始转暖，令得积雪不再如冬日那般稳固，走在雪地中的人们一脚一脚的踩进积雪又拔出来，积雪被热气稍稍融化，又被深夜的寒冷冷冻起来，令得这夜半的行军，没有丝毫的温度。

再往前，队伍穿过了一片狭窄的崖壁，呜咽的冷风中，士兵一个接一个，拉着简单的绳索，从只够一人贴身穿过的悬崖道路上过去，身体的一侧便是不见底的深涧。

祝彪与带路的斥候们走在最前头，一面探索道路，一面将绳索固定在这陡峭的山壁之上——这样的深涧，即便是以祝彪直逼宗师级别的身手，若是踩空一脚摔下去，也可能尸骨无存。

然而，这片在平常时候即便是猎户都不太敢走的山壁，是无声无息接近林州唯一的道路。

数日前，随着术列速的拔营南下，得到消息的这支华夏军参谋部迅速做出了反应。刺杀田实之后，晋地内讧，正面击溃华夏军显然是完颜希尹这一系列动作中的关键一步。此时随着田实的死，晋地的士气降至最低点，自己这支仅仅万人的华夏军不能败，却也不能轻易避战。

但另一方面，以万人的华夏军死守林州，期望拉动整个晋地的士气？显然也是个愚蠢的选择。在得到王巨云的回应后，关胜将一万一千的华夏军分兵两部，一部八千余人进入林州，依靠城防之利，与术列速展开作战，另一支三千余人的队伍则分往东北方向，等待祝彪的到来。

这样的选择，主要是为了避免林州变成死守之地。而在另一方面，考虑到女真人的战略需要，术列速攻林州必定会求速胜，三万对一万的数量优势固然可观，但很可能还有其它的后手。因此，这场战斗一开始，就必然会变成两支精锐队伍无所不用其极的激烈交锋。三千预备，不能太远，不能太近，为了战场上的主动，最好还能避开术列速的眼睛，到得后来，这条危险的山路，就成了唯一的选择。

夜风如钢刀刮过，后方陡然传来了一阵动静，祝彪回头看去，只见那一片山道中，有几个人影忽然乱了地方，三道身影朝山涧落下去，其中一人被前方的士兵奋力抓住，另外两人转眼不见了踪迹。

山道间没有传来太过的声音，只因出发之前，军队之中便被严格下令，不许出声。三千人的长队，就这样陆续的、谨慎地穿过这片崖壁，期间又有数人先后掉下了深涧，永远离开了这个世界。

有人落泪，但队伍仍旧无声蔓延，待到众人全都穿过了崖壁，有人回头望去，那黑暗中的山体安安静静，未曾留下任何方才的痕迹，不久，这片崖壁也被他们迅速地抛在了后头。

前方黑暗而寒冷，去往林州的道路仍旧遥远……

……

过了子夜，林州的攻城才又停了下来，激烈的战斗仿佛每一刻都有可能凿穿城墙，但到得最后，这一意图仍旧未能实现。

女真人鸣金收兵，却仍旧保持着似乎随时都有可能发动一场猛攻的姿态。战场以西的营地后方，沈文金在营帐里叫来了心腹将领，他没说要做什么事情，只是将这些人都留了下来。

最好的时机仍未到来，尚需等待。

……

子时过后是丑时，丑时走向末尾，城墙上也已经平静下来了，防守的士兵换了一班，夜渐渐的要到最深处。

十里外，王巨云率领的援军在雪夜中扎营，等待着天明进入战场，一旦有了援军，林州的局面会稍稍缓解，当然，术列速的压力会更大、时间于他会更加紧迫，或许是因为这样的原因，丑时三刻，金军大营陡然动了，三支千人队从不同方向先后发动了进攻，这进攻持续了一刻钟。

终于，还是无功而返。

将近寅时，金兵退去。此时是夜半三点，紧张之后，巨大的疲倦向所有人压过来。寅时一刻，林州城中，守城将领许纯一从院落里出来，走向西侧的城墙，他的身边有心腹跟随着前行。

与这边相隔一条街，身着黑衣的燕青挥了挥手，朝着同样的方向，跟随前行。

已经渐渐安静的女真大营里，术列速从营帐里走出来，面对着前方同样已经安静下来的林州城，举起了望远镜。从他抵达林州，随之而来的便是无比伦比的沸腾与喧嚣，眼前的这一片夜色，仿佛从未如此安静过。

距离女真大营两里外的山间，动物仿佛都在寒冷与夜色中睡去了，卢俊义也在远远的、远远的看着这片营地。

寅时二刻，凌晨四点。

有什么事情，正要发生……

第八一四章 声、声、慢（二）

夜色安谧，林州城，许纯一带着人穿过了偶有士兵值守的街巷，走向城池西南的大门。

作为曾经被田实倚重的将领，出身世家的许纯一性情刚直，作战勇猛，战场之上，是值得倚重的同伴。

今日女真攻城，虽然主要的压力多由华夏军承受，但许纯一麾下的士兵仍旧挡下了不少进攻压力。尤其是在西面、南面数处薄弱点上，女真人一度发动奇袭登城，是许纯一亲率精锐将城墙夺回，他在城墙上奔走的英勇，受到不少华夏军军人的认同。

白日里女真人连番进攻，华夏军不过八千余人，虽然尽可能地保留下了部分余力，但所有的士兵，其实都已经到城墙上走过一到两轮。到得夜间，许氏部队中的有生力量更适合值守，因此，虽然在城头多数关键地段上都有华夏军的值夜者，许氏部队却也包揽一些墙段的责任。

此时乃是所有人最疲惫的时候，许纯一关心城防状况，免得被女真人钻了空子，并不出奇。沿途偶遇的士兵见了，大都打起精神来行礼，对于跟随了这样一名负责任的将领，也大都与有荣焉。

渐至城门处，许纯一朝着那边的城楼看了一眼，随后与身边的心腹转入了附近的院子……

燕青匿藏在黑暗之中，他的身后，陆陆续续又有人来。过了一阵，许纯一等人进入的拿处院落侧面，有一个黑色的身影探出头来，打了个手势。

燕青的身边，有人轻轻地叹息……

……

城外，偌大的军营已经开始休憩，聚集在侧后方的汉军营地当中，却有士兵在黑暗中悄然聚集。

大营里，沈文金身着甲胄，拿起了钢刀，与帐篷里的一众心腹说出了整个事情。

“……狼吃肉、狗吃屎，虽然跟了女真人，但我想大伙儿求的不止是活下来。眼下的这场富贵，拿住了，就吃肉，拿不住，女真人也瞧不起我们！”

众人点头，当此乱世，若只是求个活，众人也不会有白日里的卖命。武朝气数已尽，他们没有办法，身边的人还得好好活着，那边只能跟随女真，打了这片天下。众人各持刀兵，鱼贯而出。

夜黑到最深的时候，沈文金领着麾下精锐悄然离开了营地，他们稍稍绕了个圈，随后穿过有小丘遮挡的战场一侧，抵达了林州西南的那扇城门。

一小队人首先往前，随后，城门悄然打开了，那一小队人进去查看了情况，随后挥手召唤其余两千余人入城。夜色的掩盖下，这些士兵陆续入城，随后在许纯一麾下士兵的配合中，迅速地占领了城门，然后往城内过去。

女真正营，信使穿过营地，交给了术列速奇兵入城的讯息。术列速沉默地看完，没有说话。

营地中火光黯淡，所有的士兵看起来都已经睡下，仅有巡逻的人影穿过。

偶尔有几道身影，无声地穿过营地西南端的营帐，他们进入一个帐篷，片刻又平静地离开。

帐篷里的女真士兵睁开了眼睛。在整个白天到午夜的激烈进攻中，三万余女真精锐轮番上阵，但也有数千的有生力量，一直被留在后方，此时，他们穿好衣甲，刀不离身。枕戈待旦。

……

天空星辰黯淡。距离林州城数里外的杂木林间，祝彪咬着手中几乎被冻成冰块的干粮，穿过了蹲在这里做最后休息的士兵群。

“吃点东西，接下来不休息……吃点东西，接下来不休息……”

他低声的对每一名士兵说着这句话。人群之中，几只皮袋被一个接一个地传过去。那是让先行抵达附近的斥候在尽可能不惊动任何人的前提下，热好的烈酒。

酒不多，每人都喝了两口。

然后，开始启程……

……

林州城内。

排着谨慎的阵列，走过昏暗的街巷，沈文金看到了前方街角正小心向他们挥手的将领。

许纯一。

沈文金心头涌起一声叹息，在这之前，两人也曾有过数次照面。如果不是田实忽然身死，许纯一以及其背后的许家，恐怕不至于在这场大战中投诚女真。

而在这样的叹息中，他实实在在感受到的，实际也是女真人的强大，以及在这背后完颜宗翰、完颜希尹的厉害。去年下半年的战争看起来平平无奇，女真人将战线南压的同时，晋王田实也结结实实地打出了他的威望。

谁知道，开年的一场刺杀，将这凝聚的威望瞬间打倒，随后晋地分裂连消带打，术列速南下取黑旗，三万女真对一万黑旗的情况下，还有谷神早已联络好的许纯一的投诚，整个事态可谓环环相扣，要毕其功于一役。

细细算来，整个晋地百万反抗大军，民众近千万，又兼多有崎岖难行的山路，真要正面拿下，拖个半年一年都毫不出奇。然而眼前的解决，却不过半月时日，并且随着晋地抵抗的失败，车鉴在前，整个中原，恐怕再难有这般成规模的抵抗了。

作为汉人，他看到的是汉家余晖的落下。

他也只能做出这样的选择。

沈文金保持着谨慎，让队列的前锋往许纯一那边过去，他在后方缓缓而行，某一刻，大概是道路上一块青砖的松动，他脚下晃了一晃，走出两步，沈文金才意识到什么，回头望去。

黑暗中，地面的情况看不清楚，但一侧跟随的心腹将领意识到了他的疑惑，也开始查看道路，仅仅过了片刻，那心腹将领说了一句：“路面不对……被翻过……”

沈文金一步后退，侧面的黑暗里有人声在响。

“别动！”那人声道，“再走……动静会很大……”

街面前方，许纯一无奈地看着这边，他的身后、身侧，有炮口被推了出来，街面四周的院落里有动静，有一道身影走上了房顶，插了面旗帜，旗帜是黑色的。

沈文金举手摸了摸自己的头盔，知道中了埋伏。但没有办法，如果说女真人是得世道庇佑，君临天下的真命天子，这面黑旗，是同样能让所有人生死两难的大魔头。

他一时间，不知道该做出怎样的选择。

……

西南面城头，陈七站在寒风之中，手按在刀柄上，一脸肃杀地看着不远处的那列躲在女墙下取暖的士兵。

他是沈文金麾下心腹，武艺高强，心狠手辣，原本在晋王的军队当中，各种利益盘根错节，他混不出头来。自投诚女真，沈文金想要在女真人面前杀出一番功名，军队中的风气也为之一变，陈七这等凶狠之人便颇受重用起来。

原本在晋王手下时，沈文金麾下这支军队士气不高，名声也不显。到了投诚女真，众人指着表现，这段时日里，倒是打出了不少亮眼的成绩，众人自觉已是强军，似陈七这等“好汉”，也已经下意识地开始鄙视那些惫懒的军人。

不远处那几名畏风畏寒的士兵，自然便是许纯一麾下的人手，沈文金入城时，留下近半数人手在城门这边帮助戍防，许纯一麾下的人，也没有就此离开——主要是害怕这样的调动惊动了城中的黑旗——于是到现在，大伙儿你中有我我中有你的聚在城门边、城头上，互相监视，却也在等待着城内外动手的讯息传来。

许纯一手下负责卫戍城头的将领朝这边过来，那些士兵才缩着身子站起来。那将领与陈七打了个照面：“准备好，快了。”陈七瞥他一眼，懒得理他。将领讨个没趣离开，那边几名哈着冷气的士兵也不知互相说了些什么，朝这边过来了。

陈七手按刀柄，走过来的几人便有些犹豫，只有为首那人，神态油滑得像个混混，挑了挑下巴：“兄弟尊姓大名，挺有种嘛。”

“干什么？”陈七面色不善。

“没别的意思。”那人见陈七拒人千里之外，便退了一步，“就是提醒你一句，我们老大可记仇。”

“哼！”

“知道你不怕。”这几个兵油子过来大概是想要交朋友，眼见陈七不善，为首那人将手搁在女墙上开始看风景，口中嘟囔：“娘的，白天里站在这，头也不敢冒，现在总算没事了……也好，反正将来女真人的天下，一了百了……行了，大家都是兄弟，女真人得了天下，我们汉人还不得抱团。我知道你武功高，杀过不少人，我当年不也跟过御拳馆的师傅……”

陈七这才偏过头去看那兵油子，眼见他神态虽油滑，但身材架子却像是练过武的：“哦，御拳馆？谁啊？”

“你谁啊？”对方回了一句。

“哼，某姓陈，陈七。”他道：“说你。”

“我……”那人刚刚开口，动静忽如其来！

视野一侧的城池内部，爆炸的光芒轰然而起，有烟火升上夜空——

……

女真营地，术列速放下了望远镜。

……

大地震动起来。

……

那昏暗的街巷间，沈文金口中呐喊，拔腿就跑，身后，光焰从泥土中升腾起来了！

……

陈七，回过头去，望向城池内变故的方向，他才走了一步，忽然意识到身侧几个许纯一麾下的士兵离得太近，他身边的同伴按上刀柄，他们的前方刀光劈下。

暖而粘稠的鲜血洒上陈七的脸。

他猛地暴喝出声，刀光逆风猛起，随后猛然斩下。

砰的一声，刀锋被架住了，虎口生疼。

视野前方，那兵油子的眼神在陡然间消失得无影无踪，仿佛是眨眼间，他的眼前换了另一个人，那双眼睛里只有凛冬的严寒。

两扇盾牌朝着他的脸上推砸过来，陈七的手被卡在上方，身形踉跄后退，侧面有人冲出，长刀斩人脚，一柄短矛被投在空中，刷的掠过陈七的侧脸，扎进后方一名同伴的脖子里。

盾牌、刀光、长枪……前方原本区区的几人在转眼间似乎化为了一面推进的巨墙，陈七等人在踉跄的后退之中迅速的倒下，陈七奋力拼杀，几刀猛砍只劈在了盾牌上，最后那盾牌猛然撤走，前方仍是那先前与他说话的兵油子，双方眼神交错，对方的一刀已经劈了过来，陈七举手迎上，手臂只剩了半截，另一名士兵手中的钢刀劈开了他的脖子。

鲜血喷洒而出时，陈七似乎还在疑惑于自己断手的事实，视野之中的城池上下，已经化作一片厮杀的海洋。

……

夜色中，大地上的震动隐约传来，令箭爆炸在天空上。术列速的脸上，没有丝毫的表情，他站了起来，周围已经是聚集过来的女真将领。

“沈文金三千人落入城中，为了求生，必定死战。”他的声音响了起来，“如此良机，岂能错过！”

从头到尾，三万女真精锐攻八千黑旗的城，速胜就是唯一的目的，昨日一整天的猛攻，实际上已经发挥了术列速全部的进攻能力，若能破城自然最好，即便不能，犹有夜里偷袭的选择。

偷袭不成还有许纯一的接应。

即便城内的许纯一化作黑旗的陷阱，入城的沈文金为求自保，也必将对城内的防守力量造成巨大的破坏。

“传我军令，全军发起总攻。”

术列速戴起头盔，持刀上马。

“破林州城，便在今日！”

……

夜已央、天未亮。

林州北面城楼，参谋李念举着望远镜，望向城内升起的爆炸。此前不久，许纯一投女真之事得到确认，整个参谋部已经按计划行动起来，城内火炮、地雷、诸多火药的安置，最初是由他负责的。

总算摆了这完颜希尹一道……

他吸了一口气，将望远镜看向城墙的另一边，也在此时，女真营地当中，无数的火光正在燃起来。

投石器投出的火球划过最深的夜色，犹如提前到来的破晓时分。城墙轰然震动。扛着云梯的女真军队，呐喊着嘶吼着朝城墙这边汹涌而来，这是女真人从一开始就保留的有生力量，如今在第一时间投入了战斗。

城墙上，炮声响起。

军号一声接一声，在巨大的城墙上延绵往两侧的远方。

城池东侧，此时似乎也有意外的厮杀爆发了出来，或许是预备投诚女真的其他人再也按捺不住，开始了他们的行险一击。

此时，寅时三刻才过去了一点点，夜到最深的时候，整个林州城就这样忽然被惊醒了。这骤然醒来的动静几乎还超越了白天的喧嚣。

华夏军、女真人、抗金者、降金者……普通的攻城守城战，若非实力实在悬殊，通常耗时甚久，然而林州的这一战，仅仅才进行了两天，参战的所有人，将所有的力量，就都投入到了这破晓之前的黑夜里。城内在厮杀，然后城外也已经陆续醒来、聚集，凶猛地扑向那疲惫的城防。

仍有积雪的野地上，祝彪手持长枪，正在向前快步而行，在他的后方，三千华夏军的身影在这片黑暗与寒冷的夜色中蔓延而来，他们的前方，已经隐约看到了林州城那浮动的火光……

第八一五章 声、声、慢（三）

二月初九寅卯交替之时，林州。

城池浮动在混乱的火光之中。

城墙方向，术列速孤注一掷的猛攻已经展开了。巨石撼动那长墙的声音，越过小半个城池都能让人听得清楚。

西南，沈文金部众入城后的反抗引起了一定的动静，他们点起火焰，焚烧城内的房屋。而在东北城门，一队原本未曾料到的降金士兵展开了抢夺城门的突袭，给附近的华夏军战士造成了一定的伤亡。

这些消息飞快地传来，关胜一面听着，一面快速行走在营地的帐篷间，周围都是奔跑而过的士兵。见到前方那处院落时，他也看到了另一边过来的许纯一。

除了燕青等人跟随在许纯一的身后，华夏军并未给他带上任何限制行动的刑具，因此只是在表面上看起来，许纯一的脸上只是稍稍有些阴郁，他停下脚步，看着快速走过来的关胜。关胜的目光严肃，眼中自有威严，走到他身边，拍打了一下他肩上的灰尘。

“许将军，一起来吧。”

说完话，关胜领着许纯一以及身后的数人，走进了旁边的院落。

院落房间里亮着灯火，关胜等人进来时，不少隶属于许纯一麾下的守军将领都已经在这边聚集，关胜走到前方，两只手按下桌子：“大家坐。”

众人望了望许纯一，陆续坐下，关胜摊开手，示意许纯一坐到自己身边，随后开始说话。

“时间紧迫，我长话短说。有人叛变投了金狗，我们发现了，许将军已经做了清理。原本想将计就计，引一批金狗进来杀了，但术列速很聪明，派进来的是汉军。不论如何，你们现在听到的是术列速孤注一掷的声音。”

关胜目光威严，微微顿了顿：“这几日相处，华夏军与大伙儿并肩作战，有些事情，可以说明白了。女真三万精锐，援兵穷穷无尽，死守林州，是守不住的。而且看如今的局势，我们不知道还有多少没卵子的家伙在这城里面。术列速想速胜，我们也想。”

“再厉害的对手，出手的时候就会有破绽，我们以小博大，就只能光棍些。对术列速的进攻，不久就会展开了。”

房间里的气氛，陡然间变了变。在军中为将者，察言观色总不会比普通人差，先前见许纯一的脸色，见许纯一身后跟随的人并非往日的心腹，众人心中便多有猜测，待关胜说起不知军中“没卵子的还有多少”，这话语的意思便更加让人犯嘀咕，然而众人不曾想到的是，这顶多万余的华夏军，就在守城的第三天，要反扑率领三万余女真精锐的术列速了。

这样的战术，是何等的愚蠢，然而平心而论，只要是有理智的人，都不难察觉出此时林州的死结。

三万余女真精锐，率领三万余汉奸军，林州守上一段时间，固然也是可以，然而宗翰主力就在北面不远，术列速若攻不下林州，其余二十余万女真主力莫非还会袖手旁观？

而在守城战开始之后，撤退的选择其实早已消失。田实死后，晋地局势危殆，援兵到来的可能性几乎为零，左右无援的守城是一条死路，等到消耗战打了一段时间，再说突围，女真骑兵碾杀过来，根本不可能有人跑掉。

如若想清楚这些，眼下的选择，又是何等的豪迈。

没有人说话。关胜也静了片刻：“国破家亡。”他道，“将来大家走哪一条路，关某觉得，都可以想得通，但这几日华夏军与诸位相处，每天交心，你们手下的兄弟想的是什么，大伙儿应该也看得清楚，没人想当狗！”

“马上要上阵，今天不知道打成什么样子，还能不能回来。大道理就不说了。”他的手拍上许纯一的肩膀，看了他一眼，“但城中还有百姓，虽然不多，但希望能趁此机会，带他们往南逃走，算是尽到军人的本分。至于诸位……今日杀术列速若有跟得上的——”

他眼中有厉芒闪过：“来日便是华夏军的弟兄，我代表所有华夏军人，欢迎大家。”

这话说完，关胜收回了放在许纯一肩上的手，转身朝外头走去。也在此时，房间里有人站起来，那是原本隶属于许纯一手下的一员猛将，名叫史广恩的，面色也是不善：“这是瞧不起谁呢！”

关胜扭过头去看他。史广恩道：“什么想得通想不通，不知道的还以为你在跟一群孬种说话！不过杀个术列速，老子手下的人已经准备好了，要怎么打，你姓关的说话！”

关胜点了点头，抱起了拳头。房间里不少人此时都已经看出了门道——实际上，降金这种事情，在眼下毕竟是个敏感话题，田实方才去世，许纯一虽然是军队的掌权者，私下里也只能跟一些心腹串联，否则动静一大，有一个不愿意降的，此事便要传到华夏军的耳朵里。

也是因此，对于许纯一的变故，房间里的众人先前还只是猜测，此时猜测才在部分人心中落地，有人窃窃私语，话语中有些明悟：“许……姓许的当狗了……”别人便恍然点头。又有人站起来，拱手道：“关将军，林某愿加入华夏军，莫要落下我那几百兄弟。”

这事情若发生在其它时候，整支军队投金也不足为奇，然而眼下有华夏军压阵，过去几日里的几次动员大会、并肩作战效果又都还不错，激起了众人胸中血性。况且许纯一先前暗箱操作、一败涂地，此时对军队的掌控，也终于完全脱钩。

关胜未曾多言，留下了参谋部人，随后大步朝外走去。城墙上厮杀的光芒照射过来，他接过了大刀，跨上战马，扭头看了看天空，随后与身边众人一道，策马前行。

城池之上，这夜仍如黑墨一般的深。

……

城外，数万大军的攻城在这黎明前的夜色里汇成了一片最为宏大的海洋，数万人的呐喊，女真人、汉人的冲锋，飞掠过天空的箭矢、带着火焰的巨石以及城墙上连番响起的炮击，燃成沸腾的光焰，滚木礌石被士兵抬着从墙头扔下去，倾倒的火油被点燃了，淌成一片渗人的火幕。

术列速麾下最精锐的部队已经开始登城，在城池西南，沈文金的嫡系部队为了挽救主帅展开了攻城。

在这之前，进入城内的部队精锐已经遭到了巨大的杀伤，一些曾经在城头“换防”的士兵在猝不及防的杀戮中聚集到一起，然后被迫跳下或是被斩杀下城墙，死状惨烈。城内，更是有炮轰与爆炸声不断传过来。

城外已经展开的猛烈进攻之中，林州城内，亦有一队一队的有生力量陆续集结，这中间有华夏军也有原本许纯一的部队。在这样的世道里，虽然江山沦陷，如关胜说的，“国破家亡”，但能够跟随华夏军去做这样一件豪迈的大事，对于许多半生压抑的人们来说，仍旧有着相当的分量。

而且，未来能够加入华夏军，这也是极有诱惑的一件事情。如今晋王已去，中原哪里都没有了汉人立足的地方，如果这次真能大战后脱险，华夏军的战绩必然震惊天下，对于任何人都将是值得夸耀的归宿。

再没有更好、更像人的路了。

风急火烈，史广恩聚拢了士兵，在众人前方大喊：

“……老子早就说过，人死鸟朝天，不死万万年……今日干死术列速，加入华夏军，你们八辈子祖宗坟上都冒青烟哪——”

昨日的战斗激烈，众人休息还未久，多有疲惫，然而听到这话语中的疯狂，一些士兵的身上都涌起了鸡皮疙瘩，心口的血液滚滚翻涌起来……

更多的人在聚集。

……

北面城墙上，白热化的厮杀在蔓延。

飞舞的流矢在甲胄上弹开，徐宁将手中的短枪刺进一名女真士兵的胸腹之中，那士兵的狂吼声中，徐宁将第二柄短枪扎进了对方的喉咙，乘势拔出第一柄，刺穿了旁边一名女真士兵的大腿。

那女真士兵正在追杀一名肩头鲜血淋淋的华夏军人，此时大腿中枪，一刀便砍了过来，徐宁双枪又是一刺一收，将对方刺死在地上。

“走——”

他扑向那受伤的手下，前方有女真人冲来，一刀劈在他的背后，这钢刀劈开了甲胄，但入肉未深。徐宁的身体踉跄朝前跑了两步，抄起一面盾牌，转身便朝对方撞了过去。

他武艺高强，这一下撞上去，便是轰然一声响，那女真士兵连同后方冲来的另一女真人躲闪不及，都被撞成了滚地葫芦。前方有更多女真人上来，后方亦有华夏军士兵结阵而来，双方在城头冲杀在一起。

城头的口子被打开，随后又被徐宁带着手下人夺了回来，接着又有一段被人登上。术列速麾下的精锐士兵，昨日又未曾经过太大的消耗，战斗力非同小可，如此夺过两轮，城头尸体与鲜血蔓延，徐宁杀红了眼，身上也中了数刀，带着手下人且战且退。

徐宁等人逐渐退下城头后，宣布了这段城墙的失守。

女真士兵由这段城墙突入，杀向仍旧封闭的林州北门，不久，街巷之上爆炸之声大作。就在徐宁拼死抵抗期间，工兵队在往城门的必经之途上已经埋下火药，洒了火油，甚至堆砌木材。此时，熊熊的大火将道路阻隔起来。

徐宁放了近战时所用的双枪，背上赖以成名的钩镰金枪，带着士兵进行了新一轮的冲杀。

街巷之间混乱成一片。

西南城门附近，“霹雳火”秦明一手拎着狼牙棒，一手拎着沈文金踏上城头。

“给我把火点起来！让他们看得清楚些！”

外头攻城的，便是沈文金麾下的近万人，然而随着这支队伍精锐的三千人在城内或被杀或投降，攻城的战斗，进行得有气无力，毫无威胁可言。

毕竟一开始，华夏军在这边预备迎接的是女真人的精锐，后来沈文金与麾下士兵虽有反抗，但这些华夏军人仍旧迅速地解决了战斗，将力量拉上城头，除了这些士兵负隅顽抗时在城内放的大火，华夏军在这边的损失不大。

火把熊熊燃烧起来，秦明拖着沈文金往门楼那边过去，沈文金手脚被缚，脸色已经煞白，浑身颤抖起来：“我投降、我投降，华夏军的兄弟！我投降！爷爷！我投降，我替你招降外头的人，我替你们打女真人——”

他口中尖叫，但秦明只是冷笑，这自然是做不到的事情，投诚女真之后，无论在沈文金的身边，还是在外头的军阵里，都有压阵的女真派遣将领，沈文金一被俘，军队的指挥权基本上已经被解除了。

“你给我在这里大声叫！”

拿起一个绳结套在沈文金的脖子上，秦明一脚将他踢到了女墙边，然后他看了城外一眼，转身往城内走去。

这支华夏军大部分的骑兵，已经在秦明的带领下，于街道间集结。六百骑虎贲，随时准备着冲出城去，大杀一番。

秦明跨上战马，沉重的狼牙棒上，鲜血的痕迹尚未被夜风吹干。

城头，脖子上被套了绞绳的沈文金在两名华夏军士兵的威逼中，正歇斯底里地大叫。攻城军队中的女真人逼着士兵不断向前，有女真神射手躲在士兵中，逼近城墙，开始向沈文金放箭。

夜里毕竟风大，城头两名华夏军士兵又注意着沈文金身边的危险，连射了几箭，不是射飞便是射在了盾牌上，还待再射，前方的城门打开了。

“快逃啊——”沈文金的大喊声即便在这一片嘈杂里，都显得分外清晰。

……

北面的城头，一处一处的城墙陆续失陷，只是在华夏军刻意的破坏下，一片片倾倒的火油熊熊燃烧，虽然打开了城墙上的部分通路，进入城池后的区域，仍旧混乱而僵持。

术列速目光严肃地望着战场的情况，汹涌的士兵从数处地方蚁附上城，最初破城的口子上，大量的士兵已经进入城内，正在城中站稳脚跟，预备夺取北门。华夏军仍在顽抗，但一场战斗打到这个程度，可以说，城已经是破了。

他曾经在小苍河领教过华夏军的素质，对于这支军队来说，即便是打艰苦的巷战，恐怕都能够顽抗好长一段时间，但自己这边的优势已经极大，接下来，被分割冲散的华夏军失去了统一的指挥，无论是顽抗还是逃跑，都将被自己一一吞掉。

由于风向不同，热气球没有再升空，但天空中飞舞的海东青在不久之后带来了不祥的讯息。西南城门骑兵杀出，沈文金的军队已经形成大规模的溃败。

“传令阿里白。”术列速发出了军令，“他手下五千人，如果让黑旗从西南方向逃了，让他提头来见！”

传令兵迅速离开，此时已过了卯时一刻，有无道烟火升上了天空，轰然爆开。林州东北、西北面的三扇城门，在此时打开了，冲锋的号声自不同的方向响了起来，黑色的洪流，冲向女真人的侧翼。

数万人的战场，此时只是术列速这边，有人在城外，有人在城内，有人在城墙上鏖战争夺，有人在溃败，有人在阻止着溃败。在城门打开的此际，人潮突入了人潮，华夏军与跟随而来的许氏军队在命令一致上，占到了些许的便宜。

西南方向上，秦明率领六百骑兵，驱赶着沈文金麾下的溃败军队，绕往术列速的本阵。

西北面的城门外，一千五百人的一个团正在攻城的队伍中犁出一条血路来，带队的团长名叫聂山，他是跟随在宁毅身边的老人之一，曾经是梁山上的小头目，杀人如麻，后来经历了祝家庄的训练营，武艺上得到过陆红提的提点，走的是忏悔苦行的路子。

这些年来，华夏军中最初一批的苦行之人已经越来越少，但只要是仍旧活着的，作战风格都刚猛得令人生畏。年近五十的聂山身形魁梧，面上多有伤疤，手上一柄九环大刀沉重刚猛，在他的麾下，当先的上百人冲锋队也都是剃去头发的头陀，手中的长刀、铁枪、重锤能够轻易敲开所有人的骨头。

正在这边攻城的半是汉军半是女真人，不到片刻，大量的士兵被追得往后逃跑，在这些追赶的头陀身后，尸体与鲜血铺成一条长长的道路。

呼延灼、厉家铠各率千人自东面、东北面杀出，同时，有近万人的军队在史广恩等人的带领下，从不同的道路上杀出城门，他们的目标，都是同样的一个——术列速。

女真将领索脱护乃是术列速麾下最为倚重的亲信，他率领着四千余精锐首先破城，杀入林州城内，在徐宁等人的不断袭扰下站稳了脚跟，感觉到林州城的异动，他才明白过来事情不对，此时，又有大量原本许氏军队，朝着北墙这边杀过来了。

城外的女真人本阵，由于华夏军忽然发起的反攻，整个场面有着片刻的混乱，但不久之后，也就稳定下来。术列速手握长刀，明白了黑旗军的意图。他在战马上笑了起来，随后陆续发出了军令，指挥各部聚拢阵型，从容作战。

有三万余直系在身边，进攻、防守、阵地、突袭，他又怕过谁来，只要站稳脚跟，一次反扑，林州的这支华夏军，将不复存在。

甚至于对仍未打开的北门与可能到来的王巨云“明王军”，他都不曾疏忽。

这个时候，东北面的后方，传来了激烈的报讯，有一支军队，即将突入战场。

术列速扬刀立马，带领四千余人，朝那边亲自迎上。

凌晨，城池在燃烧，近十万人的冲突与冲突仿佛化作了汹涌而混乱的洪水，又仿佛是疯狂运转的碾轮。祝彪等人突入的地方，一支素质低下的汉军队伍才完成了集结不久，而由于攻城的仓促，无论是女真还是汉军的营地防御，都没有真正的做起来。他们冲散这一拨杂鱼，不久之后，遇上了凶猛的对手。

整个黑旗军这边，一共近两万人的突袭，从不同的方向朝着中央开始了挤压，沿途的女真人展开了顽强的抵抗。战场一侧，卢俊义聚集了手下的二十余人，看着这宏大的一幕，沿着边缘谨慎地混入到了战场中，试图在这巨大的乱象中浑水摸鱼。

这小小的队伍就如同毫不起眼的水滴，转眼间便溶入其中，消失不见了……

晨光在不久之后亮起来，关胜、徐宁也带着最后的大队加入到碾轮之中，厮杀不断持续，不时有身边的同伴倒在鲜血里，华夏军突破一层层的防御，但随后又有女真人的队伍从旁边杀来，天亮一个多时辰后，王巨云率领着两万余的明王军抵达战场。

此时，术列速所带领的女真军队已经在厮杀中占了上风，华夏军在巨大的疲劳中死死地咬住三万余的女真军队，反复进行着一次次的聚集和冲锋，两支军队在你中有我我中有你的状态中进行了数次的包围与反包围，被打散的华夏军人不久之后又聚拢起来，未能料到华夏军这次疯狂程度的术列速率领数千人不断厮杀转进。

战场因此蔓延，在明王军抵达之时，有大量的女真军队与本阵失去了准确的联系，他们只能聚拢起来，不断追杀所有能够看到的、已是强弩之末的华夏军人，而更多的还是随处可见的、漫山遍野的溃败汉军。不久之后，这些军队又与明王军杀成了一团。

烽烟，弥漫……

第八一六章 声、声、慢（四）

天色渐渐的亮起来时，晨风吹过林州城外的山野，阴冷的风高慢而疏离，在空中便显出一股生人勿近的神情。

就仿佛这个春天，也未对人间表现友好。

一道道的烽烟、一簇簇的溃兵，在这片山野、丘陵间蔓延，休耕的田地里、道路旁，有曾经流淌的鲜血已变得凝固，有尸体横七竖八的倒伏，一只热气球覆盖在田埂的角落里，火焰将大车烧成了冰冷的架子。

有汉军的人影出现，两个人匍匐而至，开始在尸体上搜索着值钱的东西与果腹的口粮，到得林地边时，其中一人被什么惊动，蹲了下来，心惊肉跳地听着远处风里的声音。

“……祝彪死了！祝彪死了……”林子里有人聚集着在喊这样的话，过得一阵，又有人喊：“宁毅死了！宁毅死了……”

更大的动静、更多的人声在不久之后传过来，两拨人在树林间短兵相接了。那厮杀的声音朝着林子这头越来越近，两名搜尸体的汉军脸色发白，相互看了一眼，然后其中一人拔腿就跑！

另一人随即也转身跑，林子里有人影奔跑出来了，那是丢盔弃甲的士兵，十名、二十名……只在手中提了武器，没命地往外奔逃，林子里有人影追赶着杀出来，十余人的身影在林地边停下了脚步，这边的野地间，五六十人朝着不同的方向还在没命的狂奔。

林地边缘的人影扶着树干，疲惫地喘息，不久之后他们爬起来，朝着北面而去，其中一人手上撑着的旗帜，是黑色的。

小半座的林州城，已经被火焰烧成了黑色，林州城的西面、北面、东面都有大规模的溃兵的痕迹。当那支西面来援的大军从视野远处出现时，由于与本阵失散而在林州城集结、烧杀的数千女真士兵缓缓地反应过来，试图开始集结、拦阻。

明王军在王巨云的指挥下以高速杀入城内，激烈的厮杀在城市巷道中蔓延。此时仍在城中的女真将领阿里白努力地组织着抵抗，随着明王军的全面抵达，他亦在城池东北侧收拢了两千余的女真部队以及城内外数千烧杀的汉军，开始了激烈的对抗。

王巨云骑着马，领着大半的部队沿城池往北而行，他看着周围城墙、战场、远远近近的厮杀过后的景象，眉头紧蹙，到得最后，一向不怒而威的老人还是开了口：“初七……初九……怎么打成这样……”

术列速的攻城是在初七正午，如今甚至还只是初九的早晨，放眼望去的战场上，却处处都有着最为惨烈的对冲痕迹。

他随即在救下的伤员口中得知了事情的经过。华夏军在凌晨时分对激烈攻城的女真人展开反扑，近两万人的军力孤注一掷地杀向了战场中央的术列速，术列速方面亦展开了顽强抵抗，战斗进行了一个多时辰之后，祝彪等人率领的华夏军主力与以术列速为首的女真军队一面厮杀一面转向了战场的东北方向，途中一支支军队彼此纠缠绞杀，如今整个战局，已经不知道延伸到哪里去了。

当然，也有可能，在林州城看不见的地方，整个战斗，也已经完全结束。

在战场上厮杀到重伤脱力的华夏军伤员，仍旧努力地想要起来加入到作战的行列中，王巨云冷冷地看了片刻，随后还是让人将伤员抬走了。明王军随即朝着东北面追杀过去。华夏、女真、溃败的汉军士兵，仍旧在地漫长的奔行途中杀成一片……

……

林州以北十里，野菇岭，大规模的厮杀还在阴冷的天空下继续。这片荒岭间的积雪已经融化了大半，坡地上大片大片的泥泞，加起来足有四千余的士兵在坡地上冲杀，举着盾牌的士兵在冲撞中与敌人一同翻滚到地上，摸起兵器，用力地挥斩。

有人在嘶哑地咆哮：“术列速死了！术列速死了……”用的是女真人的话，但看起来效果不佳。穿着皮甲毡帽的女真士兵用手指勾起弓弦，满目的赤红中放声呐喊，他的手指在不断的作战中已经鲜血淋淋。

这样的手指还是将弓弦拉满，放手之际，血液与皮肉飞溅在空中，前方有身影匍匐着前冲而来，将钢刀刺进他的肚子，箭矢越过天空，飞向坡地上方那一面残破的黑旗。

黑旗附近，亦是厮杀得最为惨烈的地方，人们在泥泞中厮杀冲撞。祝彪抓着随手抢来的大刀狂挥猛砍，每一次挥刀都要劈翻一个敌人，在他的身上，也已经满是鲜血，箭矢嗖的飞来，扎进他的甲胄里，祝彪一脚踢飞眼前的女真汉子，顺手拔出了沾血的箭矢，身体左侧有女真士兵猛地跃来，扣住他的手臂，另一只手上的刀光当头斩落。

祝彪身体猛扑，将对方撞倒在泥地里，双方互相挥了几拳，他猛地一声大喝跃起，手中的箭矢朝着对方的脖子扎了进去，又猛地拔出来，前方便有鲜血噗的喷出，久久不歇。

战友已经从旁边过来，祝彪伸手拿起一面大盾，大吼道：“随我杀——”

战场在蔓延，距离这边三里外的林地中，关胜领着上千人一路前行，前方，女真人从不同的方向杀过来，关胜拉着斥候的衣服：“术列速在哪里？在哪边？”

斥候无法回答，他浑身是血，背后中了两箭，脚下在颤抖，但仍旧艰难地站着。关胜放开他：“不管了，先去疗伤……其余人随我杀过去——”

伤疲交加的战士没有太多的回答，有人举盾、有人拿起手弩，上弦。

“今日不是他们死……就是我们活！哈哈。”关胜自觉说了个笑话，挥了挥手，扬刀向前。

不久，他们从树林中冲突而出。

……

掀开身上的尸体，徐宁爬出了死尸堆，艰难地摸开眼睛上的血液。

左脚传来了剧痛，他用短枪的枪柄支撑着站起来，知道小腿的骨头已经断了。

视野还在晃，尸体在视野中蔓延，然而前方不远处，有一道身影正在朝这头过来，他看见徐宁，微微愣了愣，但还是往前走。

那是一名浑身浴血的女真老兵，他看见徐宁，然后俯身抄起了地上的一把钢刀，然后走向身旁不远的一匹马。

女真人慢慢的，爬上了战马。

徐宁颠簸着往前走了一步，他俯下身子，用短枪拨过了不远处的钩镰枪，握住了枪柄的尾端。

女真人匍匐在战马上，喘息了片刻，然后战马开始奔跑，长刀的刀光随着奔跑起伏，慢慢扬起在空中。

徐宁的目光冷漠，吸了一口气，钩镰枪点在前方的地方，他的身形未动。战马飞驰而来。

女真人一刀劈斩，战马飞跃。钩镰枪的枪尖如同有生命一般的陡然从地上跳起来，徐宁倒向一侧，那钩镰枪划过战马的大腿，直接勾上了战马的马腹。只听一声长嘶，战马、女真人轰然飞滚落地，徐宁的身体也旋转着被带飞了出去。

那战马数百斤的身体在地面上滚了几滚，鲜血染红了整片土地，女真人的半个身体被压在了战马的下方，徐宁拖着钩镰枪，缓缓的从地上爬起来。

他一步一步的艰难往前，女真人睁开眼睛，看见了那张几乎被血色浸红的面孔，钩镰枪的枪尖往他的脖子搭上来了，女真人挣扎几下，伸手摸索着钢刀，但最终没有摸到，他便伸手抓住那钩镰枪的枪尖。

徐宁将枪尖用力地按了下去，他整个身体都搭在了枪杆上。

不久，他用木棍固定好断腿，爬上了一匹战马，朝着前方的山野间缓缓的追赶过去。

……

密林之中，有人的脚步声从不同的方向传了过来。

破旧的庙宇里，十数名负伤的军人察觉到了来人的声音，各自提起了兵器，负伤的老兵推了年轻的士兵一下，让对方离开，那年轻的华夏军士兵摇了摇头。

战场是以生死来锤炼人的地方，短兵相接，将所有的精神、力量聚集在当头的一刀之中。普通人面对这样的阵仗，挥舞几刀，就会精疲力竭。但经历过无数生死的老兵们，却能够为了生存，不断地压榨出身体里的力量来。

年轻的士兵未曾经受太多的考验，他在精神上并不怕死，然而早已打得力竭了，反而拖累了同伴，他感到羞愧，因此，此时并不愿意走。

女真士兵从不同的方向过来了，年轻的士兵举起手弩，与周围的伤兵一道，射出了第一轮的箭矢。外头的女真精锐倒下了数名，随后开始躲避。越来越多的人迅速地过来，有火箭朝破庙中飞舞而来。

火焰燃烧起来，老兵们试图站起来，随后倒在了箭雨和火焰之中。年轻的士兵抄起刀，冲向庙外。

他身上中了两箭，但仍在呐喊着往前，一根长枪穿过了他的腹部，然后出现在他面前的，是一名女真大将的身影。

术列速跨步往前，一道斩开了士兵的脖子。他的目光亦是严肃而凶戾，过得片刻，有斥候过来时，术列速扔开了手中的地图：“找到索脱护了！？他到哪里去了！要他来跟我汇合——”

这一刻，索脱护正率领着如今最大的一股女真的力量，在数里之外，与秦明、呼延灼、史广恩等人的部队杀成一片。

这个早晨激烈的厮杀中，史广恩麾下的晋军大多已经陆续脱队，然而他带着本身直系的数十人，一直跟随着呼延灼等人不断厮杀，即便受伤数处，仍未有退出战场。

“哈哈哈，痛快……”斩杀掉附近的一小拨落单女真，史广恩在激战中驻足，环顾四周，“你们说，术列速在哪里啊！是不是真的已经被我们杀掉了……娘的不管了，老子当兵这么些年，没有一次这样痛快过。兄弟们，今日咱们同死于此——”

他带着身边的一帮手足，冲向前方。

战斗已经持续了数个时辰，似乎正要变得无穷无尽。在双方都已经混乱的这一个多时辰里，关于“祝彪已死”“术列速已死”的谣言不断传出来，最初只是乱喊口号，到得后来，连喊出口号的人都不知道事情是否真的已经发生了。

巳时，时间已经是上午九点，率领着士兵真正与术列速发生遭遇战的是厉家铠。这是华夏军中参与了小苍河之战，积军功上来的一员将领，在小苍河之战最后一段时间里，他率领着队伍在西北地方不断对女真人进行骚扰，负责了部分断后工作，后来才率领了残余的战士转移至梁山祝彪的麾下。

在战斗之中，厉家铠的战术作风极为扎实，既能杀伤对方，又擅长保全自己。他离城突击时率领的是千余华夏军，一路厮杀突破，此时已有大量的伤亡减员，加上沿途收拢的部分士兵，面对着仍有三千余士兵的术列速时，也只剩下了六百余人。

双方展开一场鏖战，厉家铠随后带着士兵不断骚扰折转，试图摆脱对方的围堵。在穿过一片树林之后，他籍着地利，分开了手下的四百余人，让他们与很可能到达了附近的关胜主力汇合，突击术列速。

厉家铠率领百余人，籍着附近的山头、林地开始了顽强的抵抗。

……

鹰隼在天空中飞翔。

卢俊义抬起头，观察着它的轨迹，随后领着身边的八人，从密林之中穿行而过。

林子里女真士兵的身影也开始变得多了起来，一场战斗正在前方持续，九人身形如梭，犹如深山老林间最为老练的猎人，穿过了前方的树丛。

穿过树林的人群之中，有一道身影落入眼帘。

卢俊义微微愣了愣，然后开始盘算自己的筹码，漫长的厮杀中，他的体力也已经耗尽八成，这一路杀来，他与同伴干掉了数名女真军中的将领，但在女真士兵的追杀中，受伤也不轻，背后包扎好的地方还在渗血，左手伤了筋骨，已近半废。

术列速未曾受到太重的伤，但他身边跟随的女真精锐，此时已经减半，而且大多疲惫，而术列速本身悍勇，他挥动长刀指挥身边的士兵往前，反倒稍有脱队冒进。

卢俊义看了看身旁跟上来的同伴。

不会有更好的机会了。

他偏了偏头，按住左手，让疼痛变得麻木，侧面，有两名战士做了手势，一前一后绕向远方，他们首先杀出，将目标定为了不远处一名落单的女真小头目。骚动起时，术列速在马上扭过了头，卢俊义等人俯低身体，拔腿狂奔。

第一拨的手弩箭矢刷的飞过了树林，术列速身下的战马臀部中箭长嘶。然而跟随了术列速一生的这匹烈马没有因此发狂，只是眼睛变得血红起来，口中吐出了长长的白气。

树林中，距离刷的拉近，人影混乱地冲突，一支箭矢被术列速格开，他身边的卫士冲上来，组成了一道刀枪的长墙，有冲上去的刺客被斩翻在地，亦有人绕着长线往远处狂奔，刹那间的混乱中，卢俊义已经到了近处，双手中的一杆长枪，犹如狂龙出海，刹那间刺死周围的两人，打翻第三人，前方还有两人正在冲来，术列速勒转马头就要离开，卢俊义的枪锋往地上一挫，整个人飞起在空中。

战马之上，术列速长刀猛刺，卢俊义在半空中身体飞旋，挥起钢铁所制的护手砸了下去，火光暴绽间，卢俊义避开了刀锋，身体朝着术列速撞下去。那战马猛然长嘶倒走，两人一马轰然沿着林间的山坡翻滚而下。

身体摔飞又抛起，卢俊义死死抓住术列速，术列速挥舞钢刀试图斩击，然而被压在了手边一时间无法抽出。撞击才一停下，术列速顺势后翻站起来，长刀挥斩，卢俊义也已经猛扑向前，从背后拔出的一柄拆骨军刀劈斩上去。

刀光乒乒乓乓不断的在响，术列速猛退，卢俊义猛冲，后方两名女真士兵冲了上来，砰的一声一包白色的石灰粉爆起在空中，砸了一名士兵满头满脸，卢俊义右手挥刀划起的血痕肉碎都带着白色的粉末冲出，术列速身上已被斩了数道伤痕，那冲上的女真士兵试图阻挡，手腕小腹被两刀斩开，就在此时，术列速背后靠上树干，他一刀斩向卢俊义的胸口，卢俊义不闪不避，刀光当头砍下，旁边的士兵抱住卢俊义的腿，侧面，马声长嘶。

术列速的战马轰然间撞飞了卢俊义，长长的血痕几乎同时出现在卢俊义的胸口和术列速的头脸上，卢俊义的脚在飞退中往地上踉跄点了两下，手中刀光捅向战马的脖子和身体，那战马将卢俊义撞飞老远，瘫倒在血泊中。

有女真士兵杀过来，卢俊义站起来，将对方砍倒，他的胸口也已经被鲜血染红。对面的树干边，术列速伸手捂住右脸，正在往地下坐倒，鲜血涌出，这勇猛的女真将领犹如重伤濒死的野兽，睁开的左眼还在瞪着卢俊义。

卢俊义也在盯着术列速。

他曾经是河北枪棒第一的大高手。

曾经也想过要报效国家，建功立业，然而这个机会不曾有过。

倒是一度家破人亡，含愤落草，面对着宋江，心中是什么滋味，只有他自己知道。

宁毅说他有勇无谋，他不得已加入竹记，后来渐渐又跟随宁毅造反，宁毅却终究未曾让他领兵。

他已经不是当年的卢俊义，有些事情就算明白，心中终究有遗憾，但此时并不一样了。

“玉麒麟”卢俊义，杀术列速于此。

喊杀声如怒潮一般，从视野前方汹涌而来……

第八一七章 声、声、慢（五）

徐州，淅淅沥沥的小雨从天上落下来，空气寒冷、阴沉得可怕。

华夏第五军第三师参谋李卓辉穿过了简陋的院落，到得走廊下时，脱掉身上的蓑衣，拍打了身上的水滴。

走过前方的廊院，十数名军官已经在院中聚集，彼此打了个招呼。这是早晨过后的例行会议，但由于昨天发生的事情，会议的范围有所扩大。

徐州城外，那名华夏军弟兄皮包骨头的尸体还在木棍上挂着。虽然说战争总有死人，被派出城外的手足本就有极大的危险，不至于因为某个人而特别采取行动，但今天，李卓辉的心中还是有些不太一样的想法。

某些时机，可能已经到了。昨天李卓辉负责查证城外尸体的身份，夜晚又与军中几名将领有所交流，众人的想法有激进有保守，但到得今天，李卓辉还是决定在会议上将事情说出来。

不多时，师长刘承宗到了院子，众人往房间里进去。碰头会上每日的议题会有好几个，李卓辉一开始报告了城外尸体的身份。

牺牲者名叫方穆，今年二十九岁，却是华夏军中老斥候了，他十余岁前本是京城之中无家的流浪儿，在当时被竹记收留培养，经历过汴梁保卫战，经历过弑君造反，后来经历过西北的连番大战，在竹记之中做过一段时间的地下工作。

他在凉山山中已有妻儿，原本在原则上是不该让他出城的，但这些年来华夏军经历了许多场大战，勇猛者颇多，真正坚定又不失圆滑的适合做奸细工作的人手却不多——至少在这支八千余人的师队里，这样的人手是缺乏的。方穆主动要求了这个出城的工作，当时说的是到饿鬼群中当奸细，不用战场上硬碰硬，或许更容易活下来。

“……‘我家中还有妻儿要照顾，我长得又瘦，出了城更容易活着……’他当时是这样说的，却想不到……被发现了……”

李卓辉说完这些，在座位上坐下了。刘承宗点了点头，议论了一会儿关于方穆的事，开始进入其他议题。李卓辉在心中考虑着自己的想法何时适合说出来给大家讨论，过得一阵，坐在侧前方的特种团团长罗业站了起来。

“刘师长，诸位，我有一个想法。”

“说。”刘承宗点了点头。

“我觉得是时候打一仗了。”罗业道，“打饿鬼，杀王狮童。”

房间里的军官互相交换了眼神，刘承宗想了想：“为了方穆？”

“方穆可以成为理由，但最主要的还是因为，我觉得时候已经到了。”

“哦？”

“我说出这个话，理由有以下几点。”刘承宗目光疑惑地看着罗业，罗业也目光坦然地看回去，随后道：“其一，我们来到徐州的目的是什么？女真三十万大军，我们八千多人，死守徐州，依靠城墙坚固？这在我们去年的军事讨论上就否认过可行性。坚守、巷战、撤离、骚扰……即使在最乐观的形势里，我们也将放弃徐州城，最后转入游击和骚扰。那么，我们的目的，其实是拉长时间，打出名气，尽可能的再给中原乃至长江流域的反抗力量打一口气。”

“……那么在这样的目的当中，城外这几十万饿鬼对于我们的意义是什么？春天就要到了，女真人眼看要杀过来，我们可以指望这几十万饿鬼变成我们天然的屏障，也就是说，我们等着女真人杀光几十万饿鬼，最后来到徐州城下……这看起来是一个很好的思路，但是这个选择，我认为非常消极。”

“……首先我们考虑饿鬼的战斗力，几十万人快饿死了，骚扰女真人的时候，就算我是完颜宗辅，也觉得很麻烦，但如果女真三十万正规军真的将饿鬼当成是敌人，非要杀过来，饿鬼的抵抗，其实是很有限的。眼睁睁地看着城下被屠杀了几十万人，然后守城，对我们士气的打击，也是很大的。”

“……其次，城外的女真人已经开始对饿鬼采取分化拉拢的策略，这些挨饿的人在绝望的情况下很厉害，然而……一旦遭遇分化，有了一条路走，他们其实抗拒不了这种诱惑。所以几十万人的屏障，只是看起来很漂亮，实际上不堪一击，但是几十万人的生死，其实很重……”

罗业顿了顿：“过去的几个月里，我们在徐州城里看着他们在外头饿死，虽然不是我们的错，但还是让人觉得……说不出来的丧气。但是转过来想想，如果我们现在打散这批聚在城下的饿鬼，有什么好处？”

他举起一只手：“第一，对军心当然有提振的作用。第二，饿鬼因为王狮童而在徐州聚集，一旦杀了王狮童，这幸存下来的几十万人会一哄而散。周围是很惨，南下的路是很难走，但是……一小部分的人会活下来，这是我们唯一能做的功德。第三，有着几十万人的一哄而散，徐州的人或许也能够裹在整个大势里，开始南撤，乃至于徐州以南的所有居民，可以感受到这股气氛，南下找他们最后的活路。”

“师长，各位。”罗业吸一口气，指了指窗外，“春天已经到了，雪就快融光，这场大战无论如何都要来了。让城外的几十万条人命给我们拖个十天半月？或者让我们自己把主动放到手上，在女真人赶到之前，先做个热身？我们要的是整个中原抗争的力量和决心，像宁先生说的，这出戏我们要演好，那就没必要这么窝窝囊囊的等着女真人动手，万一王狮童真的被女真人策反，我们反而多了一大群的敌人，将来真要撤出徐州，恐怕都难以做到。”

罗业的话语之中，李卓辉在后方举了举手：“我、我也是这么想的……”刘承宗在前方看着罗业：“说得很漂亮，但是具体的呢？我们的损失怎么办？”

我有计划——李卓辉心中想着。却听得侧前方的罗业道：“我昨夜跟几位团长沟通，连夜赶出了一份计划。饿鬼一旦开始主动进攻，无穷无尽是让人觉得烦，但他们抵抗进攻的能力不足，我们在他们当中安插了不少人，只需要盯住王狮童所在的位置，以精锐力量高速突入，斩杀王狮童不在话下，当然，我们也得考虑杀掉王狮童之后的后续发展，要发动我们已经安插在饿鬼中的暗桩，引导饿鬼四散南下，这中间，需要进一步的完善和几天时间的沟通……”

罗业将那计划递上去，口中解释着计划的步骤，李卓辉等众人开始点头附和，过了一阵子，前方的刘承宗才点了点头：“可以讨论一下，有反对的吗？”他环顾四周。

片刻，刘承宗笑起来，笑容之中有了一丝为将者的认真和凶戾。声音响起在房间里。

“……计划传下去，大家一起议论，李卓辉，我看你也有想法，完善一下，下午出正式的结果。如果没有更明确和详细的反对意见，那就像你们说的……”

他站起来，拳头敲了敲桌子。

“春天到了……杀王狮童祭旗！”

**************

徐州往西北一千里，战火与烽烟还未消散。

林州战场，激烈的战斗随着时间的推移，正在回落。

女真军队的撤退，很难明确是从什么时候开始的，但是到得巳时的末尾，午时左右，大范围的撤退已经开始形成了趋势。王巨云带领着明王军一路往东北方向杀过去，感受到途中的抵抗开始变得软弱。

金兵在溃退，部分由将领带着的队伍在撤退之中仍旧对明王军展开了反击，也有一部分溃退的金兵甚至失去了互相照应的阵型与战力，遇上明王军的时候，被这支仍旧保有实力军队一路追杀。王巨云骑在马上，看着这一切。

术列速，与银术可、拔离速等人同为完颜宗翰麾下的核心将领之一，在阿骨打死后，金国分为东西两个权力中枢，完颜宗翰所掌握的军队，甚至足以压过吴乞买所掌控的女真皇族军队。术列速麾下的女真精锐，是王巨云遭遇过的最精锐的部队之一，但眼前的这一次，是他唯一的一次，在面对着女真核心精锐时，打得如此的轻松。

他并未亲见过去时辰里发生的事情，但途中参与的一切，遭遇到的几乎厮杀到脱力的黑旗幸存士兵，说明了先前几个时辰里双方对杀的惨烈。如果不是亲见，王巨云也实在很难相信，眼前这支撑着黑旗的军队，在一次次对冲中被打散建制，被打散了的队伍却又不断地汇合起来，与女真人展开了反复的厮杀。

即便是亲眼所见的此刻，他都很难相信。自女真人席卷天下，打出满万不可敌的口号之后，三万余的女真精锐，面对着万余的黑旗军，在这个早晨，硬生生的对方打溃了。

战场之上各个溃兵、伤兵的口中流传着“术列速已死”的讯息，但没有人知道讯息的真假，与此同时，在女真人、一部分溃散的汉军口中也在流传着“祝彪已死”甚至“宁先生已死”之类乱七八糟的谣言，同样无人知道真假，唯一清楚的是，即便在这样的流言四散的情况下，交战双方仍旧是在这样混乱的鏖战中杀到了现在。

将近午时一刻，王巨云见到了战场之中正在指挥着所有还能动弹的士兵救护伤员的祝彪。战场之上，泥泞与鲜血混杂、尸体横七竖八的延绵开去，华夏军的旗帜与女真的旗帜交错在了一起，女真的大队已经撤离，祝彪浑身浴血，身体摇摇晃晃的朝王巨云挥手：“帮忙救人！”

他的声音已经嘶哑，王巨云已经带着众人迅速的冲来帮忙，老人一把扶住了祝彪，祝彪笑了笑，然后挥手：“仔细点看！仔细点看着！有些人没死……”他笑着，“他们就是脱力了，快帮他们起来……”

战场之上，有许多人倒在尸体堆里没有动弹，但眼睛还睁着，随着厮杀的结束，许多人耗尽了最后的力量，他们或者坐着、或者躺在在那儿休息，休息了往往便醒不过来了。

一部分战士是在这个时候死去的。

远处还陆续有人过来，报讯的斥候精疲力竭地在战场上传递着各方的消息，呼延灼联系上了、秦明联系上了、史广恩联系上了，祝彪与王巨云一道接收者这些消息，每次有人幸存的消息被确定，祝彪便笑笑：“这家伙还没死啊……”但也有令人低落的讯息。

不久之后，有人将关胜、厉家铠的消息传过来，这已经是王巨云派出去的骑手传来的消息了，并且在其后方，也已经有人抬着担架往这头过来，他们跟祝彪、王巨云说起了那场惊心动魄的刺杀。

“你们看这个粽子……”

担架过来时，祝彪指着其中一个担架上的人没心没肺地笑了起来，笑得眼泪都流出来了。卢俊义的身体在那上头被纱布包得严严实实的，面色煞白呼吸微弱，看起来极为凄凉。

“胸口的那一刀伤势极重，能不能扛下来……很难说……”

随军的医官为难地说着情况，有关卢俊义斩杀术列速的消息他也已经知道，因此对其格外看顾。旁边的担架上又有粽子动了动，目光往这边偏了偏。

“他武功那么高，死不了的。”

这是厉家铠。他带着一百多人原本试图吸引术列速的注意，等着关胜等人杀过来，随后发现了林子那头的异动，他赶到时，卢俊义与身边的几名同伴已经被杀得无路可走。卢俊义又中了几刀，身边的同伴还有三人活着。厉家铠赶到后，卢俊义便倒下了，不久之后，关胜领着人从外头杀过来，失去主帅的女真军队开始了大规模的撤离，着其它队伍后撤的军令应该也是那时候由接手的将领发出的。

虽卢俊义一路厮杀的特种兵同伴在此后又有一人重伤不治，仅剩的两人当中，也有一人从那边看过来，道：“杀术列速的最后那一下，他的马……将卢教官撞飞了，若非如此，卢教官怕是撑不到现在……”

祝彪点了点头，一旁的王巨云问道：“术列速呢？”

“不知道……女真人没把尸体留下来……”

王巨云便也点头，拱手以礼，随后医护兵抬了众伤员下去，过得一阵，关胜等人也朝这边来了，又过得片刻，一道身影朝医护队的那头过去，远远看去，是一度活跃在战场上的燕青。

绵绵陌陌的战场之上有冷风吹过，这片经历了激战的原野、山林、谷底、丘陵间，人影穿行汇聚，进行最后的收尾。篝火点起来了、支起帐篷、烧起热水，不断有人在尸体堆中搜寻着幸存者的痕迹。许多人死了，自然也有许多人活下来，各种讯息大致有了轮廓后，祝彪在坡地上坐下，王巨云望向远方：“此战必然惊动天下。”

远远的，有人在树下拿着叶片，吹起了一首曲子，与这金戈铁马的氛围绝不相同，却又将周围衬托得温暖而安静。

“可惜，一战救不回天下。”祝彪说道。

“总得有个开始。”王巨云的声音总是显得很沉稳，过得片刻，他道：“十余年前在杭州，我与那位宁先生曾有过几次照面，可惜，如今记得不清楚了……有此一战，晋地军心奋起，女真再难自夸无敌，祝将军……”

他对着祝彪，想要说点什么，但最终却没有说出来。终于只是道：“如此大战过后，该去休息一下，善后之事，王某会在这里看着。保重身体，方能应付下一次大战。”

祝彪站了起来，他知道眼前的老人也是真正的大人物，在永乐朝他是尚书王寅，文武双全，威严霸气的同时又心狠手辣，永乐朝结束之后，他甚至能够亲手出卖方百花等人，换来另一个崛起的基本盘，而面对着倾覆天下的女真人，老人又义无反顾地站在了抗金的第一线，将经营数年的整个家当以近乎冷酷的态度投入到了抗金的大潮中去。

“有劳王帅了。”他向王巨云行了一礼，王巨云便也回忆。随后，祝彪缓缓地朝搭起的帐篷那边走过去，时间已经是下午了，阴冷的天光之下，篝火正发出温暖的光芒，照亮了忙碌的身影。

王寅看着这些背影。

很远的地方，女真军队还在凄云惨雾的撤退中陆陆续续地汇合，没有人能够相信眼前的战果。没有人能够相信三万大军在正面的作战中惨败的这个结局，纵横天下二十年来，这是从未出现过的一件事情。

整个晋地、整个天下，还没有多少人知道这第一手的消息。威胜城中，楼舒婉在阴冷的气温中抬起头，口中喃喃地进行着算计，她已经有半个多月未曾安睡，这段时间里，她一面安排下各种的谈判、许诺、威胁与暗杀，一面如同守财奴一般的每日每日计算着手头的筹码，希望在接下来的分裂中获得更多的力量。

许多时候，她头痛欲裂，不久之后，传来的消息会令她好好地睡上一觉，在梦里她会遇上宁毅。

游鸿卓穿行在昏暗的街巷间，身上带着的长刀出鞘。这些时日以来，威胜正在分裂，无耻的人们鼓吹着投降的理论，开始站队和拉帮结派，游鸿卓杀了不少人，也受了一些伤。

天极宫中，每日里面对着高耸的城楼，负责着安防的史进心无杂念。如果有一天这巨大的城楼将会倾倒，他将对着外头的敌人，发出绝命的一击。也是在不久之后，光芒会从城楼的那一头照进来，他会听到一些熟悉人的名字，听到有关于他们的讯息。

女真大营，完颜希尹也在计算着大势的变化。雪融冰消，二十余万军队已蓄势待发，等到林州那必然的战果传来，他的下一步，就要陆续展开了……

*****************

南面，徐州，三天后。

华夏第五军第三师，八千余人的队伍像是渐渐的被什么东西点燃，齿轮扣死，开始逐渐的、快速的运转起来，一些讯息在安静的水面下悄然传递着，战争的气息已经在飞快地酝酿起来。

徐州知府李安茂察觉到了些许的痕迹，这两天时常过来旁敲侧击，打听情况。

参谋部里，计划已经做完，各种铺垫与联络的工作也已经走向尾声，二月十二这天的早晨，急促的脚步声响起在参谋部的院子里，有人传来了紧急的消息。

“徐州城外，情况有变——”

第八一八章 你我皆埃尘 生于人世间（上）

天旋地转，风在远处嘶号。

棍棒敲下来，咚的一声打在头上，牙关之中便充满了铁锈的味道。人围过来，拖着他走，棍子、拳脚不时的落下，他没有反抗，嘿嘿的笑。

鲜血便从口中溢出来了，令得被绳索绑住，踉跄前行的他显得格外狼狈、格外狰狞。

一群人拖着他，朝前方地形崎岖的山坳里过去了……

伴随着殴打的路途，泥泞不堪、坑坑洼洼的，泥水伴随着秽物而来的臭气裹在了身上，相对而言，身上的殴打反倒显得无力，在这一刻，痛楚和谩骂都显得无力。他低垂着头，还是嘿嘿的笑，目光望着这大片人群脚步中的空隙。

春天已经到了，山是灰色的，过去的半年，聚集在这里的饿鬼们砍倒了附近所有树木，烧尽了一切能烧的东西，吃光了山川之间所有能吃的动物，所过之处，一片死寂。

他看着这边，目光之中，也便是一片死寂。

武建朔十年春，二月十二。

我叫王狮童。

这是我的归所……

……

天气阴冷又潮湿，手持刀棍、衣衫褴褛的人们抓着他们的俘虏，一路打骂着，朝那边的山头上去了。

山间砾石如丛，树木早已伐尽，不利于居住，因此环顾四野，也见不到饿鬼们来往的踪迹。越过这边的那头，视野的尽出有座破烂的木屋。这是饿鬼们巡视放哨的最远处，房舍的前方，一群人正在等待着。为首四人或高或矮，尽是饿鬼中的头目，他们心中惴惴不安，等待着人群将被殴打得满头是血的王狮童拖到了房舍前的空地上，扔进水洼里。

王狮童的脑袋浸在水里，片刻才陡然翻滚着跪起来，口中一阵咳嗽，吐出了泥浆。

“怎么样有没有人看到！”有头目已经在旁边偷偷地问起来，喽啰们回答着：“杀光了杀光了……这姓王的，不敢还手，就被我们打倒绑起来了……”

“没有还手？”

“是是是……是啊……”

那头目的脸色陡然变了变，吩咐了喽啰：“到周围看看。”随后拔出刀来，将刚刚站起来的王狮童一脚踢翻。

王狮童倒在地上，咳了两声，笑了起来：“咳咳，怎么？修国，怕了？怕了就放了我呗……”

“姓王的你少虚张声势！你落在我们手上，我们怕你——”名叫臧修国的头目挥刀指着他，王狮童从地上坐起来，臧修国退了半步，这动作令得王狮童又笑出来，环顾四周。

“武丁，朝元，大义叔，嘿嘿……是你们啊。”

“草你娘！装神弄鬼！”听得王狮童这般说话，名叫武丁的头目猛地冲了过来，举起手中的棒子，朝着他身上一棒挥了下去，王狮童的身体在地上翻滚了几圈，口中吐出鲜血来，他蜷缩着身子，武丁还要冲过去，不远处围了白头巾的老者将手中的木杖顿在了地上：“行了！”

武丁呸地吐了一口口水，转身离开。王狮童在地上蜷缩了好久，身体抽搐了一会儿，渐渐的便不动了，他目光望着前方荒地上的一颗才发芽的青草，愣愣地出神，直到有人将他拉起来，他又将目光环顾了四周：“嘿嘿。”

笑了笑，又像是想到了什么事，神情低落下去，过得片刻才道：“你们既然抓了我，也抓了其他人吧？”

“知道就好！”武丁说着一挥手，有人拉开了后方木屋的大门，房间里一名身穿单衣的女人站在那儿，被人用刀架着，身体正瑟瑟发抖。这是陪伴了王狮童一个冬天的高浅月，王狮童扭头看着他，高浅月也在看着王狮童，这位饿鬼的可怕首领，此时全身被绑、鼻青脸肿，身上满是血渍和泥渍，但他这一刻的目光，比任何时候，都显得平静而温暖。

“王兄弟。”名叫陈大义的老人说了话。

“嗯？”

“真正决定对你动手，是老朽的主意……”

“知道，知道了。”王狮童点头，回过身来，看得出来，尽管是饿鬼最大的首领，他对于眼前的老人，还是颇为尊重和看重。

“要除掉你，是女真人的主意，你也知道的，对吧？”

“……啊，知道、知道……”王狮童看看高浅月，失神了片刻，然后才点点头。对他这等光棍的反应，武丁等几位头目都现出了疑惑的神情。老人双唇颤了颤。

“我们……为什么这样做，你也知道？”

“知道。”这一次，王狮童回答得极快，“……没路走了。”

听到这句话，老人朝后方的木桩上坐了下去：“这不该是你说的话。”

“没路走了。”

“——这不是你该说的话！”老人握紧了木杖，陡然站起来，声音震动了周围，过得片刻，他伸手指了指王狮童，“王兄弟，这不是你该说的话！你说有路走的，什么时候你都说是有路走的！你跟大伙儿说过……王兄弟，你……你救过我的命，你救过我一家的命！”

“小瑶还是死了。”

“但你救过我一家的命！我女儿的死不是你的错！王兄弟，女真人来了，我没想过……我没想过真的要杀了你……”

老人的话说到这里，旁边的武丁等人变了脸色：“陈老头！”老人手一横：“你们给我闭嘴！”

他的威严明显高于周围几人，话音一落，房舍附近便有人作势拔刀，人们互相对峙。老人没有理会这些，扭头又望向了王狮童：“王兄弟，天要变暖了，你人聪明，有义气有担当，真要死，老朽随时可以代你去死，我就想问你一句话……接下来要怎么走，你说句话，别像之前一样，躲在女人的窝里一声不吭！女真人来了，雪要没了，是打是降该做个决定了——”

“没有路了。”王狮童目光平静地望着他，脸上甚至还带着一丝笑容，那笑容既坦然又绝望，周围的空气一时间仿佛窒息，过了一阵，他道：“去年，我杀了言兄弟之后，就知道没有路了……严兄弟也说没有路了，他走不下去了，所以我杀了他，杀了他之后，我就知道，真的走不下去了……”

他笑起来，笑中带着哭音：“先前……在泽州，那位宁先生建议我不要南下，他让我把所有人集中在中原，一场一场的打仗，最后打出一批能活下来的人，他是……魔鬼，是畜生。他哪来的资格决定谁能活下去——我们都没有资格！这是人啊！这都是活生生的人命啊！他怎么能说出这种话来——”

说到这里，他的咆哮声中已经有眼泪流出来：“可是他说的是对的……我们一路南下，一路烧杀。一路一路的害人、吃人，走到最后，没有路走了。这个天下，不给我们路走啊，几百万人，他们做错了什么？”

王狮童哭了出来，那是男人悲恸到绝望的哭声，随后长吸一口气，眨了眨眼睛，忍住泪水：“我害死了所有人哪，嘿嘿，陈伯……没有路了，你们……你们投降女真吧，投降吧，但是投降也没有路走……”

“没有路你就杀出一条路来！就跟你以前说的那样，我们跟你杀！只要你一句话。”老人手杖连顿了好几下。王狮童却摇了摇头。

“没有了，也杀不出来了，陈伯。我……我累了。”

那边武丁将头往后仰了仰，名叫臧修国的头目舔了舔嘴唇，到得此刻，他们才终于知道了这次事情如此顺利的原因，眼前这带领他们纵横年余、暴戾凶残的鬼王变得如此好制服的原因。

只有老人怔怔地望了他好久，身体仿佛突然矮了半个头：“所以……我们、他们做的事，你都知道……”

“嘿嘿，一帮蠢货。”

“你不想活了……”

“……”

“但是大伙还想活啊……”

王狮童低下了头，怔怔的，低声道，：“去活吧……”

“你……”老人走过来，举起木杖砰的挥在了王狮童的头上，王狮童身体偏了偏，老人顿着那拐杖，终于转身走：“我成全你！”

“老陈。”

老人回过头。

“让我自己来啊。”

“呵呵，你……”寒冷的风从这房舍与山间吹过，老人气极了，随后又挥了挥拐杖，他身边的随行人员便冲过去，抽刀给王狮童割开了绳索。这事做完，老人带着人就走，臧修国也随即跟上，武丁与名叫王朝元的头目互望一眼，道：“我看着他死！”

王朝元扯了扯嘴角：“我留一半人。”

王狮童没有再管周围的动静，他扯掉绳索，缓缓的走向不远处的木屋。目光转过周围的山野时，寒风正一如既往的、每一年每一年的吹过来，目光最远处的山间，似有树木发出了新枝。

这个世界，他已经不眷恋了……

他走进去，抱住了高浅月，但身上泥血太多了，他随后又放开，脱掉了褴褛的外衣，内里的衣服相对干燥，他脱下来给对方罩上。

“对不起啊，还是走到这一步了……”王狮童说着，“不过，没有关系的，我们在一起，我陪着你，不用害怕，没关系的……”

他给高浅月拉开了堵住嘴的布团，女人的身体还在颤抖。王狮童道：“没事了，没事了，一会儿就不冷了……”他走到房舍的角落，拉开一个暗格，暗格里有一桶松油，王狮童打开它，往房间里倒，又往自己的身上倒，但随后，他愣了愣。

高浅月从门口跑出去了，惊呼声从外头传来，他走到门口，叫了一声住手。门外重叠叠的都是人，他们围住这里，在这里注视着鬼王的自杀。这些人本就饥渴了一个冬天，看见高浅月主动跑出来，有人拦住了她，有人便要去拉她，高浅月抱住身子，无路可去。

“没事的。”房间里，王狮童安慰她，“你……你怕这个，我会……我会先送你走，我再来陪你。放心不痛的、不会痛的，你进来……”

他的脸上带着泪，又带着笑容，张开双手，口中说着话。

“你回来啊，浅月……”

这一刻，外头所有的人，都不在他的眼中，他的眼中只有那哭泣的、惶恐的女子，那是他在这个人间所残留的，唯一有光芒的东西了。

“你回来啊……”

他哭道。

“那外面和里面……是一样的啊——”

第八一九章 你我皆埃尘 生于人世间（下）

“那外面和里面……是一样的啊……”

天地孤寂，风吹过荒山野岭，呜咽地离开了。男人的声音诚恳切虚弱，在女人的目光中，化为深沉绝望中的最后一丝希冀。松油的味道正弥漫开。

但女人没有过来。

高浅月抱着身子，周围皆是方才留下来的饿鬼们，眼见情势僵持了片刻，后方便有人伸过手来，女人用力挣脱，在泪水中尖叫，王狮童抄起半张板凳扔了过来。

“再敢动手老子死前也杀了你——”

他率领饿鬼近两年，自有威严，有的人只是作势要往前来，但一时间不敢有动作，人声喧哗之中，高浅月能跑的范围也越来越少，王狮童看着这一幕，在门里道：“你过来，我不会伤害你，他们不是人，我跟你说过的……”

“啊——”女人的尖叫声响起来，“你不是人！”

王狮童怔住了。

“王狮童，你不是人。”高浅月哭着，“你们杀了我的全家，毁了我的身子，他们不是人，你就是人！？王狮童，我恨你们所有人，我想我爹娘，我怕你们！我怕你们所有人，畜生，你们这些畜生……”

女人本就胆小，嘶吼尖叫了片刻，声音渐小，抱着身子瘫坐在了地上，低头哭起来。

王狮童就那样怔怔地看着她，他咽下一口口水，摇了摇头，似乎想要挥去一些什么，但终究没能办到。人群中有嘲笑的声音传来。

世界是一场噩梦。

曾经有过奋力的挣扎。

但终于，那最后一丝的、透出光芒的地方，还是闭合起来了。

人群中，有人靠近过来，托起了坐在地上的女人，女人的尖叫声便远远传来。一如过去的一年间，无数次发生在他眼前的景象，那些景象伴随着修罗一般的屠场，伴随着火焰，伴随着无数人的哭泣与疯狂的恣意的笑声。无数撕心裂肺的惨叫与哭喊在他的脑海里盘旋，那是地狱的模样。

“这样走不下去了……你还要不要做人——”隐约的呐喊声中，他杀死了他最好的兄弟，已经被饿得皮包骨头的言宏。

“这天下都是恶人……不过没事的，只要有我，会带着你们走出去……只要有我……”无数的、期盼的眼神看着他，然后这眼神都化为血红。天上地下、人海四周，到处都是人的声音，哭泣声、恳求声、人在活生生的饿死之前发出的声音——不该有声音的，然而王狮童看着他们，躺在地上的、皮包骨头的尸体，在那偶尔动一动的眼神和唇间，似乎都在发出渗人的声音来。

科科科、科科科、科科科……科科科科科科科科科科科科……

直接看着人们饿死的景象，会将每一个人都活生生地逼疯，每一个夜里，那无数的人会伸上来、抓住他、啃食他，直到将他吃的一干二净。他会从梦里醒来，贪婪地、疯狂地吮吸身旁那柔软的、生者的气息，女人总是显得温顺，像他儿时驯养的小猫狗，他们生活在天堂里。

“我会保护你的，别怕……”

……

“……嗯。”

……

…………………………………………………………………………………………假的。

……

王狮童抱着头，哭了起来。

外头的人群里，有人撕开了高浅月的衣服，更多的人，看看王狮童，终于也朝这边过来，女人尖叫着挣扎，试图奔跑，乃至于求饶，然而直到最后，她也没有跑向王狮童的方向。女人身上的衣服终于被撕掉了，饿鬼们将她拖得双腿离了地，撕她的裤子。哗的便有数片布条被撕了下来，有声音呼啸而来，砸在人堆里，松油溅开了。

“动手。”那声音发出来，许多人还没意识到是王狮童在说话，但站在近处的武丁已经听见，握住了手中的棍子，王狮童的第二声喊声已经发了出来。

“辛老二！尧显！给我动手——”

武丁身边，有人陡然间拔刀，斩向了他的脖子。

人群之中，在刹那间，也有许多人呐喊出声，刀光扬了起来，便有鲜血高高的飚飞到空中，旁边人影轰然间倒下。

厮杀——或者说屠杀，转眼间扩大。

这辛老二乃是武丁身边的心腹，尧显更是跟随王朝元已久，王朝元撤走半数人，剩下的一半，多数都是尧显手下。众人哪里能料到一开始已毫无反抗的王狮童到得眼下还能叫得动人，一大群人转眼间便挨了刀枪，血腥的气息弥漫开来，武丁虽在王狮童大吼第一声时便有了准备，但转眼之间也被身边倚为心腹的刀客杀得连连后退，身上血痕连连溅开。

这场剧烈的厮杀来得快，结束得也快。动手的或许只是少数，但发难的时机太好，片刻之后大部分武丁、王朝元的手下已经倒在了血泊里，武丁被辛老二砍倒在地，身中数道，小腿几乎断做两截，在惨叫之中没有了反抗的能力。

王狮童也劈翻了两人，手中着仍在滴血的刀走向高浅月，被撕得衣衫褴褛的女人连连后退，王狮童蹲下去拉住她的一只手。

“嘘、嘘……没事了、没事了……”名叫尧显的男人拿来一床破毯子，王狮童接过去，给高浅月裹住了身子，想要伸手安抚一下她，但高浅月低着头又下意识地退后，王狮童站了起来，目光之中闪过迷惘与空白。

“你们干什么！你们这些蠢货！他已经不是鬼王了！你们跟着他死路一条啊，听不懂吗……”血泊的那一侧，武丁还在鲜血中嘶喊。周围一群站着的人也多少有着些许疑惑。辛老二开口道：“鬼王，回来就好。”他自然是王狮童麾下的心腹，此时也更加关心王狮童的状态，是否回转，是否想通。

王狮童赤膊着上身，走到一边的一根木桩上，怔怔地坐下了。如此过得好一阵，他低声开口：“有没有……黑旗军的人啊？”

吹过的风声里，众人你望望我、我望望你，一阵可怕的沉默，王狮童也等了片刻，又道：“有没有华夏军的人？出来吧，我想跟你们谈谈。”

鬼王空洞的眼神扫过了所有人，如此又过了好一阵，血泊中的武丁嘲弄地笑了起来：“咳咳……你、你这个疯子，你……”

人群之中，尧显缓缓地踏出了一步，站在了王狮童的面前。

王狮童抬头看着他，尧显面颊消瘦、目光凝重，在对视之中没有多少的变化。

“原来是你啊……”

“华夏军方承业，我负责跟着你……恭喜鬼王，终于想通了。”

“我没有想通……”王狮童低喃了一句，“我终究是输了……”

“老师说，你只是溺水了。”

“……溺水……老师？”王狮童看着方承业，片刻，明白过来对方口中的老师到底是谁。此时鸟鸣正从天空中划过，他最后道：

“我有一个请求……”

*****************

天色阴霾，徐州城外，饿鬼们渐渐的往一个方向聚集了起来。

临时搭建起来的高台上，有人陆续地走了上去，这人群中，有辽东汉人李正的身影。有人大声地开始说话，过得一阵，一群人被手持刀兵的人们押了出来，要推在高台前杀光。

分而食之。

台上人的话没有说完，骚乱又从不同的方向过来了，有人冲上高台，有人从各个方向围拢，亦有人被砍倒在地上。巨大的混乱里，绝大多数的饿鬼们并不清楚发生了什么，但那浸满鲜血的暗红色的大髦终于出现在了所有人的视野里，鬼王缓缓而来，走向了高台上的人们。

有人咆哮，有人嘶吼，有人试图煽动台下的人群做点什么。名叫陈大义的老人柱着拐杖，没有做出任何的反应，从下方上来的王狮童经过了他的身边，过不多时，士兵将意欲逃跑的众人抓了起来，包括那外来的、辽东的汉人李正押在了高台的边缘。

李正试图说话，被旁边的士兵拿刀伸在嘴里，绞碎了舌头。

鬼王走过来，一个一个地砍下了跪在这里的作乱者们的人头。

他将人头拋向篝火，篝火熊熊地燃烧起来。

……

阴沉的天空下，“饿鬼”们的部队，终于开始分散了，他们一半开始绕过徐州城往南走，一部分跟随着他们唯一能依靠的“鬼王”，去往了最近的，有粮食的方向。

那是北方的，女真的军营。

时间又过去了几日，不知什么时候，延绵的军阵犹如一道长墙出现在“饿鬼”们的眼前，王狮童在人群里声嘶力竭地、大声地说话。终于，他们奋力地冲向对面那道几乎不可能逾越的长墙。

那浸着鲜血的、暗红色的大髦奔行在人群的最前方，汹涌的脚步声，犹如惊动整片大地的春雷，前方女真人的身影在视野中开始变得清晰，王狮童咽下了口水。

“好饿啊……”

春天已经到来。

整片大地之上仍旧是一片荒芜的死色。

“轰”的炮弹飞过来。

王狮童奔跑在人群里，炮弹将他高高的推向天空……

好饿啊……

……

很远的远方，女人的身影溶入了护送的队伍，踏上了南下的路程。

不知道在这样的路程中，她是否会向北方望向哪怕一眼。

“……我有一个请求，希望你们，能将她送去南边……”

“……希望你们，能够保证她的衣食，希望你们，能够为她寻觅一位夫婿……”

“……希望她能够在永远不会经历战乱的地方生活，希望她的夫婿能疼爱她，希望她儿孙满堂，希望在她老的时候，她的儿孙会孝顺她，希望她的脸上永远都能有笑容……”

“……希望她忘了我，希望她永远……永远也不会想起曾经的，这段噩梦……”

“……我希望她……”

……走向幸福。

……

不知什么地方，有眼泪和笑容在交汇。

他的身体飞起在天空中……

天佑五年，那是距今三十三年前的春天，孩子出生在真定以西一户富贵的人家当中。孩子的父母信佛，是十里八乡交口称赞的仁善之人，却是老来放得此一子。天佑六年周岁，父母带着他去庙中游玩，他坐在文殊菩萨的脚下不肯离开，庙中主持说他与佛有缘，乃菩萨坐下青狮下凡，而家人姓王，故名王狮童。

佛主慈悲，文殊菩萨更是智慧的象征，王狮童自幼聪慧，十七岁中了秀才，二十岁中了举人，父母虽然过世得早，但家中殷富，又有贤妻产下一名同样聪慧的儿子。

景翰十三年，女真南下，二十一岁的王狮童带领着附近的乡人百姓撤入山中，躲避兵祸，女真人撤兵后，虽然家宅被毁，但得到庇护的百姓却无一人横死，王狮童起出家中积蓄，借给附近农人恢复生计。

然而此后数年，天灾人祸终于接踵而至，年幼体弱的孩子在因战乱而起的瘟疫中死去了，妻子从此一蹶不振，王狮童守着妻子、照拂乡民，天灾到来时，他不再收租，甚至在此后为了十里八乡的流民散尽了家财，善良的妻子在不久之后终于伴随着伤心而去世了。临死之际，她道：我这一生在你身边过得幸福，可惜接下来只有你孤零零的一人了……

王狮童埋葬了妻子，带着流民南下。

只要有我在……便不会丢下你们一人……

他向他们做出了承诺……

……

武建朔十年，二月。

王狮童飞向高空……

在此之前，已用尽一生的挣扎……

……

饿鬼们还在延绵无尽的大地上奔跑。

第八二〇章 沉落前夕 最后光芒

晋地，迟来的春雨已经降临了。

灰暗的城池浸在水里，水里有血的味道。凌晨时分，漆黑的阁楼上，游鸿卓将伤药敷上肩头，疼痛的感觉传来，他咬紧了牙关，努力地让自己不发出任何动静。

已带着细碎缺口的长刀就搁在腿边触手可及的地方。

伤药敷好，绷带拉起来，系上衣服，他的手指和牙关也在黑暗里颤抖。阁楼侧下方细碎的动静却已到了尾声，有道人影推开门进来。

“老五死了……”那人影在阁楼的一侧坐下，“姓岑的没有找到。”

游鸿卓靠在墙壁上，没有说话，隔着薄薄墙壁另一头的黑暗里只有夜雨淅沥。这样安静的夜，只有置身其中的参与者们才能感受到那夜幕后的汹涌波浪，无数的暗潮在涌动堆积。

来到威胜之后，迎接游鸿卓的是一次又一次的亡命搏杀，在田实的死经历过酝酿后，这城市的暗处，每一天都飞溅着鲜血，投降者们开始在明处、暗处活动，热血的义士们与之展开了最原始的对抗，有人被出卖，有人被清理，在选择站队的过程里，每一步都有生死之险。

前线的战斗已经展开，为了给妥协与投降铺路，以廖义仁为首的大族说客们每一日都在谈论北面不远的局面，术列速围林州，黑旗退无可退，必然全军覆没。

但是面对着三万余的女真精锐，那万余黑旗，毕竟还是迎战了。

他们竟然……不曾退却。

厮杀的这些时日里，游鸿卓认识了一些人，一些人又在这期间死去，这一夜他们去找廖家麾下的一名岑姓江湖头领，却又遭了伏击。名叫老五那人，游鸿卓颇有印象，是个看起来干瘦可疑的汉子，方才抬回来时，浑身鲜血，已然不行了。

因为身上的伤，游鸿卓错过了今夜的行动，却也并不遗憾。只是这样的夜色、沉闷与压抑，总是令人心绪难平，阁楼另一面的男人，便多说了几句话。

“你说……还有多少人站在我们这边？”

“黑旗纵横天下，不知道能把术列速拖在林州多久……”

不论林州之战持续多久，面对着三万余的女真精锐，甚至其后二十余万的女真主力，一万黑旗，是走不掉了。这几天来，私下里的讯息汇集，说的都是这样的事情。

夜色漆黑，在冰冷中让人看不到前路。

但游鸿卓闭上眼睛，握住刀柄，没有回答。

为刀百辟，唯心不易。他学会用刀时，首先学会了变通，但随着赵氏夫妇的指点，他逐渐将这变通溶成了不变的心思，在赵先生的教导里，曾经周宗师说过，文人有尺、武人有刀。他的刀，披荆斩棘，一往无前。前方越是黑暗，这把刀的存在，才越有价值。

这两年来，虽然从未跟人提起，但他时常也会想起那对夫妇，在这样的黑暗中，那一对前辈，也必然也某个地方，用他们的刀剑斩开这世道的路吧，恰如曾经的周宗师、今日死去的同伴一样，有这些人存在、或存在过，游鸿卓便明白自己该做些什么。

他陡然间将眼睛睁开，手按上了长刀。

黑暗的夜色中，传来了一阵动静，那声响由远及近，带着隐约的金铁摩擦，是城中的军队。这样激烈的对抗中，威胜城的护城军都分成了两面，谁也不知道对方会在何时发难。这大雨之中奔跑的护城军带着火光，不多时，从这处宅子的前方跑过去了。

——去的是天极宫的方向。

“我去看。”

游鸿卓的身影已经无声地起来，卷起一张雨布，泥鳅一般的从阁楼的窗口滑出去，他在屋顶上奔跑，大雨之中朝四周望去，确定跑过去的只有那一小队士兵，才放下心来。

如果是大队士兵在此时涌向天极宫，或许就意味着一场政变已经开始，那个时候，他们这些人，也都将投入到战斗里去。

而在这样的夜里，小队的士兵，步伐如此急促，意味着的或许是……传讯。

游鸿卓回到阁楼，靠在角落里沉寂下来，等待着黑夜的过去，伤势稳定后，加入那即便无穷无尽的新一轮的厮杀……

……

沉重的夜色里，守城的士兵带着浑身泥泞的斥候，穿过天极宫的一道道大门。

林州战场上的最新讯息，在第一时间被传来威胜，斥候翻山越岭，却在降临的大雨和黑暗中摔断了腿，但他仍然没有停下来，在初十的凌晨抵达威胜。

这是最为紧急的消息，斥候选择了楼舒婉一方控制的城门进来，但由于相对严重的伤势，传讯人精神萎靡，守城的将领和士兵也不免有些心惊肉跳，联想到这两日来城中的传闻，担心着斥候带来的是黑旗败阵的消息。

披着衣服的楼舒婉第一时间抵达了议事厅，她刚刚上床准备睡下，但实际上吹灭了灯、无法闭眼。那断腿的斥候淋了一身的雨，穿过空旷而寒冷的天极宫外围时，还在瑟瑟发抖，他将随身的信函交给了楼舒婉，说出消息时，所有人都不敢相信，包括搀在他身边还不及出去的守城小将。

“……华夏军败术列速于林州城，已正面打垮术列速三万余女真精锐的进攻，女真人损伤严重，术列速生死未卜，军队后撤二十里，仍在溃退……”

“……什么？”楼舒婉站在那里，门外的寒风吹进来，扬起了她身后黑色的披风下摆，此时俨然听到了幻觉。于是斥候又重复了一遍。

而传讯的信上也是这样说的。

“炭火怎么还没来，医官呢，为这位壮士疗伤，为他安置住处。”她的目光迷乱，简单的信函看过两遍还显得茫然，口中则已经连续开口，下了命令，那斥候的模样实在是太虚弱了，她看了他两眼，“撑得住吗，包扎之后，我想听你亲口说……林州的情况……他们说……要打很久……”

为上位者本不该将自己的心绪全盘托出，但这一刻，楼舒婉还是忍不住说了出来。林州之战，术列速初四动身，初六到，初七打，局势在初六实际上已经明了。黑旗既然未走，如果打不退术列速，那便再也走不了——女真多马，打一仗后还能从容撤退的情况是不可能的。而即便要分胜负，三万女真精锐打一万黑旗，有脑子的人也大都能够想到个大概。

这是初十的凌晨，突然传来这样的消息，楼舒婉也难免觉得这是个恶劣的阴谋，然而，这斥候的身份却又是信得过的。

“撑得住……”那斥候强撑着点头，随后道，“女相，是真的胜了。”

“……华夏军携林州守军，主动出击术列速大军……”

“……打得极为惨烈，但是，正面击溃术列速……”

“……华夏一万二，击溃女真精锐三万五，期间，华夏军被打散了又聚起来，聚起来又散，但是……正面击溃术列速。”

医官来了，斥候被搀往一旁，风吹进来，楼舒婉身后的披风在晃，令她的身形显得极为单薄，但她没有感觉到寒冷，静静地走到书桌边，沉默了许久：“传我命令……”她这样说着，然而声音极低，随后也并未发出什么命令来，消瘦的脸庞上是疲倦的双眼，眼睛里有什么东西亮晶晶地滴下来。

她流了两行眼泪，抬起头，目光已变得坚毅。

“传我命令——”

夜晚的风正凛冽，威胜城就要动起来。

……

天渐渐的亮了。

游鸿卓从睡梦中惊醒，马队正跑过外头的街道。

雨还在下，有人远远的敲响了锣声，在呼喊着什么。

他仔细地听着。

不久之后，游鸿卓披着蓑衣，与其他人一般推门而出，走上了街道，相邻的另一所房子里、对面的房舍里，都有人出来，询问：“……说什么了？”

“林州捷报，华夏军大败女真军队，女真大将术列速生死未卜——”

“一万二千华夏军，连同林州守军两万余，击溃术列速所率女真精锐与贼军共计七万余，林州大胜，阵斩女真大将术列速——”

有各种各样的声音在响，人们从房间里冲出来，奔上春雨中的街道。

城郊廖家老宅，人们在惶恐地奔走，一头白发的廖义仁将手掌放在桌子上，嘴唇在激烈的情绪中颤抖：“不可能，女真三万五千精锐，这不可能……那女人使诈！”

“叔公，好多人信了，我们这边，亦有人传讯来……二房三房闹得厉害，想要收拾东西逃走……”

“守城的军队已经集结起来了，吴襄元他们接了命令，那女人要乘机动手了……这消息过来，我怕下头有人已经开始反水……”

“愚蠢、愚蠢——找他们来，我跟他们谈……局面要守住，女真二十余万大军，宗翰、希尹所率，随时要打过来，守住局面，守不住我们都要死——”

无数的命令已经以天极宫为中心发了出去，混乱正蔓延，矛盾要变得尖锐起来。

天极宫中，侍女袁小秋走进房间，悄然系紧了被风吹动的帘子，经过床前时，她看到洗漱过后的女相自这些时日以来第一次的进入了安眠，她抱着被子，脸庞白皙而消瘦，嘴角微微舒展开，像是露出了一丝笑容。

这是袁小秋第一次看见女相放下负担后的笑容。

她静静地离开了房间，拉上房门，外头的广场上，雨还在下，远远的、高耸的城墙上，有一道挺拔的身影矗立在那儿，正在凝望天极宫外的景象，那是史进。

云层依旧阴霾，但似乎，在云的那一端，有一缕光芒破开云层，降下来了。

**************

——那是虚假的光芒。

女真大营，将领正在集结，人们议论着从南面传来的讯息，林州的战报，是如此的出人意料，就连女真军队中，第一时间都以为是遇上了假消息。

“说不定是那心魔的骗局。”接到讯息后，军中将领完颜撒八沉吟良久，得出了这样的猜测。

但不久之后，事情被确认是真的。

更多的细节上的讯息也随之汇集过来了。

小小的帐篷里，完颜希尹一个一个地询问了从林州撤下来的女真士兵，亲自的、足足的询问了将近一天的时间。宗翰找到他时，他沉默得像是石头。

“如何？”

“……没有诈。”

“……”

“……一万两千余黑旗，林州守军两万余，其中一部分还被我方策动。术列速急于攻城，黑旗军选择了突袭。虽然术列速最终重伤，但是在他重伤之前……三万五千人对一万二千的黑旗，实际上已经被打得溃不成军。局面太乱，汉军只做添头，没什么用处，黑旗军被一次一次打散，我们这边的人也一次一次打散……”

希尹冷静地说着这些话：“……打散之后又集结起来，集结之后又打散，但是在术列速被重伤之前，三万五千人，已经在战败的边缘了，也就是说，即便没有他的重伤，这一战也……”

他张开嘴，最后的话没有说出来，宗翰却已经完全明白了，他拍了拍老朋友的肩膀：“三十年来天下纵横，经历战阵无数，到老了出这种事，多少有点伤心，不过……术列速求胜心切，被钻了空子，也是事实。谷神哪，这事情一出，南面你安排的那些人，怕是要吓破胆子，威胜的小姑娘，恐怕在笑。”

希尹也笑了起来：“大帅已经有了计较，不必来笑我了。”

“嗯。”宗翰点了点头。

“明日出征。”

昏暗的天空中，女真的大营犹如一片巨大的蚁穴，旌旗与战号、传讯的声音，开始随着着初春的雨声，涌动起来。

当阴谋走不下去，真正庞大的战争机器，便要提前苏醒。

田实终究是死了，分裂毕竟已出现，即便在最艰难的情况下，击溃术列速的军队，原本不过万余的华夏军，在这样的大战中，也已经伤透了元气。这一次，包括整个晋地在内，不会再有任何人，挡得住这支军队南下的步伐。

与此同时，徐州之战拉开帷幕。

春雷划过天空，天地惊蛰。

第八二一章 焚风（一）

随着北地春雨的降下，大片大片的积雪融化了，持续了一个冬季的白色逐渐失去它的统治地位，黄河上游，随着轰隆隆的融冰开始进入河床，这条母亲河的水位开始了显著的增长，咆哮的河水卷积着冬日里漫布河床两侧的污垢奔腾而下，黄河两岸的雨幕里一片萧杀。

由黄河而下，越过滚滚长江，南面的天地在早些时日便已苏醒，过了二月二，春耕便已陆续展开。广阔的土地上，农夫们赶着耕牛，在阡陌的农田里开始了新一年的劳作，长江之上，来去的商船迎着风浪，也早已变得忙碌起来。大大小小的城池，大大小小的作坊，来往的商队片刻不息地为这段盛世提供着力量，若不去看长江北面层层叠叠已经动起来的百万大军，人们也会由衷地感叹一句，这真是盛世的好年景。

从某种意义上来说，倒也确实是好年景。

临安城内，聚集的乞儿向路人兜售着他们可怜的故事，侠客们三五结伴，拔剑赴边，书生们在此时也终于能找到自己的慷慨激昂，由于北地的大难，青楼妓寨中多的是被卖进来的姑娘，一位位清倌人的歌唱中，也往往带了许多的悲伤又或是悲壮的色彩，商旅来来去去，朝廷公务繁忙，官员们时常加班，忙得焦头烂额。在这个春天，大伙儿都找到了自己合适的位置。

北地的战事、田实的悲壮，此时正在城中引来热议，黑旗的参与在这里是微不足道的，随着宗翰、希尹的大军开拨，晋地正要面对一场灭顶之灾。与此同时，徐州的战端也已经开始了。太子君武率领大军百万坐镇北面防线，是书生们眼中最关注的焦点。

这个时候，部分有识之士们还在关注着西南的情况，随着华夏军的停战檄文、要求共同抗金的呼吁传出，一件与西南有关的丑闻，出人意料地在京城被人揭开了。

这件丑闻，关系到龙其飞。

自从去年夏天黑旗军图穷匕见入侵蜀地开始，宁立恒这位曾经的弑君狂魔再度进入南武众人的视野。此时虽然女真的威胁已经迫在眉睫，但当局面突然变作三足鼎立后，对于黑旗军这样来自于侧后方的巨大威胁，在许多的场面上，反倒成为了甚至超越女真一方的重要焦点。

毕竟无论是从聊天还是从显摆的角度来说，跟人谈论女真有多强，无疑显得思维陈旧、老生常谈。而让众人注意到侧后方的盲点，更能显出人们思维的与众不同。黑旗威胁论在一段时间内水涨船高，到得十月十一月间，抵达京城的大儒龙其飞带着西南的第一手资料，成为临安社交界的新贵。

之前便有提到，初抵临安的龙其飞为了挽回局面，在渲染自己只手补天裂的努力同时，其实也在各处游说权贵，希望让人们意识到黑旗的强大与狼子野心，这中间当然也包括了被黑旗占据的成都平原对武朝的重要。

然而形势比人强，对于黑旗军这样的烫手山芋，能够正面捡起的人不多。即便是曾经力主讨伐西南的秦桧，在被皇帝和同僚们摆了一道之后，也只能默默地吞下了苦果——他倒不是不想打西南，但若是继续主张出兵，接下里又被皇帝摆上一道怎么办？

由于这样的原因，龙其飞的诉求碰了壁，在恼羞成怒中，他投入左相赵鼎门下，兜出了曾经秦桧的颇多烂事，以及他最初怂恿大伙儿去西南捣乱，此时却再不管西南后患的丑态。

年关期间，秦桧因此腹背受敌，装了无数孙子才得到皇帝周雍的谅解。此时，已是二月了。

这个二月间，为了配合北面即将到来的大战，秦桧在枢密院忙得焦头烂额，每日里家都难回，对于龙其飞这样的小人物，看起来已经无暇顾及。

至于龙其飞，他已然上了戏台，自然不能轻易下去，几个月来，对于西南之事，龙其飞忧心忡忡，俨然成为了士子间的领袖。偶尔领着太学学生去城中跪街，此时的天下大势正是风雨飘摇之际，学生忧心爱国乃是一段佳话，周雍也已经过了最初当皇帝恨不得天天玩女人结果被抓包的阶段，当初他让人打杀了喜欢嚼舌头的陈东，如今对于这些学生士子，他在后宫里眼不见为净，反倒偶尔开口嘉奖，学生得了嘉奖，夸奖皇帝圣明，双方便和乐融融、皆大欢喜了。

在龙其飞身边首先出事的，是跟随他东来的青楼头牌卢果儿。这位女巾帼在危急关头下药蒙翻了龙其飞，然后陪他逃离在黑旗威胁下岌岌可危的梓州，到京城奔走之事，被人传为佳话。龙其飞出名后，作为龙其飞身边的红颜知己，卢果儿也开始有了名气，几个月里，纵然摆出已委身龙其飞的姿态，不怎么出门，但慢慢的其实也有了个小小的社交圈子。

然而在龙其飞这边，当初的“佳话”实际上另有内情，龙其飞心中有鬼，对于身边的女人，反而有些芥蒂。他许诺卢果儿一个妾室身份，随后抛开女人奔走于名利场中，到得二月间，龙其飞在偶尔的几次相处的空隙中，才察觉到身边的女人已有些不对。

他原本也是人杰，当下按兵不动，私底里调查，随后才发现这自西南边陲过来的女人早已沉浸在京城的花花世界里不能自拔，而最麻烦的是，对方还有了一个年轻的书生姘头。

二月十七，北面的战争，西南的檄文正在京城里闹得沸沸扬扬，子夜时分，龙其飞在新买的宅邸中杀死了卢果儿，他还未曾来得及毁尸灭迹，得到卢果儿那位新相好报案的官差便冲进了宅子，将其捉拿下狱。这位卢果儿新结识的相好——一位忧国忧民的年轻士子——挺身而出，向官府告发了龙其飞的丑陋，其后官差在宅子里搜出了卢果儿的手书，原原本本地记录了西南诸事的发展，以及龙其飞在逃亡时让自己勾结配合的丑陋真相。

下狱的第三天，龙其飞便在铁证之下一一交代了所有的事情，包括他害怕事情败露失手杀死卢果儿的来龙去脉。这件事情一时间震动京城，与此同时，被派去西南接回另一位有功之士李显农的官差已经上路了。

你方唱罢我登场，待到李显农沉冤昭雪来到京城，临安会是怎样的一种境况，我们不得而知，在这期间，始终在枢密院忙碌的秦桧未曾有过半点动静——在之前他被龙其飞抨击时未曾有过动静，到得此时也不曾有过——当人们想起这件事、说起来时，都不由得由衷竖起大拇指，道这才是宠辱不惊、一心为国的无私大员。

在这春雨潇潇的二月间，一些知道内情的人们在听说了事态的发展后，便也大多一笑置之。

周佩听说龙其飞的事情，是在去往皇宫的马车上，身边人大概叙述了事情的经过，她只是叹了口气，便将之抛诸脑后了。此时战争的轮廓已经变得明显，弥漫的硝烟气息几乎要熏到人的眼前，公主府负责的宣传、内政、搜捕女真斥候等诸多工作也已经极为繁忙，这一日她正要去城外，突然接了父亲的宣召，也不知这位自开年以来便有些忧心忡忡的父皇，又有了什么新想法。

进入宫中，背负双手的周雍正在御书房前的屋檐下踱步，不知在冥思苦想些什么，周佩口称拜见之后，皇帝满脸笑容地过来扶她：“乖女儿你来了，不必多礼不必多礼……”他道，“来来来，外面冷，先到里头来。”

周佩进了御书房，在椅子前站住了，满脸笑容的周雍双手往她肩膀上一按：“吃过了吗？”

“父皇有什么事，但说……”

“没什么事，没什么大事，就是想你了，哈哈，所以召你进来看看，哈哈，怎么着？你那边有事？”

周佩目光炯炯地盯了这不靠谱的父亲两眼，然后出于尊重，还是首先垂下了眼帘：“没什么大事。”

“看起来瘦了。”周雍诚恳地说道。

“父皇关心女儿身体，女儿很感动。”周佩笑了笑，表现得温和，“只是到底有何事召女儿进宫，父皇还是直说的好。”

“咳咳，也……也不是什么大事，就是……”周雍有些为难，“就是有件事啊，为父这几日来冥思苦想，其实也还没有想通，只是想……找你来参详参详，毕竟女儿你足智多谋，当然，呃……”

“……”

周雍“呃”了半晌：“就是……西南的事情……”

“西南何事？”

“姓宁的说，相求和……”周雍盯着女儿，“皇儿觉得，此事怎么样？”

周佩明白过来。自女真的阴影袭来，这不靠谱的父亲面上不说，实际上日日担忧。他智慧有限，平日里纵情享乐，到得此时再想将脑子拿出来用，便有些勉强了。晋地田实死后，西南随即发出檄文，停止攻打梓州，并呼吁武朝停止与西南的对立，以最大的力量对抗女真。

黑旗已占据大半的成都平原，在梓州止步，这檄文传到临安，众议纷纷，但是在朝廷高层，跟一个弑君的魔头谈判仍旧是完全不可突破的底线，朝廷诸多大员谁也不愿意踩上这条线。

从武朝的立场来说，这类檄文看似大义，实际上就是在给武朝上眼药，给出两个无法选择的选项还假装豁达。这些天来，周佩一直在与暗中宣传此事的黑旗奸细对抗，试图尽量抹掉这檄文的影响。谁知道，朝中大臣们没上钩，自己的父亲一口咬住了钩子。

周佩忍住怒意：“父皇明知，与弑君之人谈判，武朝道统难存——这根本是不可能的事情。宁毅不过花言巧语、巧言令色罢了，他心知肚明武朝没得选……”

“唉，为父何尝不知道此事的为难，一旦说出来，朝廷上的那些个老学究怕是要指着为父的鼻子骂了……可是女儿，形势比人强哪，有些时候可以蛮横，有些时候你横不过，就得认输，女真人杀过来了，你的弟弟，他在前头啊……”

周雍说到这里，叹了口气：“为父当这皇帝，一开始是赶鸭子上架，想当个好皇帝，留个好名声，但毕竟也没个头绪，可女真人那年杀来的状况，为父还是记得的，在海上漂的那半年，江南杀成白地了，死的人多啊。为父对不住他们，最对不住的是你弟弟，抛下他就走了，他差点被女真人追上……”

“君武他性子烈、刚直、聪明，为父看得出来，他将来能当个好皇帝，但是咱们武朝如今却还是个烂摊子。女真人把这些家当都砸了，咱们就什么都没有了，这些天为父细细问过朝中大臣们，怕还是挡不住啊，君武的性格，折在那里头，那可怎么办，得有条后路……”

周雍言语诚恳，低声下气，周佩静静听着，心中也有些感动。实际上这些年的皇帝当下来，周雍虽然对儿女颇多纵容，但实际上也已经是个爱摆架子的人了，平素还是称孤道寡的居多，此时能如此低声下气地跟自己商量，也算是掏心窝子，而且为的是弟弟。

但纵然心中感动，这件事情，在台面上终究是过不去。周佩正襟危坐、膝盖上握紧双拳：“父皇……”

“所以啊，朕想了想，就是瞎想了想，也不知道有没有道理，女儿你就听听……”周雍打断了她的话，谨慎而小心地说着，“靠朝中的大臣是没有办法了，但女儿你可以有办法啊，是不是可以先接触一下那边……”

“父皇！”周佩的火气当时就上来了。

但周雍没有停下，他道：“为父不是说就接触，为父的意思是，你们当年就有交情，上次君武过来，还曾经说过，你对他其实颇为仰慕，为父这两日忽然想到，好啊，非常之事就得有非常的做法。那姓宁的当年犯下最大的事情是杀了周喆，但如今的皇帝是咱们一家，若是女儿你与他……咱们就强来，只要成了一家人，那帮老家伙算什么……女儿你现在身边横竖也没人，那渠宗慧该杀……老实说，当年你的亲事，为父这些年一直在内疚……”

皇帝压低了声音，手舞足蹈地比划，这令得眼前的一幕显得格外戏剧性，周佩一开始还没有听懂，直到某个时候，她脑子里“嗡——”的一声响了起来，仿佛浑身的血液都冲上了脑门，这其中还带着心底最深处的某些地方被窥见后的无比羞恼，她想要站起来但没有做到，手臂扬了扬，不知挥到了什么地方。

身穿龙袍的皇帝还在说话，只听茶几上砰的一声，公主的左手硬生生地将茶杯打破了，碎片四散，随后便是鲜血流出来，猩红而粘稠，触目惊心。下一刻，周佩似乎是意识到了什么，陡然跪下，对于手上的鲜血却毫无察觉。周雍冲过去，朝着殿外放声大喊起来……

皇宫里的小小插曲，最终以左手缠着绷带的长公主失魂落魄地回府而告终了，皇帝打消了这异想天开的、暂时还没有第三人知道的念头。这是建朔十年二月的末尾，南方的许多事情还显得平静。

大名府、徐州的惨烈战事都已经开始，与此同时，晋地的分裂实质上已经完成了，虽然藉由华夏军的那次胜利，楼舒婉悍然出手揽下了不少成果，但随着女真人的拔营而来，巨大的威压实质性地降临了这里。

到得后来，楼舒婉、于玉麟、林宗吾、纪青黎等各家势力占据了威胜以西、以南的部分大小城池，以廖义仁为首的投降派则割裂了东面、北面等直面女真压力的众多区域，在实质上，将晋地近半区域化为了沦陷区。

在宣布投降女真的同时，廖义仁等各家在女真人的授意下调动和聚集了军队，开始朝着西面、南面进军，开始第一轮的攻城。与此同时，取得林州胜利的黑旗军往东面奔袭，而王巨云率领明王军开始了南下的征途。

在这样的大背景下，大光明教主林宗吾在楼舒婉等人的配合下，与一干教众取得了盖州极其以东、以南的三座城池的统治权，同时也获得了大量的物资军备。

三月间，大军首当其冲兵临威胜，于玉麟、楼舒婉据城以守，谁也未曾想到的是，威胜尚未被打破，希尹的伏兵已经发动，盖州守将陈威倒戈，一夕之间变天内讧，银术可随即率骑兵南下，令得林宗吾所率的大光明教成为晋地抗金力量中首先出局的一支队伍……

第八二二章 焚风（二）

“血沃中原哪……”

三月。

成都平原，嘉定以南名为陈村的小村庄里，由去年冬天开始的土建工程已经有了一定的规模。

先一步完工的村东头的院落中有一栋二层小楼，一楼房间里，宁毅正将昨日传来的讯息陆续看过一遍。在书桌那头的娟儿，则负责将这些东西一一整理归档。

虽然身居南方，但这看似偏僻的村落眼下却算得上是整个天下消息最为灵通的地方，金国、中原、武朝的各种讯息每日里都在传过来，紧急的讯息多半简短一些，后续的补充则相对详细。

中原正在进行的三场大战，眼下正是被密切注意的焦点，当然，大名府的围城持续的时日已久，徐州之战还在最初的相持，讯息不算多。晋地的局面才是真正的一日三变，晋地的负责人每三日将情报汇总一次，使人带过来，这天看到林宗吾麾下起内讧的消息，宁毅便皱起了眉头，然后将那情报扔开。

“白瞎了好东西！”他低声骂了一句。

自从华夏军归于西南，打通商道的努力从一开始就有往晋地使劲，到后来杀了田虎，田实、楼舒婉等人掌权后，许多先进的弩弓、大炮乃至器械原理华夏军都优先援助了那边，再加上田虎的十年经营，晋地的家当其实颇为丰厚。

田实死后的晋地分裂，实际上也是这些资源的再次抢夺和分配，即便对林宗吾这样先前有过节的家伙，楼舒婉乃至于华夏军方面都使了相当大的力气让他们上位，甚至还损失了部分能够拿到的好处。谁知道这胖子椅子还没坐热就被人打脸，让宁毅觉得看见这名字都晦气。

“什么？”娟儿凑了过来。

“我帮条狗都比帮他好！”宁毅点着那份情报，撇嘴不爽，娟儿便笑了起来，管理华夏军已久，事务缠身，威严日甚，也只有在少数家人独处的时候，能够看到他相对肆无忌惮的样子。

当然，也有可能是他故意为之的。

晋地的几条讯息后，南面的消息也有，淮南方向，韩世忠的军队已经开始接纳由北面陆续下来的流民——这是当初由王狮童率领的，越数千里而下的“饿鬼”余部，当然，更多的可能还是中原家破人亡，被裹挟而来的难民们——经历这样漫长的灾难之后，他们的数量实际上已经不多了。

“饿鬼”，这场持续了年余，在中原波及数百万人生命的大灾难，最终落下帷幕，幸存之人大约在五到十万之间。这个数目也还在陆续的减少，由于总数已经大幅度下降的原因，南方的官府在太子君武的授意下对这些已然饿到皮包骨头的难民们展开了营救和收留工作。

令宁毅感到欣慰的是，君武并未盲目地让这些民众进入南面社会，而是命令官府和军队展开了集中收治，一方面预防疾病，另一方面避免这些失去一切而且多数吃过人的难民对江南社会造成巨大的冲击。

可以想象，如果贸然将这些苦命人放进普通人的社会之中，感受到道德失序且失去了一切的他们，可以为了一口吃喝干出些什么事情来。而经历了掠夺与厮杀的洗礼之后，这些人在短时间内，也必然难以像其它难民般溶入社会，加入小作坊或是其他一些地方安静地工作。

这样的事实，与同情心无关。

有关于王狮童临终前的请求，方承业也将之补充在了这次的讯息上，一道捎来了。

在有关王狮童的事情上，方承业做出了检讨，在去年的上半年，方承业就应该发动力量将之杀死。但一来对于王狮童，方承业有着一定的同情，以至于这样的行动意志并不坚决；二来王狮童本人极为聪明，虽然他的目标鲁莽，但对饿鬼内部以及自己身边的掌控一直都很严。两个原因叠加起来，最终方承业也没有找到足够好的下手时机。

到得去年下半年，女真人已经南下，这时候中原早已生灵涂炭。华夏军的前线人员认为饿鬼或许还能对宗弼的队伍起到一定的阻滞作用，刺杀王狮童这种成功率不高的计划，又被暂时的搁置下来。

从后往前看，若是在去年上半年由方承业发动前线人员不惜一切代价杀死王狮童，或许会是更好的选择。

百万生灵，最终在情报上占据的位置，其实并不多。宁毅看了两遍，叹了口气，事实上，如果真能预测一切事情的发展，他在泽州杀死王狮童、打散饿鬼反倒更加顺手。方承业未能发动计划的一个前提，实际上也是因为王狮童本身就是不俗之人，百万饿鬼成型之后，想要在内部刺杀他的成功率，毕竟太低了。

“有关饿鬼的事情，归档到文库去吧，也许后来人能总结出个教训来。”

娟儿将情报默默地放在了一边。

饿鬼的事情已经盖棺，传过来的只能算是总结，这份情报后，便是各地少数可能有价值又可能只是热闹的花边新闻了，临安城中的状况，各个青楼茶肆间最为流行的讯息是一份，关于龙其飞的事情也在其间，宁毅看后将之扔到一边，结束了上午的第一项工作。

随后是关于治安体系的一场会议。

自去年出兵占领成都平原，华夏军治下的民众扩张何止百万。统治这样大的一片地方，不是有几万能打的军队就行，而在和登三县的几年里，虽然也培养了一部分的事务官，但终究还是不够用的。

过去的武朝，或者说整个儒家体系中，统治地方一直都是皇权不下县的玩法，这与封建社会的政治资源状况是相配套的。但对于华夏军来说，将地方完全归于乡绅已经不明智，这是因为华夏军的纲领融合了部分的民主思想，讲求民权与民智，但同时，打土豪分田地的做法，一样不适合眼前的状况。

在后世，经历了百年的屈辱，再加上《资本论》、马列这一系列颇为严谨的理论和纲领支持，到令得这种彻底的变革走出了一个相对稳定的框架来。在眼下，武朝阔气了两百年，屈辱不过十年，过于激进的手段很容易变成一场无法停止的狂欢，纵然不至于步入方腊的后尘，实际上也难以产生良好的结果，这一直是宁毅想要避免的。

而在眼下，华夏军关于“华夏”这一块的提法，要求人们变革自强，拥有自己的权力，捍卫自己的权力，但一时间，也无法被底层民众深刻理解。毕竟在过去的上千年，读书人扛起一切社会责任，苦哈哈们埋头工作就是深入人心的分工方式。令军队“自强”，可以用军法，令民众觉醒却无法强制，因此，“华夏”的提法固然能在小苍河那种艰难时期振奋人心，却很难在和平的西南成为推动一切的核心理念。

那么，在此时的西南，能够成为核心理念的到底是什么？宁毅选择的仍旧是契约精神。

将退役或是负伤的老兵调配到各个村落成为华夏军的代言人，制约各地乡绅的权力，将华夏军在和登三县推行的基本的人权与律法精神写成简单的条例，由这些老兵们监督执行，宁可让执法相对机械化，打击各地为富不仁的情况，也是在这些地方逐渐的争取民心。

而为了令各地乡绅对于老兵的腐化速度不至于太快，不断进行的思想工作便是极为必要的事情。而这种模式，与美国早期的治安官模式，其实也有一定的类似。

从现实层面上来说，华夏军眼下的状况，其实一直都是一支在现代军队理念维持下的军管政府，在女真的威胁与武朝的腐败中，它在一定的时期内依靠战绩与军纪保持了它的强大与高效。但如果在这种高效逐渐回落后——即将近一代华夏军不可避免地要回归到生活中的轮回完成后——如果宁毅所放下的理念，无论是民主、人权、封建还是资本不能落地成型，那么整个华夏军，也将不可避免地走向分崩离析的后果。

到如今，宁毅所花费功夫最多的，一是契约精神，二是基本人权。讲契约、有人权，做生意，其实也是在为工业革命、乃至资本主义的第一轮落地做准备。因为无论其它的主义会否成型，格物所推动的工业革命萌芽，对于宁毅而言都是真正触手可及的未来。

而在眼前较短的时期内，令这个治安体系尽量踏实地运作起来，彻底完成对成都平原的掌控，也有着另一轮现实的意义。华夏军在和登三县时约有六万军队，如今近一万去了徐州，五万多人——即便加上一定的民兵——要保证成都平原的统治，也只是堪堪够用。在女真南下的局面里，如果将来真要做点什么，宁毅就必须尽快地从手中抠出足够多的生力军来。

从老兵之中选择出来的治安资源相对够用，随着这个开春，和登储备的一百九十八名识字启蒙级别的教师也已经分往成都平原各处，进行一定周期的流动开班，教授识字与算学。

而军中的医疗资源早在去年就已经被放了出去。与此同时，华夏军商业部一方自去年开始就在积极联络当地的商贾，进行鼓动、牵线与帮扶——身在凉山附近，过去华夏军进行的商贸活动也与不少人有过来往，到得此时，真正麻烦的是成都平原外围的局面紧张，但随着女真的威胁日甚，华夏军又发布了停战檄文之后，到得三月间，外围的紧张局势其实已经开始缓解，成都平原上的商业状况，陆续地开始回暖了。

这各种各样的事情，令得如今的宁毅又开始进入连轴转的状态里，下午、晚上……听各种报告、开会、接见要见的人……到得夜里回到家中，孩子多已睡下，院子里也不见得喧闹了，这时候与几个妻子的见面还显得安静，有时候与云竹坐在房檐下，与她说起临安传来的消息……

“啊，现在那里的花魁叫做施黛黛了，是个西域女人……唉，世风日下，名字太不讲究……”

有时候与檀儿、小婵等人相约煮个面条做宵夜，时间虽然晚了，他亲自动手，却也并不累。

有时候使唤锦儿过来按按头，有时候欺负红提、又或是被西瓜欺负……这样的时候，是他每天最放松的时刻。

其实也并不多。

西南虽然平静，但有时候他深夜从梦中醒来，鼻中嗅到的，仍是梦里硝烟的味道。

“怎么了？”浅睡的妻子也会醒过来。

“没什么……你没变成戏法，我也没砌成房子啊。”

这话说来有些遗憾，对于两人来说，却是很温暖的回忆了。随后妻子会说起孩子。

“……打完仗了，让他们去砌吧。”

话题逐渐转开，宁毅望向窗外的月光时，硝烟的味道，仍未散去……

……

黄河北岸，细雨潇潇中，兵戈交击的声音密集地响在一起，一场战争正在进行。

箭雨飞舞、马声长嘶，盾牌与枪阵冲撞在一起，臂系黄巾的信众军队杀入前方的阵型里。

“哇啊——”战场的锋线上，一道奔行的身影犹如浑身浴血的佛陀，随着雷霆般的怒吼，这身影撞进前方的人群里，双手持刀，朝着对方帅旗所在的方向一路砍杀。这些投降女真的汉军士兵被这沾满鲜血的巨人杀破了胆，转身逃跑，巨人在无力的抵抗中几乎杀出了一条血路，跑得慢的几名士兵被他装得满地打滚。

这场遭遇战，降军的胜算本就不高，前锋的一侧被冲散，败势顿显，帅旗下的将领策马欲逃，那浑身是血的巨人便顺着人群冲了过来，身形快逾奔马。

雨幕之中，一人一骑、一前一后，在这混乱的战场之上拉近了距离，马上的将军回身一箭，那身影顺手挥出，箭矢转眼抛飞无踪，眼见对方越来越近，将军胆气已泄，放声大喊：“我投降，饶命……”

然而对方狂吼着冲了上来。

这是天下第一人，林宗吾。

那巨大的身形从侧面靠上战马，便听轰然一声，水花四溅，战马在奔跑中被硬生生地撞飞出去，连同马上的将军在泥泞中飞砸翻滚，那将军头昏脑涨，还未爬起来，林宗吾冲到他身边，抓起他的脖子，猛然间将他甩了起来。

百多斤的身体，炮弹一般的飞往旁边，砸上了一小队逃跑的士兵，再落地时身体已经扭曲得不成样子，林宗吾冲过去，夺来钢刀狂杀猛砍，率领着麾下的士兵，一路追杀……

这场小小的胜利与屠杀，稍稍振奋了士气，信众们搜刮了战场，回到十余里外山间的寨子里时，天已经开始黑了，寨子里满是信奉大光明教的士兵与家属，军中的骨干们已经开始宣传今日的胜利，林宗吾回到房间，洗过之后，换了一身衣服。黑夜降临了，雨已经停住，他离开营帐，面带笑容地穿过了寨子，到得外围的黑暗处时，那笑容才收敛了起来。

他往暗处走。

虽然体型庞大，但作为武艺天下第一人，山间的崎岖挡不住他，对他来说，也没有任何称得上危险的地方。这段时间以来，林宗吾习惯在黑暗里沉默地看着这个寨子，看着他的这些信众。

寨子后方的小广场上，部分信众正在练武，旁边有些孩子也在咿咿呀呀地练。

不知什么时候，林宗吾回到寨子里，他从黑暗的角落里出来，出现在一位正在挥舞木棍的小孩身前，小孩吓了一跳。

“……如来……伯伯？”

待到看清楚之后，那孩子才发出了这样的称呼。

孩子名叫穆安平，是那疯魔一般的林冲的儿子，在得知真相之后，对于孩子的安置，林宗吾便已经有了主意。然而那时候他还在忙碌着晋地的局势，想着在天下占一席之地，整个事情被耽搁下来，到如今，这些忙碌都过去了。

林宗吾摸着他的头，叹了口气。

“从今日起，你叫平安，是我的弟子……我来教你武艺，将来有一天，你会是天下第一人。”

这一刻，没有大的排场，也没有众人隆重的祝贺，即便是眼前的孩子，也仍懵懵懂懂地眨着眼睛，不太明白发生了什么，寨子中篝火明灭，各种声音嘈杂而混乱，如同这天下一般，在雨里舞动……

……

轰——

大名府。

投石车在动。

三月里，厮杀还在持续，原本坚固的城墙已千疮百孔，城头的防线岌岌可危，这场惨烈的攻城战，即将步入尾声了……

第八二三章 焚风（三）

阳春三月，庭院里的新树已发芽了，骤雨初歇，树枝上的绿意浓的像是要化成水珠滴下来。

“……我的爷爷，我记得是个古板的老家伙。”

“……出身便是书香世家，一辈子都没什么出奇的事情。幼而好学，年少中举，补实缺，进朝堂，然后又从朝堂上下来，回到家乡教书育人，他平时最宝贝的，就是存在那里的几屋子书。现在想起来，他就像是大伙儿在堂前挂的画，一年四季板着张脸严肃得不得了，我那时候还小，对这个爷爷，平素是不敢亲近的……”

“……辽人杀来的时候，军队挡不住。能逃的人都逃了，我不害怕，我那时候还小，根本不知道发生了什么，家里人都聚集起来了，我还在堂前跑来跑去。老头子在厅堂里，跟一群硬邦邦的叔叔伯伯讲什么学问，大家都……正襟危坐，衣冠整齐，吓死人了……”

“……我哇哇大哭，他就指着我，说，家里的骨血有一个人传下去就够了，我他娘的……就这样跟着一帮女人活下来。走之前，我爷爷牵着我的手……我忘了他是牵着我还是抱着我，他拿着火把，把他宝贝得不得了的那排屋子放火点了……他最后被剥了皮，挂在旗杆上……”

院子里，厅堂前，那样貌犹如女子一般偏阴柔的书生端着茶杯，将杯中的茶倒在屋檐下。厅堂内，房檐下，武将与士兵们都在听着他的话。

“……他不喝酒，所以敬他以茶……我后来从奶奶那边听完这些事情。一帮手无缚鸡之力的家伙，去死前做得最认真的事情不是磨利自己的刀枪，而是整理自己的衣冠，有人衣冠不正还要被骂，神经病……”

“……我，从小什么都不理，什么事情我都做，我杀过人、生吃过人，我不在乎自己衣冠不整，我就要别人怕我。老天就给了我这么一张脸，我家里都是女人，我在京城学堂上学，被人取笑，后来被人打，我被人打不要紧，家里只有女人了怎么办？谁笑我，我就咬上去，撕他的肉，生吞了他……”

“……后来有一天，我十三岁，一个京城当官的家伙欺负我家没有男人，调戏我那性子弱的姑妈，我扑上去撕了他半张脸，掏了他的一只眼睛，嚼了。周围的人吓坏了，把我抓起来，我指着那帮人告诉他们，只要我没死，迟早有一天我会到他家去，把他家老老小小生吞活剥……后来我就被送到北边来了……那家伙现在都不知道在哪……”

他将第二杯茶往泥土中倒下。

“……我在北方的时候，心中最牵挂的，还是家里的那些女人。奶奶、娘、姑妈、姨妈、姐姐妹妹……一大堆人，没有了我她们怎么过啊，但后来我才发现，就算在最难的时候，她们都没输给……哈哈，输给你们这帮男人……”

“……我这样的性格，原本也更应该跟着那宁魔头一起做事，但后来我没跟上去，不是因为家里的这些亲人……说起来也怪，宁魔头动手造反的时候，我跟他的关系也挺好的，但他就是没有通知过我，一点端倪都没有露出来……”

“……我王家祖祖辈辈都是读书人，可我自小就没觉得自己读过多少书，我想当的是侠客，最好当个大魔头，所有人都怕我，我可以保护家里人。读书人算什么，穿着书生袍，打扮得漂漂亮亮的去杀敌？可是啊，不知道为什么，那个迂腐的……那帮迂腐的老东西……”

他在地上，倒下第三杯茶，眼中闪过的，似乎并不只是当年那一位老人的形象。喊杀的声音正从很远的地方隐隐传来。一身长袍的王山月在回忆中停留了片刻，抬起了头，往厅堂里走。

“……那帮老东西啊，我却不得不尊重他们……”

他走到厅堂那头的桌边，拿起了高高的冠帽。

“……诸位都是真正的英雄，过去的这些日子，让诸位听我调度，王山月心有惭愧，有做得不当的，今日在这里，不一一向诸位道歉了。女真人南来的十年，欠下的血债罄竹难书，我们夫妻在这里，能与诸位并肩作战，不说别的，很荣幸……很荣幸。”

将高高的帽子戴上，缓慢而沉稳地系上系带，用长长的簪子固定起来。然后，王山月伸手抄起了桌上的长刀。

“……诸位，看起来大名府已不可守，我们在这里拖住这些家伙半年，该做的已经做到，能不能出去我不敢说。在眼下，我心中只想亲手向女真人……讨回过去十年的血债——”

刀锋的寒光闪过了厅堂，这一刻，王山月一身雪白袍冠，看似文质彬彬的脸上露出的是慷慨而又豪迈的笑容。

“诸位兄弟，女真势大，路已走绝，我不知道我们能走到哪里，我不知道我们还能不能活着出去，即便能活着出去，我也不知道还要多少年，我们能将这笔血债，从女真人的手中讨回来。但我知道、也确定，终有一天，有你我这样的人，能复我华夏，正我衣冠……若在场有人能活着，就帮我们去看吧。”

他笑了笑：“……现在，我们去讨债。”

有应和的声音，在人们的步伐间响起来。

武建朔十年三月二十三，大名府外墙被攻破，整座城池，陷入了激烈的巷战之中。经历了长达半年时间的攻防之后，终于入城的攻城士兵才发现，此时的大名府中已密密麻麻地构筑了许多的防御工事，配合炸药、陷阱、四通八达的地道，令得入城后稍稍松懈的军队首先便遭了迎头的痛击。

不过失去城墙的防守毕竟已经被削弱太多。坐镇大名府的女真将领完颜昌长于内政后勤，兵法以保守著称，他指挥着二十余万的汉军入城清扫，掘地三尺步步为营的同时，大肆的招降愿意投降的、陷入绝路的守城军队，于是到得破城的第三天，便已经开始有小股的部队或个人开始投降，配合着女真人的攻势，破解城内的防御线。

亦有军队试图向城外展开突围，然而完颜昌所率领的三万余女真直系部队担起了破解突围的任务，优势的骑兵与鹰隼配合扫荡追逐，几乎没有任何人能够在这样的情况下生离大名府的范围。

被王山月这支军队突袭大名，此后硬生生地拖住三万女真精锐长达半年的时间，对于金军而言，王山月这批人，必须被全部杀尽。

逐步攻城扫荡的同时，完颜昌还在紧紧盯住自己的后方。在过去的一个月里，于林州打了胜仗的华夏军在稍稍休整后，便自西北的方向奔袭而来，目的不言自明。

挟着大败术列速的威势，这支军队的行踪，吓破了沿途上不少城池守军的胆子。华夏军的行踪几度出现在大名府以北的几个屯粮重镇附近，几天前甚至瞅了个空隙突袭了北面的粮仓肃方，在原本李细枝麾下的军队大部分被调往大名府的情况下，各地的告急文书都在往完颜昌这边发过来。

但完颜昌视若无睹。

至于三月二十八，大名府中有半数地方已经被清扫光，这个时候，女真的军队已经不再接受投降，城内的军队被激起了哀兵之志，打得顽强而惨烈，但对于这种情况，完颜昌也并不在乎。二十余万汉军部队从城市的各个方向进入，对着城内的万余残兵展开了最为猛烈的攻击，而三万女真士兵屯于城外，无论城内死了多少人，他都是按兵不动。

他在等待华夏军的过来，虽然也有可能，那只军队不会再来了。

一万三对战术列速的三万五千人，没有人能够在这样的情况下不伤元气，如果这支军队不过来，他就先吃掉大名府的所有人，然后转头以优势兵力淹没这支黑旗残兵。如果他们鲁莽地过来，完颜昌也会将之顺口吞下，从此底定江北的战事。

……

时间回去两天，大名府以北，小城肃方。

在夺得了这里的仓储后，自林州血战中转战过来的华夏军队伍，得到了一定的休整，吃了几天的饱饭。

林州的一场大战，虽然最终击败术列速，但这支华夏军的减员，在统计之后，接近了一半，减员的半数中，有死有重伤，轻伤者还未算进去。最终仍能参与战斗的华夏军成员，大约是六千四百余人，而林州守军如史广恩等人的参与，才令得这支军队的数目勉强又回到一万三的数量上，但新加入的人手虽有热血，在实际的战斗中，自然不可能再发挥出先前那般顽强的战斗力。

对于能否继续援救大名府，军队当中有过多次的讨论。在原本的计划中，华夏军援防晋地，助晋王地盘首先建立起一个相对牢固的抗金联盟，而后在稍有余裕之时向晋王借兵，突袭大名府协助王山月突围，这是最为理想的状态。如今自然是不可能了。

一万三千人对阵术列速已经极为面前，在这种残破的状态下，再要突袭有女真军队三万、汉军二十余万的大名府，整个行为与送死无异。这段时间里，华夏军对周边展开多次骚扰，费尽了力量想要得到完颜昌的反应，但完颜昌的应对也证实了，他是那种不出奇兵也绝不好应付的堂堂将领。

对于这样的将领，甚至连侥幸的斩首，也不必有期待。

不去救援，看着大名府的人死光，前去救援，大家绑在一起死光。对于这样的选择，所有人，都做得极为艰难。

但到得这天夜里，决定还是做出来了……

……

三月二十六，肃方镇外的校场附近，有一堆堆的篝火烧起来。

在之前的华夏军中，就时常有整肃军纪或是提振军心的动员会，吸收了新成员之后，这样的会议更加的频繁起来。即便是新加入的华夏军成员，此时对这样的聚会也已经熟悉起来了。会场以团为单位，这天的动员会，看起来与前些日子也没什么不同。

东侧的一个会场，参谋李念随着史广恩入场，在稍稍的寒暄之后开始了“讲课”。

“……在小苍河时期，一直到如今的西南，华夏军中有一众称呼，叫做‘同志’。何谓‘同志’？有共同志向的朋友之间，互相称呼同志。这个称呼不勉强大家叫，但是是非常正式和郑重的称呼。”

“……华夏军的志向是什么？我们的祖祖辈辈从千万年前生于斯长于斯，我们的祖先做过很多值得称颂的事情，有人说，中国有服章之美，谓之华，有礼仪之大，故称夏，我们创造好的东西，有好的礼仪和精神，因此称之为华夏。华夏军，是建立在这些好的东西上的，那些好的人，好的精神，就像是眼前的你们，像是其它华夏军的兄弟，面对着气势汹汹的女真，我们绝不屈服，在小苍河我们打败了他们！在林州我们打败了他们！在徐州，我们的兄弟仍然在打！面对着敌人的践踏，我们不会停止抵抗，这样的精神，就可以称之为华夏的一部分。”

“……这世上还有其它很多的美德，即便在武朝，文臣真正为国事操心，武将战死于杀场，也都称得上是华夏的一部分。在平时，你为百姓做事，你关心老弱，这也都是华夏。但也有肮脏的东西，曾经在女真第一次南下之时，秦丞相为国家尽心竭力，秦绍和死守太原，最终无数人的牺牲为武朝挽回一线生机……”

“……但是为了朝堂争斗、勾心斗角，朝廷对太原不做援救，以至于太原在苦守一年之后被打破，满城百姓被屠，太守秦绍和，身体被女真剁碎了，头挂在城门上。京城，秦丞相被下狱，发配三千里最终被杀死在路上。宁先生金殿上宰了周喆！”

“……这些年来，小苍河也好，西南也罢，很多人说起来，觉得即便要造反，也不必杀了周喆，否则华夏军的退路可以更多，路可以更宽。听起来有道理，但事实证明，那些觉得自己有退路的人做不了大事情！这些年来，武朝的路越走越窄了，而我们华夏军，从小苍河的绝境中杀出来，我们越来越强！就是我们，打败了术列速！在西南，我们已经打下了整个成都平原！为什么——”

李念挥着他的手：“因为我们做对的事情！我们做优秀的事情！我们一往无前！我们先跟人拼命，然后跟人谈判。而那些先谈判、不成之后再妄想拼命的人，他们会被这个天下淘汰！试想一下，当宁先生看见了那么多让人恶心的事情，看到了那么多的不公平，他吞下去、忍着，周喆继续当他的皇帝，一直都过得好好的，宁先生如何让人知道，为了那些枉死的功臣，他愿意豁出去一切！没有人会信他！但他杀了周喆，这条路很难走，但是不把命豁出去，天下没有能走的路——”

“……我们这次南下，大家多少都明白，我们要做什么。就在南边，完颜昌带着二十多万的软骨头在进攻大名府，他们已经进攻半年了！有一群英雄，他们明知道大名府附近没有援军，进去之后，就再难全身而退，但他们依然搭上了全副家当，在那里坚持了半年的时间，完颜宗弼带着三十万大军，试图攻打过他们，但没有成功……他们是了不起的人。”

呼啸的火光映照着人影：“……但是要救下他们，很不容易，很多人说，我们可能把自己搭在大名府，我跟你们说，完颜昌也在等着我们过去，要把我们在大名府一口吃掉，以雪术列速惨败的耻辱！诸位，是走稳妥的路，看着大名府的那一群人死，还是冒着我们深入险地的可能，尝试救出他们……”

“……那一群人中，他们很多在女真人南下的过程里失去了家人，很多人因为反抗没有了兄弟姐妹、父母亲人，他们已经什么都没有了，所以他们义无反顾。那一位王山月王将军，他全家的男人在过去的反抗里都已经死绝了，他是王家唯一的独苗，但他留在了大名府。在去年，夺大名府的过程里，这位王将军说，不需要华夏军再来营救……”

“就在两天前，大名府的城墙已经被攻破了，城内现在正在打最后的巷战……”

风打着旋，从这广场之上过去，李念的声音顿了顿，停在了那里，目光环顾四周。

“我们要去营救。”

他道。

“——因为这是对的事情，这才是华夏军的精神，当这些英雄，为了抵抗女真人，付出了他们所有东西的时候，就该有人去救他们！哪怕我们要为之付出很多，哪怕我们要面对危险，哪怕我们要付出血乃至生命！因为要打垮女真人，只靠我们不行，因为我们要有更多更多的同志之人，因为当有一天，我们陷入那样的险境，我们也需要千千万万的华夏之人来救援我们——”

“这世道是一条很窄的路！豁出命才能走过去！这些杂碎挡在我们的面前，我们就用自己的刀砍碎他们，用自己的牙齿撕碎他们，诸位……诸位同志！我们要去大名府救人了！这一仗很难打，非常难打，但没有人能正面挡住我们，我们在林州已经证明了这一点。”

他的声音已经落下来，但并非低沉，而是平静而坚定的语调。人群之中，才加入华夏军的人们恨不得喊出声音来，老兵们沉稳岿然，目光冷峻。火光之中，只听得李念最后道：“做好准备，半个时辰后出发。”

他挥挥手，将发言交给任团长的史广恩，史广恩眨着眼睛，嘴唇微张，还处于振奋又震惊的状态，方才的高层会议上，这名叫李念的参谋提出了很多不利的因素，会上总结的也都是这次去将要面临的局面，那是真正的九死一生，这令得史广恩的精神颇为灰暗，没想到一出来，负责跟他配合的李念说出了这样的一番话，他心中热血翻涌，恨不得立刻杀到女真人面前，给他们一顿好看。

李参谋真是了不得……用力的鼓掌中，史广恩心中想到，这仗打完之后，要好好地跟李参谋学学这般讲话的本领。

但这样的机会，始终没有到来。

三月二十八，大名府救援开始后一个时辰，参谋李念便牺牲在了这场激烈的大战之中，此后史广恩在华夏军中征战多年，都始终记得他在参与华夏军初期参与的这场动员会，那种对现状有了深刻认知后仍旧保持的乐观与坚定，以及随之而来的，那场惨烈无已的大援救……

第八二四章 焚风（四）

“快快快……”

“当心……”

“莫挡住了伤员……”

“让开！让开——”

乱糟糟的声音汇集在一块儿，城门处涌入的士兵堵塞了道路，各种气息弥漫开来，硝烟的味道、焦臭的气息、血腥的气息……在人们的呼喊、伤兵的呻吟、负伤战马的嘶鸣中绘出名为战争的画面来。

一队穿着明黄衣甲的近卫士兵从城墙上下来，加入到疏导道路与人流的工作中去，道路一侧，楼舒婉正快步地绕上城墙，自城头朝外望去，溃兵自山间一路延绵而回。

“叫运粮的车队掉头，自西南门出，这边暂时不能走了。”

“往西南走需得绕上好一段……”随行的官员道。

“那就绕一段。”

“是。”

官员接了命令离开，下了城墙，汇入那片混乱的人群里。楼舒婉也朝着下头走，身边有亲信的卫士，史进亦一路跟随。走下城墙的过程里，楼舒婉又迅速地发了两道命令，一是控制住城内的溃兵在固定的地方休整，不许扩散至全城，二是希望在外头的于玉麟所部能够截断溃兵之后的追兵。

晋地分家之后，以廖义仁为首的诸多大族势力投靠女真，在归顺女真之后，他做的第一件事，便是尽起麾下之兵，朝于玉麟、楼舒婉等不肯归降的势力杀来，原本能够兴兵百万有余的晋王势力，首先面对的便是内讧的境况，而在第一线的汉兵身后，宗翰、希尹举兵一路推来，排山倒海地压向威胜。

威胜以北依地利而筑的五道防线，如今已经破了四道，于玉麟在外征战，楼舒婉于威胜一面稳定人心内政，一面迁走军民物资，而每一日传来的消息，都是战败的讯息与人们死去的噩耗，重伤兵营每日运出的尸首堆积如山，血腥的气息即便在巍峨的天极宫中，都变得清晰可闻。

“……西面梓河有一段，去年桥塌了，春汛之时，马车不易行。让李护一带浮桥队过去，遇水搭桥，三天的时间，这队粮食一定要送到，必须赶回来送第二批……另外，通知何易……”

队伍正自街边穿过，旁边是前行的溃兵群，穿一袭黑衣的女人说到这里，忽然愣了愣，随后她三步并作两步地往侧前方走去，这令得溃兵的队伍稍稍顿了顿，有人识得她的身份，一时间有些惶恐。女人走到一列担架前，辨认着担架之上那满脸鲜血的面孔。

担架上的男人闭着眼睛、气息微弱，也不止是晕过去了还是太过虚弱，他的嘴唇微微地张着，因痛苦而颤抖，楼舒婉掀开盖在他身上的染血的白布，看到他双膝之下的状况时，目光微微颤了颤，然后将白布掩上。

“……断了双腿，说不定还能活，楼大人……”

史进从一旁靠过来，低声朝她示意队伍后方引速度减缓而引起的骚乱，楼舒婉点点头，朝着后方退去，滚滚的人流向前，不一会儿，将担架上的男人推向了视野看不见的远方。身边有亲信问道：“大人，要我去问问此人被送到哪里吗？”

楼舒婉怔了怔，下意识的点头，随后又摇头：“不……算了……只是认识……”

认识，但不亲切，或许也并不重要。

担架上的中年男人叫做曾予怀，去年开战之前曾在那满是灯笼花的院子里向她表白的古腐学究，与女真人开战了，他上了战场。楼舒婉不曾关注于他，想来他这样的人会在某支军队里担任书文吏员，有时候想想，或许这迂腐学究在某个地方忽然死去了，她也不会知道，这就是战争。

她没想过这曾予怀会在如此的战乱之中活到了今天，也从不曾想过，她与他之间，还会有这样的惊鸿一瞥。担架之上，那曾予怀的双腿齐膝而断，随后被这滚滚向前的人流淹没下去。

就如同被这战争大潮猛然吞没的无数人一样……

她握紧双拳，过得片刻，才深吸了一口气，艰难地咽下了笼罩全身的窒息感，举步往前。

“……通知……通知何易，文殊阁那边，我没时间去了，其中的藏书，今晚必须给我全部装上车，器玩可以晚几天运到天极宫。藏书今夜未出门，我以军法处理了他……”

这一路前行，随后又是马车，回到天极宫时，一队队车马正从侧门往宫城里过去，这些车马之上，一部分装的是这些年来晋地搜集的珍奇器玩，一部分装的是火油、树木等物，宫中内官过来禀报部分大臣求见的事情，楼舒婉听过名字之后，不再理会。

她与史进等人登上天极宫的城墙，天空之中夕阳正坠下，城池内外的纷乱映入眼帘。火油与器玩往宫内去，断腿的曾予怀此时已不知去了哪里，城池内许许多多的人想要逃出去，却也有人仍旧在城外新垦的土地上翻地、耕种，期待着这场无明的业火总会放一些人以活路。

城墙之下，有人吵吵嚷嚷着过来了。是先前来求见的老官员，他们德高望重，一路登墙，到了楼舒婉面前，开始与楼舒婉陈述那些珍稀器玩的重要性与珍贵性。

“……我将它们运入宫中，只是为了好好地保护起它们。这些器物，只是虎王往日里搜集，诸位家中的珍宝，我可是秋毫无犯。诸位大人不必担心……”

楼舒婉拿出公式化的言辞来回答了众人，众人却并不买账，有的当场出言揭穿了楼舒婉的谎言，又有的苦口婆心地叙述这些器玩的珍贵，劝说楼舒婉拿出部分运力来，将它们运走便是。楼舒婉只是静静地看着他们。

“诸位老大人皆德高望重，学识渊博，可知越王勾践与吴王阖庐的故事？”

她身体疲惫，扶着城墙，微微顿了顿，双目中的眼神却是清冽。

“太史公《史记。越王勾践》一章有载：‘元年，吴王阖庐闻允常死，乃兴师伐越。越王勾践使死士挑战，三行，至吴陈，呼而自刭。吴师观之，越因袭击吴师，吴败于槜李。’意思不用我说了吧？”

她说起这故事，众人神情微微迟疑。对于故事的意思，在场自然都是明白的，这是越王勾践继位后的第一战，吴王阖庐听说越王允常去世，兴兵讨伐勾践，勾践选出一队死士，开战之前，死士出列，当着吴兵的面前全数拔剑自刎，吴兵见越人这般不要命，士气为之夺，终于大败，吴王阖庐亦是在此战重伤身死。

落下的夕阳彤红，巨大的晚霞仿佛在焚烧整片天际，城头上单手扶墙的黑衣女子身形既单薄却又坚定，晚风吹动了她的衣袂与裙摆，但在这衣裙的身体，此时看来，竟如钢铁一般，顶天立地，无法动摇。

她看着一众大臣，众人都沉默了一阵。

“宗翰若来，我一片瓦也不会给他留下……你们中有人可以告诉他。”

众人互望一眼，悚然而惊。随后纷纷开始表态自己的抗金决心。

城墙下，器玩与引火物去往宫内，运往宫外、城外的，只有武器与粮食。

城头上的这阵交涉，自然是不欢而散了，众人离开宫城，在听过楼舒婉的态度后，感觉不快的其实也只是少数。宫城内，楼舒婉回到房间里，与内官询问了展五的去处，得知对方此时不在城内后，她也未再细问：“祝彪将军领的黑旗，到哪里了？”

“方才的消息，昨日夜里，已至大名府。”

“……”楼舒婉沉默许久，一直安静到房间里几乎要发出嗡嗡嗡的细碎声响，才点了点头：“……哦。”

晚霞从天际横扫过去，一切终将被这狂潮所噬。

这年五月，当宗翰率领的军队叩开威胜的城门时，整座城池在熊熊大火中烧了三天，付之一炬。一如楼舒婉所说的，连一片瓦都未给女真人留下。

*************

西南的四月，晚春的天气开始变得晴朗起来，成都平原上，春耕早已结束。

卓永青担任着第五军与总参谋部之间的联络官，暂居于陈村。

二月间他与嘉定的跛女何秀定下了亲事，虽说是定亲，但整个过程，他自己也有些稀里糊涂，男方这边，是由候五、渠庆等兄长出面全权操办的，女方那边，当初对他极有意见的姐姐何英却也成了这门亲事坚定的促成者——这或许是考虑到妹妹内向而跛脚，不可能找到更好的丈夫的缘故。

虽然事情大多由他人操办，但对于这场亲事的点头，卓永青本人自然经过了深思熟虑。定亲的仪式有宁先生亲自出面主持，算是极有面子的事情。

不过，定亲之后，卓永青便被姐姐何英当成了劳力使用，叫唤着他帮忙春耕、种地，不再客气。尽管如此，这位当姐姐的却也并不懒惰，卓永青下地插秧时，她也下地插秧，耕作的速度甚至不必卓永青这年富力强的小伙子慢，这等事情令卓永青刮目相看。而两人劳作之事，妹妹何秀便往往在田间看着，为两人带来饭食、饮水。这样的劳作虽然繁忙，许多时候，却也能让卓永青感觉到内心的平静。

陈村内部的气氛，却并不轻松。

华夏军管理体系的扩大，是在为第五军的开拨出征做准备，在相隔数千里外黄河北面、又或是徐州附近，大战已经连番而起。参谋部的众人虽然无法北上，但每日里，天下的讯息归总过来，总能激起众人的敌忾之心。

晋王的死去令人心悸，祝彪所部、王巨云所部、于玉麟所部在奋战中表现出来的坚决意志又令人振奋，术列速战败的消息传来，整个参谋部里都仿佛是过节一般的热闹，但随后，人们也忧心于接下来局面的危急。

三月间，参谋部里有不少人都在私下里与宁毅又或是一众高级参谋提意见，指出大名府局势的不可破解，希望前线的祝彪能够稍作转圜，面对着死局不要硬上，卓永青偶尔也参与到这样的讨论中去，能够看得出来所有人眼中的苦涩和犹豫。

宁先生未对这些意见发表看法，往日里的宁先生若有看法，会对参谋部的众人做出讲解、拿下决定，但唯独这件事情，他的目光严肃，却从不曾开口，最终这数千里外的指令和建议也未有发出。

四月初三，北面祝彪所率领的华夏军——如今称一十七军——的战场决定被加急送到了陈村。三月二十六的夜晚，十七军参谋部做出了营救王山月光武军的决定和部署，消息送到之时，整场战役可能已经落下了帷幕。

到四月初八这天的傍晚，卓永青过来向宁毅汇报事情，两人在院子里的石凳上坐下，七岁的小宁珂给他端来了茶水，然后在院子里玩。事情汇报到一半，有人送来了加急的情报，宁毅将情报打开看了看，沉默在那里。

一旁热心的小宁珂意识到了些许的不对，她走过来，小心地望着那低头凝视情报的父亲，院子里安静了一会儿，宁珂道：“爹，你哭了？”

宁毅探手过去，将女儿搂在腿边，沉默了片刻，他抬起头来：“哪有？”

刚刚来到这个世界时，宁毅对待周边的态度总是亲切温和，但实际上却稳重自持，内里还带着些许的冷漠。待到执掌整个华夏军的大局后，至少在卓永青等人的眼中，“宁先生”这人对待一切都显得稳重从容，无论精神还是为人都如同钢铁一般的坚韧，只有在这一刻，他看见对方站起来的动作，微微颤了颤。

他的眼中，并没有女儿所说的眼泪，只是低着头，缓慢而郑重地将手中的情报对折，随后再对折。卓永青已经不自觉地肃立起来。

第八二五章 焚风（五）

夕阳将落幕了，西方的天际、山的那一头，有最后的光。

小小村落的附近，河流蜿蜒而过，春汛未歇，河里的水涨得厉害，远处的田野间，道路蜿蜒而过，军马走在路上，扛起锄头的农人穿过道路回家。

夏日即将到来，空气中的湿气稍稍褪去了一些，令人身心都感到舒爽。西南祥和的傍晚。

宁毅在河边，看着远处的这一切。夕阳沉没之后，远处燃起了点点灯火，不知什么时候，有人提着灯笼过来，女子高挑的身影，那是云竹。

她在距离宁毅一丈以外的地方站了片刻，然后才靠近过来：“小珂跟我说，爹爹哭了……”

宁毅拉过她的手，微微笑了笑：“……没有。”

“前头的情况不好？”

“嗯，祝彪那边……出了事。”

“祝彪他……”云竹的目光颤了颤，她能意识到这件事情的重量。

宁毅摇了摇头，看向黑夜中的远方。

“不知道……”他低喃一句，随后又道：“不知道。”

“既然不知道，那就是……”

“十七军……没能出来，损失惨重，近乎……全军覆没。我只是在想，有些事情，值不值得……”

他平静的语气，散在春末夏初的空气里……

**************

北地，大名府已成一片无人的废墟。

战争之后，惨无人道的屠杀也已经结束，被抛在这里的尸体、万人坑开始发出恶臭的气息，军队自这里陆续撤离，然而在大名府周边以百里计的范围内，搜捕仍在不断的继续。

至于四月十五，最后撤离的军队押解了一批一批的俘虏，去往黄河北岸不同的地方。

从四月下旬开始，河北东路、京东东路等地原本由李细枝所统治的一座座大城之中，居民被杀戮的景象所惊动了。从去年开始，藐视大金天威，据大名府而叛的匪人已经悉数被杀、被俘，连同前来营救他们的黑旗匪军，都一样的被完颜昌所灭，数千俘虏被分作一队一队的死囚，运往各城，斩首示众。

四月，夏日的雨已经开始落，被关在囚车之中的，是一具一具几乎已经不成人形的身体。不愿意投降女真又或是没有价值的伤残的俘虏此时都已经受过严刑，有许多人在战场上便已重伤，完颜昌则让医官吊住了他们的一条命，令他们痛苦，却决不让他们死去，作为反抗大金的下场，以儆效尤。

东路军的战线此时已经推至徐州，接管中原的进程，这时候早已经开始了，为了推进战争而起的杂税苛捐，官吏们的高压与杀戮已经持续半年，有人反抗，多数在屠刀下死去，而今，抵抗最激烈的光武军与传说中唯一能够抗衡女真的黑旗军神话，也终于在人们的眼前破灭。

洛州，当运送俘虏的车队进入城市，道路两旁的人们有的茫然，有的迷惑，却也有少数知道情况者，在街边留下了眼泪。流泪之人被路边的女真士兵拖了出来，当场斩杀在街道上。

深州城，小雨，一场劫囚的袭击突如其来，这些劫囚的人们衣着褴褛，有江湖人，也有普通的平民，其中还夹杂了一群和尚。由于完颜昌在接手李细枝地盘后进行了大规模的搜剿，这些人的手中刀枪都不算齐整，一名面容消瘦的大汉手持削尖的长竹竿，在奋勇的厮杀中刺死了两名兵丁，他随后被几把刀砍翻在地，周围的厮杀之中，这浑身是血、被砍开了肚子的大汉抱着囚车站了起来，在这厮杀中大喊。

“我也是华夏军！我也是华夏军！我……不该离开西南。我……与你们同死……”

他最后那句话，大概是与囚车中的俘虏们说的，在他眼前的最近处，一名原本的华夏军士兵此时双手俱断，口中舌头也被绞烂了，“嗬嗬”地喊了几声，试图将他已经断了的半截手臂伸出来。

冲过来的士兵已经在这汉子的背后举起了钢刀……

河间府，斩首开始时，已是倾盆大雨，法场外，人们黑压压的站着，看着钢刀一刀一刀的落，有人在雨里沉默地哭泣。这样的大雨中，他们至少不必担心被人看见眼泪了……

武建朔十年三月二十八，大名府外，华夏军对光武军的营救正式展开，在完颜昌已有防备的情况下，华夏军仍旧兵分两路对战场展开了突袭，在意识到混乱后的半个时辰内，光武军的突围也正式展开。

破釜沉舟式的哀兵突袭在第一时间给了战场内围二十万伪军以巨大的压力，在大名府城内的各个街巷间，万余光武军的亡命搏杀一度令伪军的队伍后退不及，踩踏引起的死亡甚至数倍于前线的交锋。而祝彪在战争开始后不久，率领四千军队连同留在外围的三千人，对完颜昌展开了最激烈的突袭。

完颜昌沉着以对，他以麾下万余精兵应对祝彪等人的袭击，以万余军队以及数千骑兵阻挡着一切想要离开大名府范围的敌人。祝彪在进攻之中数度摆出突围的假动作，而后反扑，但完颜昌始终不曾上当。

二十万的伪军，即便在前线溃败如潮，源源不断的生力军仍旧如同一片巨大的泥沼，拖住众人难以逃离。而原本完颜昌所带的数千骑兵更是掌握了战场上最大的主动权，他们在外围的每一次突袭，都能够对突围部队造成巨大的伤亡。

这期间，以燕青为首的策反小队仍旧活跃于战场之上，他们游说了数支伪军队伍，让他们私下里稍稍放水、或是求情、或是威胁，随后也得到了一部分伪军部队的睁一只眼闭一只眼，甚至于不断散播的完颜昌已死的消息还在战场上引起了不少的混乱。

但这一切，仍旧无法在残酷的战争天平上，弥补太过渺茫的力量差距。

二十八的夜晚，到二十九的凌晨，在华夏军与光武军的奋战中，整个巨大的战场被猛烈的撕扯。往东进的祝彪队伍与往南突围的王山月本队吸引了最为激烈的火力，储备的干部团在当晚便上了战场，鼓舞着士气，厮杀殆尽。到得二十九这天的阳光升起来，整个战场已经被撕裂，蔓延十数里，突袭者们在付出巨大代价的情况下，将脚步踏入周围的山区、林地。

此时已有大量的士兵或因重伤、或因破胆而被俘。整场战争仍旧未曾因此停歇，完颜昌坐镇中枢组织了大规模的追击与搜捕，同时继续往周围女真控制的各城下令、调兵，组织起庞大的包围网。

三月三十、四月初一……都有大大小小的战斗爆发在大名府附近的密林、水泽、山川间，整个包围网与搜捕行动一直持续到四月的中旬，完颜昌方才宣告这场大战的结束。

短时间内没有多少人能知道，在这场惨烈至极的突袭与突围中，有多少华夏军、光武军的军人和将领牺牲在其中，被俘者包括伤员，超过四千之数，他们大多在受尽折磨后的两个月内，被完颜昌运至各个城池，屠杀殆尽。

也有一部分能够确定的情报，在二十九这天的凌晨，突袭与转进的过程里，一队华夏军士兵深陷重重包围，一名使双鞭的将领率队不断冲杀，他的钢鞭每次挥落，都要砸开一名敌人的头颅，这将领不断冲突，浑身染血犹如战神，令人望之胆寒。但在不断的厮杀之中，他身边的士兵也是越来越少，最终这将领无穷无尽的围堵之中耗尽最后一丝力气，流尽了最后一滴血。

这是一身戎马，虽一度归于梁山却终于回到正途的英雄，“双鞭”呼延灼。

二十九临近天明时，“金枪手”徐宁在阻挡女真骑兵、掩护友军撤退的过程里牺牲于大名府附近的林野边缘。

华夏军团长聂山，在天将明时率领数百敢死队反扑完颜昌本阵，这数百人犹如钢刀般不断突入，令得防守的女真将领为之胆寒，也吸引了整个战场上多支军队的注意。这数百人最终全军尽墨，无一人投降。团长聂山死前，全身上下再无一处完好的地方，浑身浴血，走完了他一声苦行的道路，也为身后的友军，争取了一丝渺茫的生机。

超过五成的突围之人，被留在了第一晚的战场上，这个数字在之后还在不断扩大，至于四月中旬完颜昌宣布整个战局的初步结束，华夏军、光武军的一切编制，几乎都已被打散，尽管会有部分人从那巨大的网中幸存，但在一定的时间内，两支军队也已经形同覆灭……

在女真人的讯息中，祝彪、关胜、王山月……等诸多将领皆已传死亡，人头高悬。

***************

马车缓缓而行，驶过了黑夜。

“我有时候想，我们也许选错了一个颜色的旗……”

“相公之前不是说，黑色最坚定。”

“但是每一场战争打完，它都被染成红色了。”

马车在道路边安静地停下来了。不远处是村落的口子，宁毅牵着云竹的手下来，云竹看了看周围，有些迷惑。

“我很多时候都在想，值不值得呢……豪言壮语，以前总是说得很大，但是看得越多，越觉得有让人喘不过气的重量，祝彪……王山月……田实……还有更多已经死了的人。也许大家就是追求三百年的循环，也许已经非常好了，也许……死了的人只是想活着，他们又都是该活的人……”

黑暗之中，宁毅的话语平静而缓慢，犹如喃喃的耳语，他牵着云竹走过这无名村落的小道，在经过昏暗的溪流时，还顺手抱起了云竹，准确地踩住了每一颗石头走过去——这足见他不是第一次来到这里了——杜杀无声地跟在后方。

宁毅的说话，云竹并未回答，她知道宁毅的低喃也不需要回答，她只是随着丈夫，手牵着手在村落里缓缓而行，不远处有几间土房子，亮着灯火，他们自黑暗中靠近了，轻轻地踏上楼梯，走上一间土屋顶部的隔层。这土屋的瓦片已经破了，在隔层上能看到夜空，宁毅拉着她，在土墙边坐下，这墙壁的另一边、下方的房屋里灯火通明，有些人在说话，这些人说的，是关于“四民”，关于和登三县的一些事情。

宁毅静静地坐在那儿，对云竹比了比手指，无声地“嘘”了一下，随后夫妻俩静静地依偎着，望向瓦片破口外的天空。

“革新和启蒙……上千年的过程，所谓的自由……其实也没有多少人在乎……人就是这么奇奇怪怪的东西，我们想要的永远只是比现状多一点点、好一点点，超过一百年的历史，人是看不懂的……奴隶好一点点，会觉得上了天堂……脑子太好的人，好一点点，他还是不会满足……”

他的话语从喉间轻轻地发出，带着些许的叹息。云竹听着，也在听着另一边房屋中的话语与讨论，但事实上另一边并没有什么出奇的，在和登三县，也有不少人会在夜里聚集起来，讨论一些新的想法和意见，这中间许多人可能还是宁毅的学生。

“……革新、自由，呵，就跟大多数人锻炼身体一样，身体差了锻炼一下，身体好了，什么都会忘记，几千年的循环……人吃上饭了，就会觉得自己已经厉害到极限了，至于再多读点书，为什么啊……多少人看得懂？太少了……”

宁毅的话语还在继续，那只是叹息，微微的叹息，云竹听着，却也知道，自己的丈夫并非为口中的这些事情而迷茫。此时那头的房间里已经换了一个人开口，某一刻，云竹听得那人说道：

“……咱们华夏军的事情已经说明白了一个道理，这天下所有的人，都是一样的！那些种地的为何低人一等？地主豪绅为何就要高高在上，他们施舍一点东西，就说他们是仁善之家。他们为何仁善？他们占了比别人更多的东西，他们的子弟可以上学读书，可以考试当官，农民永远是农民！农民的儿子生出来了，睁开眼睛，看见的就是低人一等的世道。这是天生的不公平！宁先生说明了很多东西，但我觉得，宁先生的说话也不够彻底……”

“……因为宁先生家中本身就是商贾，他虽然入赘但家中很有钱，据我所知，宁先生吃好的穿好的，对衣食都相当的讲究……我不是在这里说宁先生的坏话，我是说，是不是因为这样，宁先生才没有明明白白的说出每一个人都平等的话来呢！”

“……看看那些农户，尤其是连田都没有的那些，他们过的是最惨最辛苦的日子，拿到的最少，这不公平吧……我们要想到这些，宁先生很多话说得没有错，但可以更对，更对的是什么。这世道每一个人都是平平等等的，我们连皇帝都杀了，我们要有一个最平等的世道，我们应该要让所有人都知道，他们！跟其他人，是生来就没有差别的，我们的华夏军要想成功，就要匀贫富！树平等——”

这些词语许多都是宁毅曾经使用过的，但眼下说出来，意思便颇为激进了，下方吵吵嚷嚷，云竹失神了片刻，因为在她的身边，宁毅的话语也停了。她偏头望去，丈夫靠在土墙上，脸上带着的，是安静的、而又神秘的笑容，这笑容宛如看到了什么难以言述的东西，又像是有着些许的苦涩与伤感，复杂无已。

“……我有时候想，这到底是值得……还是不值得呢……”

他最后低喃了一句，没有继续说话了。隔壁房间的声音还在持续传来，宁毅与云竹的目光望去，夜空中有亿万的星辰旋转，银河浩渺无际，就投在了那屋顶瓦片的小小破口之中……

屋顶之外，是辽阔的大地，无数的生灵，正冲撞在一起。

****************

武建朔十年，三月二十七。

奔袭往大名府的华夏军绕过了长长的道路，傍晚时分，祝彪站在山头上看着方向，旗帜招展的队伍从道路下方绕行过去。

关胜从下方过来：“看什么呢？”

祝彪望着远处，目光犹豫，过得好一阵，方才收起了看地图的姿态，开口道：“我在想，有没有更好的办法。”

“想到了？”

“……没有。”

“你猪脑壳，我料你也想不到了。嘿，不过话说回来，你焚城枪祝彪，天不怕地不怕的人物，今天婆婆妈妈起来了。”

“……我不太想一头撞上完颜昌这样的乌龟。”

“……”关胜沉默了片刻，“我也不想。”

祝彪笑了笑：“所以我在想，如果姓宁的家伙在这里，是不是能想个更好的办法，打败完颜昌，救下王山月，毕竟那家伙……除了不会泡妞，脑子是真的好用。”

“我只知道，姓宁的不会不救王山月。”

“是啊……”

两人站在那儿，朝远处看了片刻，关胜道：“想到了吗？”

“没有。”

“那就走吧。”

那两道身影有人笑，有人点头，随后，他们都没入那滚滚的洪流当中。

……

废墟之上，仍有残破的旗帜在招展，鲜血与黑色溶在一起。

……

五月，威胜沦陷。

不久之后，徐州沦陷。

第八二六章 焚风（六）

离开那小小的村落，淙淙的溪流声似乎还在耳边轻响，宁毅提着小灯笼，与云竹沿来时的驿道前行，马车跟在后头。

回首望去，那小村子的点点灯光变得稀薄起来，与这夜晚的天地溶在一起，看不出任何的不同了。握着丈夫的手，云竹仍旧能够感觉到他情绪中的压抑，这是北地传来的战报所导致的，但对于在那房间的上头听到的那些言论，却并未成为他困扰的因由。

这些年来跟随着丈夫波波折折，对于宁毅、西瓜等人在做的事情，云竹看他们数年的讨论，虽不参与，却也已经能够理解。此时走出了好远，云竹才轻声地说起了这件事。

“那是……钟鹤城钟夫子，在学堂之中我也曾见过了的，这些想法，平时倒没听他说起过……”

发出橘色光芒的灯笼一路往前，道路的那头，有背着篓子的两人走过来，是不知去往哪儿的农户，走到前方时，侧着身体有些拘束地停在了驿道边，让宁毅与身后的车马过去，宁毅举着灯笼，向他们示意。

两名农户便从这里过去，宁毅目送着他们的背影走在远处的星光里，方才说道。

“若是这钟鹤城有意在学堂里与你认识，倒是该小心一点，不过可能性不大。他有更重要的使命，不会想让我看到他。”

“嗯？”云竹秀眉微蹙，“他是……来捣乱的？我还以为他是受了阿瓜的影响。”

宁毅笑了笑：“说是阿瓜的影响也没错。”

“但是你说过，阿瓜极端了。”

“思维的开端都是极端的。”宁毅冲着妻子笑了笑，“人人平等有什么错？它就是人类穷尽千万年都应该去往的方向，如果有办法的话，今天实现当然更好。他们能拿起这个想法来，我很高兴。”

“立恒就不怕惹火烧身。”看见宁毅的态度从容，云竹多少放下了一些心事，此时也笑了笑，脚步轻松下来，两人在夜风中往前走，宁毅微微的偏了偏头。

“与人谈平等的时候，最大的一个疑问，就是聪明人跟笨蛋能不能平等，有能力的人跟无能的人能不能平等，懒人跟勤奋的人能不能平等。其实当然是不能的，这不在于道理的不能，而在于根本做不到，但是有能力的人跟无能的人差别到底在哪里？懒人和勤奋的人到底是怎样造成的？云竹，你在学校教书，有教而无类，但聪明的孩子不一定能学得好，笨蛋也许更刻苦，如果你遇上一个朽木不可雕的家伙，会觉得是你教不好还是天下所有人都教不好？”

“有时候是觉得天下没人能教好了。”云竹莞尔一笑，随后又道，“但当然，有些老师费些心思，总有教孩子的办法。”

“这天底下，谁都能变好，谁都能变得有用，聪明的孩子有不同的教法，笨孩子有不同的教法，谁都有成材的可能。那些让人仰之弥高的大英雄、大圣人，他们一开始都是一个这样那样的笨孩子，孔子跟刚才过去的农户有什么区别吗？其实没有，他们走了不同的路，成了不同的人，孔子跟云竹你有什么区别吗……”

“有的。”云竹连忙道。

宁毅却已经拉着她的手笑了出来：“没有的。这就是人人平等。”

“……每一个人，都有平等的可能性。能成人上人的都是聪明人吗？我看未必。有些聪明人性子不定，不能钻研，反而吃亏。笨人反而因为知道自己的笨拙，穷而后工，却能更早地取得成就。那么，那个不能钻研的聪明人，有没有可能养成钻研的性格呢？办法当然也是有的，他若是遇上什么事情，遇上惨痛的教训，知道了不能定性的害处，也就能弥补自己的缺点。”

“……司马公有云：盖西伯拘而演《周易》；仲尼厄而作《春秋》；屈原放逐，乃赋《离骚》……大凡有过一番事业的人，生平往往不是一帆风顺的，其实，也就是这些磨难，让他们理解自己的渺小无力，而去探寻这世间一些不能改变的东西，他们对世间了解得越丰富，也就越能轻松驾驭这世间的东西，做出一番亮眼的事迹来……”

“……人人平等，是在可能性上的平等。每个人都能通过学习、通过自律、通过不断的归纳和思考，获得智慧，最终达到平等，都成为优秀的人。但是，什么事情都不去做，生下来就想要平等，坐在家里抱着脑袋，期待跟那些努力厮杀拼命的人一样平等，那就是开玩笑，当然……如果这能做到也是挺好的，但一定做不到。”

宁毅回头看了看：“刚才走过去的那两个农民，我们一开始来的时候，他们会在路边跪下。他们在心里没有平等的念头，这也不是他们的错，对他们而言，不平等是天经地义的，因为他们一辈子都生活在不平等里，就算有人想要变得优秀，就算他们本身再聪明，他们没有钱，没有书，没有老师。这是对他们的不公平。但如果有人优秀、努力、拼命、耗尽了一切在变得更厉害，有人好吃懒做，临大事而惜身，见小利而忘义，这两种人的平等又是对平等最大的讽刺。”

“在一代人的心里种下平等的认同感，至于找到如何能够平等，那是千万年的事情。有人好吃懒做，他为什么好吃懒做？他从小经历了怎样的环境，养成了这样的性格，是不是因为日子过得太好，那么，对于日子过得很好的小孩子，老师有没有办法，将紧迫感教得让他们感同身受？”

“能够拼命的人，为什么他能拼，是因为以前家境太穷，还是因为他享受成就感？事实上，关于一个优秀的人要怎么做，一个人若是愿意看书，三十岁时就都已经都懂了，区别只在于，如何去做到。勤奋、克制、努力、认真……世上千万的孩子生出来，如何有一个厉害的体系，让他们经过学习后，激发出他们优秀的东西，当世上所有人都开始变得优秀时，那才是人人平等。”

或许是平日里对这些事情想得极多，一面走，宁毅一面轻声地说出来，云竹沉默不语，却能够明白那背后的伤感。祝彪等人的牺牲——若是他们真的牺牲了——这便是他们牺牲的价值，又或者说，这是自己丈夫心中的“不得不为”的事情。

土路转过一个弯，远处的天幕下，有华夏军军营的火光在蔓延，星星点点的映衬着天上的银河。夫妻俩停了一下，提着那小灯笼，站在路边的树下看着。

“我们这一世，怕是看不到人人平等了。”云竹笑了笑，低声说了一句。

“那是上千年上万年的事情。”宁毅看着那边，轻声回应，“等到所有人都能读书识字了，还只是第一步。道理挂在人的嘴上，非常容易，道理溶入人的心里，难之又难。文化体系、哲学体系、教育体系……探索一千年，也许能看到真正的人的平等。”

“所以，哪怕是最极端的平等，只要他们真心去研究，去讨论……也都是好事。”

宁毅说到这里，话语已经变得更轻，他在黑暗中微微笑了笑，随后云竹似乎听到了一句：“我得感谢李频……”

这句话疑似风声，云竹望过去：“……嗯？”

“什么？”宁毅微笑着望过来，未待云竹说话，忽然又道，“对了，有一天，男女之间也会变得平等起来。”

“啊？”

“等到男女平等了，大家做类似的工作，负类似的责任，就再也没人能像我一样娶几个老婆了……嗯，到那时候，大家翻出老账来，我大概会让人口诛笔伐。”

他这样说着，将云竹的手按到了唇边，云竹笑得眼睛都眯了起来：“那想来……也挺有意思的……”

“……不过这辈子，就让我这么占着便宜过吧。”

他说完这句，目光望向远处的军营，夫妻俩不再说话，不久之后，在路边的草坡上坐了下来。

暖黄的光芒像是聚集的萤火虫，云竹坐在那儿，扭头看身边的宁毅，自他们相识、相恋起，十余年的时间已经过去了。

除却最初几年的平静，此后十余年的时间，他们都像是乘着小舟在惊涛骇浪中沉浮。纵然从官宦人家中出来，云竹也从未想过后来会经历这样变化的人生，那时的她住在河边的小楼上，每日里看着那书生从门口奔跑过去，他们偶尔有平平静静的问候和招呼，她幻想着这一辈子能够作为她的妾室或是外室安安静静地过去。

江宁终于已成过往，此后是即便在最离奇的想象里都不曾有过的经历。当初沉稳从容的年轻书生将天下搅了个天翻地覆，逐渐走进中年，他也不再像当年一样的始终从容，小小的船舶驶入了大海，驶入了风浪，他更像是在以搏命的姿态一丝不苟地与那巨浪在抗争，即便是被天下人惧怕的心魔，其实也始终咬紧着牙关，绷紧着精神。

这些年来，云竹在学堂之中教书，偶尔听宁毅与西瓜谈起关于平等的想法，她是能听得懂的，也会觉得心中一阵发烫。但在这一刻，她看着坐在身边的男人，却只是回想到了当初的江宁。她想：不管我怎么样，只希望他能好好的，那就好了。

她伸出手去，想要抚平他微蹙的眉头。宁毅看了她一眼，未曾听到她的心声，却只是顺手地将她搂了过来，夫妻俩挨在一块儿，在那树下馨黄的光芒里坐了一会儿。草坡下，溪流的声音真淙淙地流过去，像是许多年前的江宁，他们在树下聊天，秦淮河从眼前流过……

不久之后，宁毅回到院子，召集了人手继续开会，时间一刻不歇，这天夜里，外头下起雨来。

**************

时间一刻不歇。

黄河两岸，大雨瓢泼。有许许多多的事情，就如同这大雨之中的每一颗雨滴，它自顾自地、一刻不停地划过天地之间，汇集往溪流、江河、大海的方向。

当它们汇集成片，我们能够看到它的去向，它那巨大的破坏力。然而当它落下的时候，没有人能够顾及那每一滴雨水的去向。

中原，世情的暴雨已经下了一年。

这是其中一颗平平凡凡的雨水……

黑夜。

轰隆隆的声音在咆哮着，水流卷过了村庄，冲垮了房屋，大雨之中，有人呼喊，有人奔跑，有人在漆黑的山间乱窜。

闪电划过夜空，白色的光芒照亮了前方的景象，山坡下，大水浩浩汤汤，淹没了人们平日里生活的地方，无数的杂物在水里翻滚，屋顶、树木、尸体，王兴站在雨里，浑身都在发抖。

山坡上，有少部分逃出来的人还在雨中呼喊，有人在大声哭叫着家人的名字。人们往山上走，泥水往山下流，有的人倒在水中，翻滚往下，黑暗中便是歇斯底里的哭叫。

这场大雨还在继续下，到了白天，爬到山顶的人们能够看清楚周围的景象了。大河在黑夜里决堤，从上游往下冲，尽管有人报讯，村子里逃出来的生还者不过十之二三。王兴拖了一小袋吃的鱼干出来，全部家当已经没有了。

雨没有停，他躲在树下，用树枝搭起了小小的棚子，浑身都在发抖，更多的人在远处或者不远处哭喊。

许多人的家人死在了大水之中，生还者们不仅要面对这样的伤心，更可怕的是一切家当乃至于吃食都被大水冲走了。王兴在小棚子里发抖了好一阵子。

天大亮时，雨渐渐的小了些，幸存的村民聚集在一起，然后，发生了一件怪事。

他们看见王兴提着那袋鱼干过来，手中还有不知哪里找来的半只锅：“家里只有这些东西了，淋了雨，以后也要霉了，大家伙煮了吃吧。”

王兴平日在村里是最为吝啬油滑的破落户，他长得尖嘴猴腮，懒惰又胆小，遇上大事不敢出头，能得小利时丑态百出，家中只他一个人，三十岁上还不曾娶到媳妇。但此时他面上的神色极不一样，竟拿出最后的食物来分予他人，将众人都吓了一跳。

当然，此时骤逢大难，心中的疑惑归疑惑，随后众人便生起火来，将那鱼干分了，吃下充饥。分食鱼干的时候，村中的幸存者们却没有发现王兴的踪影，到得此后不久，一位小孩子转过山后的大石，又看到了奇怪的事情。

王兴蹲在石头后面，用石片在挖掘着什么东西，然后挖出一条长长的油布包裹的物体来，打开油布，里头是一把刀。

此时天上还有雨水落下，王兴被大雨淋了一晚，浑身湿透，头发贴在脸上，犹如一条失魂落魄的落水狗，加上他原本长得就不好，这一幕看起来令人浑身发寒。

孩子被吓得不轻，不久之后将事情与村中的大人们说了，大人们也吓了一跳，有人说莫不是什么都没有了这家伙准备杀人抢东西，又有人说王兴那胆小的性格，哪里敢拿刀，必定是孩子看错了。众人一番寻找，但自此之后，再未见过这村中的破落户。

就在他们四处寻找之际，王兴已经走在远离这边的山路上了。

中原的大雨，其实已经下了十余年。

从女真第一次南下开始，到伪齐的建立，再到如今，日子从来就没有好过过。黄河自古以来说是母亲河，但居于黄河两侧的居民既爱它又怕它，即便在武朝统治的兴盛期，每一年治黄的花费都是天价，到得刘豫统治中原，大肆搜刮财物，每一年的治黄工作，也已经停了下来。

十年以来，黄河的决堤每况愈甚，而除了水患，每一年的瘟疫、流民、征兵、苛捐杂税也早将人逼到生死线上。至于建朔十年的这个春天，引人注目的是晋地的反抗与大名府的激战，但早在这之前，人们头顶的洪水，早已汹涌而来。

自去年下半年女真出征开始，中原的征兵与苛捐杂税已经到了敲骨吸髓的地步。完颜昌接手李细枝地盘后，为了支援东路军的南征，中原的钱粮赋税又被提高了数倍，他命令汉人官员处理此事，凡征粮不利者，杀无赦。

最初的几个月里，原本李细枝地盘上的事务官员，几乎被换了一大半，至于被“换”下去的，人头都已被挂在了城墙上示众。中原汉人家中的存粮已然被完全掏空，官员们只要够残暴，基本上倒还有一条活路。

至于另一条活路便是当兵吃粮，李细枝死时，近二十万大军被打散，完颜昌接手军务后，不多时便将剩余军队调动起来，同时发动了征兵。围攻大名府的日子里，冲在前线的汉军们吃得如同乞丐，有的在战争里送命，有的又被打散，到大名府城破的日子，这附近的汉军连同各地的卫戍“部队”，已经多达四十万之巨。

这些“部队”的战力或许不高，但是只需要他们能够从百姓手中抢来钱粮便够，这一部分钱粮归于他们自己，一部分开始送往南方。至于三月，大名府城破之时，黄河以北，已不仅仅是一句民不聊生可以形容。吃人的事情，在许多的地方，其实也早已经出现。

王兴是个胆小鬼。

曾经有几个人知道他被强征去当兵的事情，当兵去攻打小苍河，他害怕，便跑掉了，小苍河的事情告一段落后，他才又偷偷地跑回来。被抓去当兵时他还年轻，这些年来，时局混乱，村子里的人死的死走的走，能够确认这些事的人也渐渐没有了，他回到这里，胆小又猥琐地过日子。

当然不会有人知道，他曾经被华夏军抓去过西南的经历。

他太怕死了，被抓去西南，经过了一段时间的宣讲，华夏军的日子也不好过，军规多，最初那段时间也饿肚子，王兴受不了了，后来谎称自己有老母在家中，被华夏军放了回来。

这来来去去，辗转数千里的路程，更加磨灭了王兴的担子，这世间太可怕了，他不想死——不想冲在前头忽然的死了。

这些年来，日子过得极为艰难，到得这一年，有征粮的军人冲进家中，将他打得半死，他简直以为自己真的要死了，但也慢慢地熬了过来。晋地还在打，大名府还在打，那些心中有勇气的英雄好汉，还在反抗。

自己成不了这样的人，很多人都成不了，这是人之常情。王兴心中这样告诉自己，而这个天下，只要有这样的人、有华夏军那样的人在不断反抗，终究是不会灭的。

在华夏军的那段时间，至少有些东西他还是记住了：迟早有一天，人们会赶走女真人。

到了那一天，好日子终究会来的。

但自己不是英雄……我只是怕死，不想死在前头。

他心中这样想着。

直到四月里的那一天，河边大水，他手气好，竟趁机捕了些鱼，拿到城中去换些东西，忽然间听到了女真人宣传。

大名府破了，黑旗军败了。

他心中忽然垮下来了。

他在城中等了两天的时间，看见押解黑旗军、光武军俘虏的车队进了城，这些俘虏有的残肢断体，有的重伤濒死，王兴却能够清晰地辨认出来，那便是华夏军人。

不久之后，他们都被斩杀在刑场之上，人头滚滚而下。

在女真人的宣传里，光武军、华夏军全军覆没了。

日子过得再苦，也总有些人会活着。

有些人想要活得有志气、有些人想要活得有人样、有些人只是弯腰而不至于跪下……终究会有人冲在前头。

我没有关系，我只是怕死，即便跪下，我也没有关系的，我终究跟他们不一样，他们没有我这么怕死……我这么怕，也是没有办法的。王兴的心中是这样想的。

武朝败了，先前还有各路的义军，义军渐渐的销声匿迹了，后来有光武军、有晋王，即便光武军、晋地败了，至少还有黑旗。然而这些都没有了……我们却还未曾打败女真呢。

中原的盖子，压下来了，不会再有人反抗了。回到村子里，王兴的心中也渐渐的死了，过了两天，大水从夜里来，王兴浑身冰凉，不断地发抖。其实，自在城中看到砍头的那一幕起，他心中便已经明白：没有活路了。

他留了少许鱼干，将其余的给村人分了，然后挖出了已然生锈的刀。两天后一名抢粮的汉军被杀的事情发生在距离村子数十里外的山路边上。

王兴带着杀人后抢来的些许粮食，找了一块小舢板，选了天色稍稍放晴的一天，迎着风浪开始了渡河。他听说徐州仍有华夏军在战斗。

在黄河岸边长大，他从小便明白，这样的情况下渡河半数是要死的，但没有关系，那些反抗的人都已经死了。

最胆小的人，也已经没有活路了。

中原的雨，还在下。

许许多多的东西，便在暴雨中逐渐发酵……

与此同时，在完颜昌的指挥下，有二十余万的大军，开始往梁山水泊方向围困而去。光武军与华夏军覆灭之后，那边仍有数万的家眷生存在水泊中的岛屿之上。仅仅两千余的军队，此时在那里守护着他们……

第八二七章 焚风（七）

北地的战争还在继续，南面也并不太平。

大名府之战的消息传到西南后，又过了几天，大雨时下时歇，岷江水位高涨，也已经进入汛期了。

虽然心中牵挂着黄河以北的战况，然而自水势报急开始，宁毅与华夏军的队伍便开拨往都江堰方向过去了。

在后世看来，成都平原是天府之国，然而每年对这边危害最大的，便是水灾。岷江自玉垒山口进入成都平原，由西往东南而去，却是地地道道的地上悬江，河水与平原的落差近三百米之多，故此成都平原自秦时开始便治水，到得另一段历史上的宋朝时期，治水才系统起来，都江堰成型后，大大缓解了这里的水患压力，天府之国才渐渐名副其实。

但即便如此，到了二十世纪，成都平原也曾相继发生过两次特大的水患，岷江与下游沱江的泛滥令得整个平原成为泽国。此时亦然，若是岷江守不住，接下来的一年，这平原上的日子，都会相当难过，华夏军短时间内想出川，就成为真正的痴人说梦了。

而眼下华夏军面临的，还不仅仅是天灾的威胁，针对华夏军控制了成都平原的现状，情报部门早已收到了武朝试图暗中破坏决堤岷江的线报。

这类制造洪水，水淹三军的绝户之计，在许多的武朝书生口中颇有市场，当年女真人攻汴梁时，决黄河以退敌的想法便在许多人的脑子里转过，并非多大的秘密。华夏军初占成都平原，若真是遭遇大水，接下来一两年，都像是挂上了一个大包袱，因此，虽然看起来危言耸听，若是真有人要做事，那也绝不出奇。

一方面要抵御天灾，另一方面则是希望藉由一次大的事件加深并不牢固的统治基础，四月上旬，华夏第五军所有政治部门全部出动，同时调动了四万军人，发动岷江附近村县近五万民众参与了抗洪固堤的工作——事实上，早期的宣传在两个月前就已经开始做了，四月水势加大时，华夏军也增加了发动的规模，宁毅亲自上前线坐镇，在征用民工和宣传管理方面，也算是动用了全副的家当，这一次抗洪过后，华夏军占领成都平原时抢下来的一些钱粮，也就花的差不多了。

但这样的大动作，让附近民众与军队联合起来，近距离内体会到华夏军严肃的军纪与治理洪水的决心，自然也是有好处的。上前线的以军队为主，有治水经验的民工为辅，而为了各地联动的迅速，对于未上前线固堤的民众，分派到各村县的管理人员便发动他们修理和开拓道路，也算是为日后留下一笔财产。

四月中下旬，成都平原上空每日灰蒙蒙的，大雨不时的下。宁毅在都江堰附近的县城边上找了几间房子坐镇中枢，也是为了威慑想要在这场天灾里打主意的跳梁小丑们。外头的消息每日里便都向着这边聚集过来，四月十九，完颜昌在黄河以北完成大名府扫荡后，迅速展开下一步动作的消息过来了。

梁山水泊，光武军与独龙岗数万家属聚集之处，镇守的军队，如今仅两千余人。

相隔数千里的距离，纵使着急上火，也是无济于事，拿到消息的这一刻，估计被完颜昌逼迫的几十万汉军已经快完成集结了。

不过，到得四月二十三，有稍好的消息传来。

大名府的那一场大战之后，仍旧幸存的人们陆陆续续地出现了踪迹，梁山水泊的附近，或是数百人建制，或是数十人、十余人、甚至孤身一人的幸存者开始陆陆续续地出现，幸存者们虽然不多，许多的消息，却是令人感到唏嘘。

这些人中，有的是在女真封锁下的荒山野岭中熬过了半个月，才终于艰难的突破防线的，有的是受了重伤而侥幸不死的，他们的战友大多死了，有的失散，有的被抓，他们的身上各有伤势，但渐渐的，又往这边聚集回来。

一部分人受到了敌人或是附近民众的帮助，有少数的几拨人明显是被搜山的汉军成员放过去了，也有的光武军或是华夏军的成员在负伤后被附近的民众藏了起来，待到完颜昌的下一步是攻梁山的消息传来，这些人再也待不住，许多人便是带着仍旧未愈的伤势，往梁山方向赶回去。

这说来也是奇怪，女真人征服中原的十年间，最初人们的反抗情绪有过一段时间的高涨，但渐渐的，反抗的人大多死了，剩下的人开始趋于麻木。到这一次的女真南下，光武军攻打大名府，真正响应者其实已经不多。而在这其中，尤其是对华夏军这面旗帜，大部分人抱有的并非是好感。

在世人眼中看来，华夏军的存在，虽然脱胎于汉人，取名为华夏，但绝大部分的中原人恐怕只会将他们看成与女真人一般无二的修罗人物。因此，华夏军在中原，一直是没有任何群众基础的。

然而，大名府的惨败之后，至少在黄河以北这片土地上，许多已然无以聊生的人们，似乎……至少有一点点开始接受他们了。

大名府最后突围的光武军加上前来帮忙的华夏军，总共接近三万人，估计的牺牲数字此时还没有任何人能够统计出来，但至少半数往上，数千人被俘，惨烈的屠杀已然开始。幸存者们——不知道还有多少的幸存者们——渐渐的回来，朝着梁山方向，参与一场很可能更加惨烈的战争。

犹如星星之火。

四月二十七，确定牺牲的将领名单逐渐报回来，俘虏们在一座座城池间陆续被屠杀的惨剧也被记录，传了回来。此时岷江的水势已愈发猛烈，华夏军各部固堤抗洪的同时，情报部门还在报回各个地方关于亲武势力预备决堤的传言，逐一筛查。

到得五月初四，一拨人准备作乱决堤的传言被证实，为首者乃成都本地大儒陈嵩。陈氏原是川蜀望族，华夏军占领成都平原后，一部分士绅举家逃离，陈家却并未离去，待到今年春汛开始，陈家认为岷江的水患最能对华夏军造成影响，于是暗中串联了部分江湖豪侠，晓以大义，预备在合适的时候下手。

陈嵩原以为这件事情最难过的是心理关，谁知道这次汛期一来，华夏军整批整批的出动，虽然也发动了大拨的民众，但提防附近的看守和巡查都极其严密。到得五月里华夏军进家门控制住所有人，陈嵩准备了的大量火药还未想好到哪里去下手。

抓捕陈氏一族极其党羽的行动声势颇大，宁毅随行坐镇。抓住陈嵩是在陈氏一族距离岷江不远的一处别苑，宁毅见到了这位须发半白的老人——两人之前便有过几次见面，这一次，老人不再有以前看来的浑噩无神，在自家的厅堂内将宁毅破口大骂了一顿。

宁毅拉起椅子坐在前方，静静地听他骂完了。

在以往与儒生打交道——尤其是对年轻的书生士人——宁毅喜欢与对方心平气和地辩论一番，但这一次，他没有争辩的兴趣，殉道者各种各样，钱希文、秦嗣源、康贤、他未曾见过的王其松……对于心存死志的人，争辩便失去意义了。

他只是目光严肃地听老人骂完了，方才开口：“十天以后，你和你的家人会在几千人面前举行公审，有罪从严，对于决堤的必要，你到时候再说吧。”

回去的路上，大雨渐渐变成了小雨，中午时分，宁毅等人在途中的驿站休息，前方有披着蓑衣的三骑过来，见到宁毅等人，下马进店，前方那人脱了蓑衣，却是个身材高挑的女子，却是一贯为宁毅处理琐事的娟儿，她带来了北面的一些消息。

此时，随着时间的推移，大名府附近乃至于梁山的一些讯息已经开始变得清晰，部分人的死讯得到核实，包括徐宁、呼延灼、聂山等人的牺牲被反复确认，却也有秦明、厉家铠、薛长功等将领，已经回到了梁山上。这第一批回来的将领和士兵有四千余人，算是大名府突围战中真正保留下来的主力了。

由于在完颜昌长达半个月的封锁和扫荡中，部分军队和士兵被打得极散，这些士兵的陆续回归又或者不再回归恐怕都有可能，而且数量应该不大了。

“也就是说……将近三万人，最多剩了六千……”驿站的房间里，听完娟儿的简单呈报，宁毅喃喃低语。

“有很多人被抓，那边的人，在策划营救。”

“别想了，完颜昌又不是死人，以做事稳妥著称的家伙，公开杀人，就是想要钓鱼。”梁山的情况紧急，到得这几天，消息又开始变得清晰，前线的情报人员一一归总，第一时间发来了大量的消息，以至于几张情报纸上都密密麻麻地写着字，宁毅一面看，一面皱眉出声。

娟儿站了片刻，宁毅看她一眼，微微苦笑：“坐吧。这两天事情太多，我心情不好，你也不用站着……待会我得写封信去梁山……”

“呃……”娟儿的表情有些奇妙，“最后一页……报告了一件事。”

“什么？”宁毅皱了皱眉，翻过来最后一页。

见宁毅开始看，娟儿抿了抿嘴，坐到一边的凳子上。

最后一页纸上，写的是李师师将要成亲的事情。

营救光武军的行动，九死一生，但在正常战役中，华夏军也是拼尽了全力，去争取那一线生机。完颜昌手下的汉军日子过得极其艰难，燕青率领的情报队伍就曾费了大力气，试图说服部分汉军将领放水甚至倒戈，这样的行动自然有成功有失败，但没有多少人知道的是，原本身在梁山的李师师，同样参与了这场行动。

在得知华夏军打败术列速往东南而来的时候，李师师便知道祝彪等人不可能不去营救已然陷入死地的王山月，当华夏军出征时，从梁山出来的她也做出了自己的行动，她去游说了一名汉军的将领，名叫黄光德的，试图让对方在围攻中放水，以及在战役进入围捕阶段后，让对方帮忙救人。

这黄光德原本是武朝的一名举人，早年在京城由于没有靠山，中举之后一直补不了实缺，他游荡京城，很长一段时间曾夜宿矾楼。那时候师师姑娘正当红，黄光德自然难以亲近，与她不过数面之缘，到得李细枝统治时期，黄光德在其手下倒是扶摇而上，此时在完颜昌调动的汉军当中，还算是相对有实力的将领了，手下有万余兄弟，亦有许多心腹，做得了一些事情。

李师师找上黄光德，黄光德最初纠结不已，然而到得后来，不知答应了什么条件，终于还是伸出了援手。此时方才知道，师师姑娘乃是答应了黄光德嫁与他作妾——也亏得已然年近五十的黄光德胆大，又或是怀念着当年的美好年华，铤而走险——此时，师师姑娘已然住进黄府的后院中去了。

宁毅将这消息细细看完，眉头蹙得更紧了一些，然后再翻回前面，将整个消息大略过了一遍，他此时自然知道娟儿的表情为何，心中的怒意愈甚，将那情报一把放在了四方桌上：“梁山那头的情报负责人是谁？”

娟儿眨了眨眼睛：“呃，这个……”

“神经病啊！”宁毅站起来，一把拍在了桌子上，“一个情报人员，事无巨细叽叽喳喳的全写上！写故事啊！黄光德四十九岁也要告诉我？李师师三十多岁的人了，成个亲，两行就能写完的事情写一整页，他嫌我时间太多？以为我对什么事情感兴趣！？若是两情相悦就让他们在一起，若是逼良为娼就把这个黄光德给我作了！有必要写过来给我看？”

宁毅的声音在房间里已经吼起来：“以为我不知道他在想什么！那是以为我和李师师有一腿！谁他妈在乎我跟李师师有没有一腿！几万人死了！一群英雄把命留在了战场上，他们的几万家属就快要被屠杀！写这么重要情报的地方，他给我写了整整一页的李师师！神经病！发来这份情报的家伙必须做出严肃的检讨！”

娟儿点了点头，将那情报收起来，宁毅生了片刻的气，复又坐下：“今晚我会写封信去梁山，至少……鼓励一下他们。梁山几万家属，加上几千人，虽然占着地利，但是过不过得去，很难说。西南这边，几十万人的生死和将来也在这里挂着，一个人的消息，实在没必要占这么多，人家就不能是两情相悦吗……”

他看一眼娟儿：“你也神经病……”

娟儿低了低头：“我以为……你至少是有些关心师师姑娘的……”

“认识这么些年了，在京城的时候，人家也还算照顾吧……但关心又怎么样，看了这种情报，我难道要从几千里外发个命令过去，让人把师师姑娘救出来？真要是两情相悦，现在孩子都已经怀上了。”

宁毅摸摸鼻梁，顿了顿，他看看娟儿：“而且啊，我跟人师师姑娘，还真没有一腿……”

娟儿便笑了笑，两人不再说起这个话题，中午吃完饭，冒着小雨回去都江堰前线，外界便又有许多消息到了，其中一则是：武朝长公主府特使成舟海，不日便至。

“……老朋友了，欢迎他来。”宁毅道。

***************

抵达都江堰附近时，已经过了端午，五月初七，天气晴朗起来，成舟海骑着马在护卫队伍的随行下，看到的是附近乡民热火朝天的修路景象。华夏军的军人参与其中，另有戴着红袖章的管理人员，站在大石头上给修路的乡民们宣讲打气。

“这是为何？”

“宁先生说，懂治水的工人和部队在前方抗洪，后方的大伙儿一块保证道路的通畅，都是为了治水，一块的出力。”跟在成舟海身边的华夏军人员解释道。

成舟海点了点头：“水治好后，这边的路也修好了，大家伙相处得也好了……滴水不漏，是宁立恒的风格。”

这一路所见，大都是这样的劳动景象，到得一处有许多人看病的军医营地边，成舟海见到了宁毅。两人不见已有十余年的时间，宁毅步入中年，成舟海则年近五十，他从马上下来，向宁毅拱手，宁毅便也过来回了一礼，两人对望，都笑着没有说话。

随后宁毅偏了偏身子，指向远处：“那里，我儿子。”

“宁忌，跟着当大夫的那个。”成舟海笑了笑，他在秦嗣源手下时便有用谋过甚的毒士评价，这些年跟着周佩做事，乃是公主府的大管家，对于宁毅这边的各类情报，除了李频，恐怕就是他最为关注和清楚。

他随后道：“要让岷江决堤的消息，是我放出来的，有些人也是我安排的。”

宁毅点了点头，未及答话，成舟海笑道：“给点好处，我不跟你从中作梗。”

“你要是做得到，算我输了。”宁毅便也笑了。

第八二八章 焚风（八）

五月中旬，黄河以北，晴与雨轮番的交替，大地之上，一座一座的城池，气氛阴沉而肃杀。

相对于十年前的中原，如今仍旧在片大地上生存的人，已经不多了。大量的村庄和土地已近荒芜，土砖或茅草的房屋在炎热与阴雨的交替间坍圮与腐坏，年久失修的道路间，逃难的人群摇摇晃晃的走，路边有饿死的、销瘦的尸骨。

俨如流民般窘迫的军队，在一座一座的城池间调动起来。在京东东路、河北东路的大片地方，超过二十万的军队已经开始集结在梁山附近区域，形成了巨大的包围和封锁圈。

大名府之战的余韵未消，新的战火早已在酝酿了。

当然，相对于完颜昌主导攻打大名府时的滴水不漏，数十万军队对梁山水泊的围困就稍显混乱与无序。当初完颜昌以三万精锐坐镇战局，待到光武军与华夏军玩命突围，完颜昌虽然沉着应对，但整支军队在光武军与华夏军破釜沉舟般的攻势下还是产生了巨大的伤亡。

如今，不过两万人的女真军队需要压住四分之一个中原的局势，对于围困梁山的战斗，能够派出督战者便不多了，而二十万军队的调动与聚集，对于这些原本就军资匮乏的汉军来说，也有着极大的负担，抵达梁山附近后，这些军队打渔的打渔，劫掠的劫掠，除了将周围弄得民不聊生，对于整个防线的封锁，反而难以起到实质上的作用。

对于这样的状况，完颜昌也已经尽到了他的全力，慢慢的调集船只，将来能够对整个梁山发动进攻就已经能达到目标。无论这些汉军的姿态多么的消极，二十余万人扑向岛上数万的老弱妇孺，总归是能把华夏军、光武军的最后一条生路切死的。而在他这边，虽然也能够随意斩杀或是替换新的汉军将领，但在督战的女真军队不够的情况下，杀来换去的，能起到的意义也已经不大了。

据说，有少部分的军人，也正在陆陆续续地潜回梁山——那也正好一网打尽了。

二十万人打几万老弱妇孺如果还能输，那便换上一批接着打，反正在这片地方的征兵，耗的也总是中原汉人的血气，完颜昌并不在乎要往其中塞多少人。

五月十二这天，天气由阴渐渐转晴，梁山水泊南岸的一处芦苇荡边，有一支车队沿着崎岖的道路过来了。车队前方骑马的是一名样貌平平无奇、须发半白的将领，他身形虽然看来还结实，但即便穿了将军服，看来也还是毫无刚硬之气。车队抵达水边时，将军身边的一名男子快走几步，吹响了口哨，便有几艘小船自芦苇荡中驶来。

吹响口哨的男子身材中等，样貌看来也非常不起眼，却是做了易容的“浪子”燕青。见到小船过来，后方的马车中，有一名皂衣长发的女子掀开车帘出来，那是虽然年纪已到三十余岁，气质沉淀却又愈发显得清澈的李师师。

她自小有慧眼佛心，许多事情看得清楚，这些年来虽然心忧天下，辗转奔走，心志却愈发清晰从无迷惘。这也令得她即便到了如今身形样貌仍旧如少女般的清丽，但眼神之中又有着洞彻世事后的清澈。上善若水，三十余岁的她更像是一颗水晶了。

马上的老将军朝这边看过来，许久都没有眨眼，直到燕青从那边走回来，向他拱手：“黄将军，先前得罪了。”这位名为黄光德的将领方才叹了口气：“不得罪不得罪，快走吧，以后不认识。”他的语气之中，有些遗憾，也有些豁达。

师师也走了过来：“黄先生，谢谢了。”

“唉，罢了，罢了……”黄光德连连挥手，“烦你们了，从今往后最好都不要看到。”

“从今往后，我等与黄将军不认识。”有几道身影从后方的马车上出来，为首那人说了这句话，这人头上缠了纱布，一道翻起的狰狞刀疤仍旧从露出的双眼之间显露了端倪，皮开肉绽，甚是可怖，黄光德看了他一眼便即转开，口中嫌弃：“那帮大忙了。”

“只是异日各自为战，战场上遇见了，黄将军还请保重。当然，若有什么需要帮忙的，咳咳……王某绝不推辞。”这说话之人虽被纱布缠头，但仪表气度却显得庄严，只是说话中咳了两声，显然伤势还在。他的身边跟着一名穿了男装的高挑女子，面带杀气，却断了左手，只是从样貌上能够看得清楚，这女子便是扈三娘。

他们的身后，跟随的是十数名或伤或残的汉子，但许多人即便身上带伤，此时仍旧显出了一股惊人的肃杀之气。这些从修罗场上回转的士兵不多时便陆续上船。

李师师与黄光德在这边聊了一阵，黄光德骑在马上，始终未曾下来，然后师师也行礼上船去了。小船开动时，燕青却还留在岸边，与这黄光德搭了几句话。

大名府突围的那一夜，燕青做的是后方工作，但危险丝毫不逊于前线，好在他武艺高强，终于成为第一批脱险的人。这之后他与在后方养伤的卢俊义等人联系上，开始了对同伴的营救工作，前些日子师师姑娘传出消息来，说她预备嫁与这黄光德做妾，又言道救了些人，燕青便明白其中猫腻，前两天偷偷跟随黄光德，预备朝对方下手。

谁知真到要下手时，才发现着黄光德并没有太多防备的意思，他领着燕青去见了偷藏起来的李师师，这才发现，李师师所在的那处别苑中，还偷藏了部分光武军、华夏军伤兵，这其中，最让人意外的，是见到了王山月与扈三娘。

这对夫妻竟然未死，对于两支反抗的军队来说，实在是太大的惊喜。而黄光德此时居然匿藏了王氏夫妇，冒的风险可想而知，燕青心知自己不能再对黄光德动手，师师恐怕要搭上自己，谁知与黄光德聊了一阵，才知此人心中想的竟是赶快将李师师与王山月等人送走。他一时间藏匿这些人已经冒了大风险，若是将李师师藏在外宅，以后岂不是随时都可能会死。

黄光德的话是这样说，但到得此时，李师师上了船，马上的老人看着那身影远去的目光久久不曾挪开，燕青便知道此人心中，对李师师实在也是有心思的。

“黄将军既如此舍不得，何不带着军队上梁山呢？”燕青这句话说出来，心中暗骂自己嘴欠，好在一旁的黄光德只是瞥了他一眼。

“与你们上梁山，岂不是去送死？你们还能活几天？”

燕青低头摸摸鼻子，便不再劝了。

此时阳光从水泊的湖面上照射过来，远远近近的芦苇飘荡，师师从船上站起身来，朝这边行了一礼，黄光德望着这身影，微微的抬手挥了挥。

十余年前汴梁的繁华犹在眼前，那时候，他一路考试中举，到得京城游历，虽然想要补实缺的事情并不顺利，但在矾楼的朝朝夕夕，仍旧是他心中最为明亮艳丽的记忆。

女真人来了，汴梁沦陷，中原一天一天的残破下去，陈旧的城池、坍圮的房屋、路边的累累白骨，是他看在眼中的现状，如果稍有不慎，也会是他明天的样子。

相隔十余年，李师师身上带着的，仍旧是武朝最好时候的感觉，黄光德的心底沉湎于此，他一面拒绝了李师师，另一方面又很不坚定地在战场中伸了手，救下了人之后，心底又在担心何时会事发。女真人杀气汉人官员来，是毫不客气的，而时间拖得越久，即便身边的人，可能都不再可靠。

也是因此，他根本不敢碰李师师，先不说这女人属于心魔宁毅的传言，若是真娶了她作妾，眼下他要对华夏军和光武军做的帮忙，他都觉得是在送死。

在芦苇摇晃的水泊边上，年近五旬的黄光德将军久久地看着那道身影消失在远处的芦苇与霞光之中，像是着十余年来一直都在挥别的过往。回过头，他需要面对的，是与所有人一样惨烈的未来了。

燕青叹了口气，去往另外的方向，虽然对于心狠手辣的人来说，华夏军方面还可以用这样的秘密来威胁这位黄将军，然而在眼下的局势里，对方做的事情已经够多了，华夏军也只能将这样的谢意，记在心中而已。

连日的大雨，水泊绵延涨溢。在视野所不能及的远处的另一道岸边，有一些身影推下了扎起的木筏，开始穿过水道，往梁山的方向过去。

这一边的小船队同样驶向梁山，小船的末尾，李师师屈膝而坐，回望来时的方向。这些时日以来，她原本也已经做了献身的准备，但黄光德做出的选择，令她感到唏嘘。

对于黄光德此人，除了感激她自然没有更多的感情，到得此时，感慨之余她也微微的松了一口气，一旁的扈三娘过来问她感情上的事：“你真的喜欢那个姓宁的？他可不是什么好人……还有，你要是喜欢，你就去西南嘛。”

师师拖着她的一只衣袖，便只是笑笑。她喜欢宁毅？曾经自然是的，如今到了这个年纪，见过太多的事情，是与不是的界限就变得相当模糊了。天下大乱，太多人死在了眼前，她想要做事，却也不过是个手无缚鸡之力的弱女子，四处的求告、甚至于跪人，若是真要嫁给某个人，以换取更多人的性命，师师觉得……自己其实也不介意了。

但回过头来，若真要说喜欢——她当然又是喜欢的。那是很淡很淡的喜欢了，预备嫁给黄光德时，她特意央求华夏军在这边的情报人员发信往西南，如今心中平静下来，可以安安静静地想想，在西南的宁毅知道这个消息时，会是怎样的一种情绪呢？

只是这样想着，她心中便觉得很是有趣。

船队行驶了一段时间，视野的远处，又有一列筏子出现，远远的打了暗号，竟然像是自己人，待驶得尽了，师师陡然站起来，她突然发现，对面的筏子上站的，除了光武军与华夏军的成员，也有祝彪与卢俊义。

八百里梁山水泊，虽然也有风浪，但平素便是小船也都能渡，对面虽是小小木筏，身上扎了绷带的祝彪站在上头，却也仍旧神气活现。这边的小船船头，整个头都被包起来的王山月朗声道：“前几日，新坊那边有高手劫囚，是不是你们俩啊？”

“那还用说，你焚城枪彪哥已经天下无敌很久了，埋伏下三五只猫猫狗狗怎么挡得住我……呃，还有这位卢跟班的配合——咦？这包子头你是什么妖怪！？”

王山月虽然受伤包着头，但语音未变，祝彪大声的说话明显是调侃，师师在船尾已经笑了出来。这边王山月傲然地哼了一声，伸手开始结下缠在头上的绷带。

待到那绷带解下来，只见王山月原本看来美丽如女子的脸上一道刀疤劈下，此时仍旧皮肉绽开未曾愈合，入目狰狞不已。王山月道：“受了点伤。”言语之中颇有些自得的神气，那边木筏上有人看了这模样原本难过，此时却又笑了起来。其实，王山月自小便苦恼于自己的样貌偏阴柔，眼下这一刀破相，他不仅不难过，反倒对自己狰狞的刀疤感到颇为满意。

祝彪愣了愣，然后捂着肚子哈哈笑起来，笑得合不拢嘴：“哈哈哈哈，你这家伙也有今天……”他这样一笑，其余人也跟着大笑起来，王山月与这边船上的人也忍不住笑起来了。

对于扈三娘断了一只手的事情，祝彪等人也并不在意，嘻嘻哈哈地说着：“将来可以跟杜杀学学刀法，他就是断了一只手才变得那么厉害的。”

不一会又说：“你们夫妻将来行走绿林，可以取个外号叫‘天残地缺’，哈哈哈哈——”

这没节操的调侃中，各种笑声响起在水面上，若是不知内情的，还以为他们是打了场大胜仗回来呢。

船队一路往前，过了一阵，湖面上有一艘大船驶来，众人便陆续上了那大船。远远的，水泊中的梁山进入了视野，岛屿之上，一排巨大的招魂幡正在飘扬，水面上有纸钱的痕迹。祝彪与王山月一道站在船头时，祝彪看了王山月一眼，一把将对方推飞了出去，他站在船头兀自嚣张，也在此时，有人在船舷一侧喊起来：“大家看，那边也有人。”

视野的一端，又有几艘小船正从远处朝这边过来，船上的人用力摇晃着手臂——那也是从外头回来的人们了。船上的人大笑着打招呼，师师也在笑，忽然间，眼泪便簌簌地流下来了。这一瞬间，看见岛上那些飘扬的白幡，她忽然觉得，像是有无数的小船，正从四面八方的朝这小岛之上回来，那是成千上万的英灵，正在战鼓与笑声的引导下，在向着这里聚集。

——回家了。

第八二九章 焚风（九）

各种各样的消息，越过重重关山，往北传。

云中府、此时亦称大同，五月间正是天光最好的时节，穿过城池的风都带着清爽怡人的气息，作为宗翰治理的金国“西朝廷”的核心所在，云中府一带功臣、贵族云集。虽然随着南征大军的出发，金国内部对底层的整肃越发严格，但在社会的上层，眼下正是交往宴请的季节。

在城池周围许许多多的宅邸与别苑中，大大小小的宴会每日里都在进行，你方唱罢我登场。这一年金国贵族中有志向者大都已经随着军队出发，留在境内的各类暴发、纨绔子弟，也遇上了最好的时节，宴请宾朋、一掷千金，是许许多多的年轻人彰显自己实力的手段。

云中府城南，一处阔气而又古朴的老宅子，最近成了上层社交圈的新贵。这是一户刚刚来到云中府不久的人家，但却有着如海一般深邃的内蕴与积蓄，虽是外来者，却在短时间内便引起了云中府内许多人的瞩目。

这户人家来自中原。

以大儒齐砚为首的齐氏一族，曾经盘踞武朝河东一地真正望族，去年从真定迁来了云中。对于世家大族，俗语有云，三代看吃四代看穿五代看文章，一般的家族富不过三代，齐家却是阔气了六七代的大氏族了。

虽然对于积军功而上的金国贵族来说，有些人下意识地不把武朝的望族当一回事，但金国的高层还是有志一同地给予了齐家足够的礼遇。对于曾经的金国高层来说，马上得天下易，到得如今，马上治天下已经成了一个问题，金国中二代腐坏、不成材的难题也摆在了一众开国者的眼前。纵然马背上打天下，性格鲁莽者众多，但真正有见识之人，也都已经开始看到这些事情了。

齐砚因此得到了巨大的礼遇，一部分坐镇云中的老大人时常将其召去问策，谈笑风生。而对于性格火爆好攀比的金国二代年轻人来说，虽然多少看不惯齐家被高抬，但齐氏一族年轻人对于享乐的研究，又要远远超过这些暴发户的蠢儿子。

一来二去，虽然众人嘴上说着不要，但这些时日以来齐家读书人们举办的高质量的宴会还是迅速征服和引领了城中享乐的潮流，一时间成为了众人眼中的焦点。到得五月间，已经有许多的金国贵族子弟与齐家的年轻人们开始称兄道弟了。

自这月初开始，随着南面一些捷报的传来，齐家与金国高层的走访和宴请，变得愈发隆重起来，甚至举行了几场盛大的祭奠和庆祝。缘由是因为去年发生在真定府的，逼迫着齐家北上的那一场刺杀。

在那场由华夏军策动发起的刺杀中，齐砚的两个儿子，一个孙子，连同部分亲族殒命。由于反金声势凶猛，年迈的齐砚只能举族北迁，然而，当年梁山屠苏家，那宁人屠都荡平了整个梁山，此时黑旗屠齐家，积威多年的齐砚又岂肯善罢甘休？

一方面北上，一方面运用自己的影响力配合金国，与华夏军作对。到得三月底四月初，大名府终于城破，华夏军被卷入其中，最后全军覆没，完颜昌俘虏匪人四千余，一批一批的开始斩杀。齐砚听得这个消息，大喜过望又老泪纵横，他两个亲生儿子与一个孙子被黑旗军的刺客杀了，老人恨不得屠灭整支华夏军，甚至杀了宁毅，将其家中女子全都投入妓寨才好。

此时这大仇报了一点点，但总也值得庆祝。一面大肆庆贺，另一方面，齐砚还着人给远在辽阳的完颜昌家中送去白银十万两以示感谢，他修书一封给完颜昌，请求对方匀出部分华夏军的俘虏送回云中，供他杀死以慰家中子孙在天之灵。五月间，完颜昌欣然允诺的书信已经过来，关于如何虐杀这批仇人的想法，齐家也已经想了许多种了。

这样的氛围里，老人并不知道，比真定府主导刺杀的燕青、甚至比灭梁山的心魔宁毅更为恶毒的阴影，此时已经朝齐家笼罩了下来。

指挥着几车蔬果进入齐家的后院，押车的商贩下来与齐府管事交涉了几句，结算银钱。不久之后，车队又从后院出去了，商贩坐在车上，笑嘻嘻的脸上才显出了些许的冷然。

车队行驶到市集，商贩下来了，穿街过巷，到得一处安静的院落，才取掉头上的帽子，扯掉嘴角的胡须，到得此时，他的脸色也变得阴郁起来。这是汤敏杰，阴沉的脸色也是他听到南面大名府战报后几日的寻常颜色了。

走进房内，他脸上的阴郁稍稍褪去，卢明坊已经等在房中了：“怎么样？近来你脸色不太好。”

“大名府的事情，太惨了。”汤敏杰坦率地说道。

卢明坊沉默片刻：“有些事情，终不是你我就能力挽狂澜的，还是那句话，你心中太着急了，注意身体，另外，注意隐藏，我知道，你先前的行动都有些激烈，一部分人已经注意到你了。”

自女真人预备南征开始，汤敏杰以激进的手段陆续做了几件大事，最初煽动汉奴起义，让史进南下送汉奸名单，到后来暗中牵线、又威胁金人官员，黑了预备南下的军粮，接着又串联了金国内部的纨绔仗着权势倒卖军资……

他一个人做下的大大小小的事情，不可能动摇整个南方战局，但因为手段的激进，有几次露出了“小丑”这个代号的端倪，如果说史进北上时“小丑”还只是云中府一个平平无奇的代号，到得如今，这个代号就真的在高层通缉名单上挂到了前几号，好在这几个月来，汤敏杰又有收敛，让外头的风声稍微收了收。

“嗯，我知道躲好的。”朋友和战友双重身份的劝说，还是令得汤敏杰微微笑了笑，“今天是有什么事吗？”

“大喜事。”

“嗯？”卢明坊难得这样说话，汤敏杰眉头微微动了动，只见卢明坊目光复杂，却已经真心的笑了出来，他说出两个字来：“占梅。”

“找到了！？”汤敏杰猛然抬头，卢明坊笑着点头。

“找到了，找到了……还没有死，她还有一个孩子，还没有死，如今人在辽阳，我准备过去……”

卢明坊的语气已经在克制，但笑容之中，兴奋之情还是溢于言表，汤敏杰笑起来，拳头砸在了桌子上：“这消息太好了，是真的吧？”

“多半属实。一旦确认，我会立刻安排她们南下……”

两人说着这事，在房间里笑得都如孩子一般。占梅，全名王占梅，这是当年太原城破时最后守在秦绍和身边的小妾的名字，这些年来在华夏军的寻找名单上，一直排在首位。

说起这件事，两人欣喜了一阵，对于十余年来这对母子到底是如何存活下来的，卢明坊没有开口，汤敏杰也不曾提起。

过得一阵，卢明坊道：“这件事情，是不容有失的大事，我去了辽阳，这边的事情便要全权交给你了。对了，上次你说过的，齐家人要将几名华夏军兄弟压来这里的事情……”

“我会安排好，你放心吧。”汤敏杰回答了一句，随后道，“我跟齐家上下，会好好庆祝的。”

“……”听出汤敏杰话语中的不祥气息，再看看他的那张笑脸，卢明坊微微愣了愣，随后倒也没有说什么。汤敏杰行事激进，许多手段得了宁毅的真传，在操纵人心用谋狠毒上，卢明坊也并非是他的对手，对这类手下，他也只能看住大局，其余的不多做指手画脚。

“其余的不说了。”略顿了顿，卢明坊拍了拍他的肩膀，“该做的事情，你都清楚，还是那句话，要谨慎，要保重。天下大事，天下人加在一起才能做完，你……也不要太心焦了。”

“我明白的。”汤敏杰笑着，“你那边是大事，能够将秦家大公子的骨血保下来，这些年她们肯定都不容易，你替我给那位夫人行个礼。”

“会的。”

说完这些，汤敏杰挥别了卢明坊，待到走出院子，他笑着仰起头，深深地吸了一口气，太阳暖洋洋的，有这样的好消息传来，今天真是个好日子。

他又想到齐家。

真开心。

……

是杀人的时候了。

***************

卢明坊在北面得到王占梅的讯息时，西南的大水还在咆哮。

都江堰，雨下了又停，停了又下。

傍晚时分，岷江边上的草棚里，这几日一直同行的宁毅与成舟海在这里等待着雨势的减少，无聊的时候，宁毅递给他一把炒过的蚕豆。

成舟海并不是来决堤的，他是来谈生意的，虽然如果能决堤他或许也会做，但主要的目的，还是为了代表周佩跟宁毅谈些实际的事情。

许多年来，这是长公主府跟华夏军的第一次接触。成舟海带来的手下与华夏军总参谋部的人员负责具体谈判事宜，而在宁毅与成舟海两人之间，话则要好说得多，当然，这些时日以来，两人谈及的，也大都是一些琐事。

西南这边，宁毅家中的状况啦，对孩子将来的忧虑啦，在北面大名府打得败仗、王山月与祝彪的情况。而在成舟海的口中，则大都说起了宁毅走后这十余年，相府一系众人的状况，公主府的状况，公主与驸马之间的情况……

“……唉，世界就是这样，小孩子要长大，大人要变老，老人会死，物是人非嘛……”

“临安城可是比以前的汴梁还繁华，你不去看看，可惜了……”

“临安临安，临时安全一下，名字都不吉利，接下来有你们受的……这几天都在治水，要不然我带你去集山看一下，让你感受什么叫做工业繁华……纸厂外面的水已经不能喝了。”

“早年就觉得，你这嘴巴里总是些乱七八糟的新名字，听也听不懂，你这样很难跟人相处啊。”

“性格偏激一点，我还对不住您了。”

“你杀了景翰帝之后，我倒觉得不奇怪了。像你说的，不是神经病，也做不了这种糟心事。”

雨水从草棚边上像帘子一样的落，两人磕着蚕豆，咔擦咔擦响，说到这事，宁毅忍不住笑了起来，笑得身上都在颤：“那王八蛋，老成你知不知道我上朝的时候他在说什么话……我没跟人说过，我学给你听啊……”

他将那日金銮殿上周喆说的话学了一遍，成舟海停下磕蚕豆，仰头叹了口气。这种无君无父的话他毕竟不好接，只是沉默片刻，道：“记不记得，你动手之前几天，我曾经去找过你。”

“嗯……宗非晓发现了一些事情，我的人杀了他，你那时候也觉得我要动手了。”宁毅点点头，“确实是要动手了。”

“我以为你要对付蔡京或者童贯，或者还要捎上李纲再加上谁谁谁……我都受得了，想跟你一块干。”成舟海笑了笑，“没想到你后来做了那种事。”

“那时候告诉你，估计我活不到今天。”

“嗯。”成舟海点点头，将一颗蚕豆送进嘴里，“当年要是知道，我一定是想办法杀了你。”

“现在呢？”

“现在……杀你有何用？”成舟海道，“如你所说，这儒家天下出了问题，李频是想杀了你，也有他的道理，但我不想，你既然已经开始了，又做下这么大的盘子，我更想看你走到最后是什么样子，如果你胜了，如你所说，什么人人觉醒、人人平等，也是好事。若你败了，我们也能有些好的经验。”

“成兄豁达。”

“只是有些心灰意冷了。”成舟海顿了顿，“若是老师还在，第一个要杀你的就是我，然而老师已经不在了，他的那些说法，遇上了困境，如今即便我们去推起来，恐怕也难以服众。既然不教书，这些年我做的都是些务实的事情，自然能够看到，朝堂上的诸位……束手无策，走到前头的，反倒是学了你的君武。”

他往嘴里放了一颗蚕豆：“只是君武的路子，太过刚强，外患一消，也再难长久。你这边……我倒是看不太懂，也不必太懂了……”

成舟海说到这里，垂下的眉宇间，其实有着深深的疲惫。虽然早年被秦嗣源评价为手段狠毒无顾忌，但在成舟海这边，一个最大的主心骨，便是作为老师的秦嗣源。秦嗣源被害下狱，最终流放死于途中，要说成舟海心中没有恨意，那是不可能的。

然而扶住武朝又是秦嗣源思维中最核心的东西，一如他所说，宁毅造反之前如果跟他坦白，成舟海纵然心中有恨，也会第一时间做掉宁毅，这是秦嗣源的道统，但由于过度的没有顾忌，成舟海本人的心中，反倒是没有自己的道统的。

秦嗣源死后，路怎么走，于他而言不再清晰。尧祖年死后，觉明、康贤等人也去了，闻人不二跟随这君武走相对激进的一条路，成舟海辅佐周佩，他的行事手段固然是高明的，但心中的目标也从护住武朝渐渐变成了护住这对姐弟——虽然在某些意义上，这是二而一的一件事，又终究有些不同。

年初周雍的一番瞎闹令得周佩心绪大乱，但内心平静下来之后，周佩也只得承认在这次女真南征局势下武朝的弱势，终于还是将成舟海派来，决定暗中与华夏军势力进行一定程度的利益交换，这也是在外敌来袭前提下，周佩方面能够放下心结，所作出的最大程度的努力了。

年初周雍胡来的背景，成舟海略略知道一点，但在宁毅面前，自然不会提起。他只是大概提了提周佩与驸马渠宗慧这些年来的恩怨过节，说到渠宗慧杀人，周佩的处理时，宁毅点了点头：“小姑娘也长大了嘛。”

成舟海看着宁毅：“公主殿下早不是小姑娘了……说起来，你与殿下的最后一次见面，我是知道的。”

“嗯？”

“那是你去梁山之前的事情了，在汴梁，殿下差点被那个什么……高沐恩轻薄，其实是我做的局。后来那天晚上，她与你告别，回去成亲……”

蚕豆咔擦咔擦的响，宁毅点头：“唔，这样说起来，真是好多年了。”

“公主殿下她……”成舟海想要说点什么，但终于还是摇了摇头，“算了，不说这个了……”

“她的事情我当然是知道的。”未曾察觉成舟海想说的东西，宁毅只是随意道，“伤和气的话不说了，这么多年了，她一个人守寡一样，就不能找个合适的男人吗。你们这些长辈当得不对。”

成舟海笑出声来：“以殿下的身份，怎么找，谁敢来？殿下敢找谁？而且你也说了，殿下的事情你都知道，两边打起来的时候，你把消息放出去怎么办。”

宁毅失笑：“瞧不起人是吧？这种事情我保证，一定不干。”

“不是还有女真人吗。”

“……那倒是。”

说起女真，两人都沉默了片刻，随后才又将话题岔开了。

天色阴沉沉的，大雨之中，前方的江水轰鸣，在看似随意的闲聊之中，草棚下的彼此其实都明白，成舟海来到西南的这一步，极为艰难，虽然所有的生意仍旧是在暗地里进行，但这已经是周佩在放下心结后能做出的最大牺牲和努力了，而着牺牲和努力的前提，是因为这场天地的翻覆，已经近在眼前。

就在他们闲聊的此刻，晋地的楼舒婉焚烧了整个威胜城，她与于玉麟带着军队踏入山中，回望过去，是满城的烟火。徐州的数千华夏军连同几万的守城军队，在抵挡了兀术等人的攻势数月之后，也开始了往周边的主动撤离。北面一触即发的梁山战役在这样的局势下不过是个小小的插曲。

接下来，由君武坐镇，岳飞、韩世忠等人领兵的武朝襄阳、镇江防线，就要与女真东路的三十万大军，短兵相接。

有近两百万的军队，充塞在这延绵千里的防线上，他们就是为挡住女真的两路大军而来的，然而考验即将到来的这一刻，对于武朝军队的战斗力，所有人的心中，却都捏着一把汗。

五月间岷江的河水咆哮而下，即便在这满山的大雨之中磕着蚕豆悠闲闲聊，两人的鼻间每日里嗅到的，其实都是那风雨中传来的硝烟弥漫的气息。

就仿佛整片天地，

——都在焚烧。

第八三〇章 掠地（一）

五月二十三，徐州往西四十里，萧县以北山麓。

天色晴朗，空气安静又显得沉闷，鹰在天上飞。

崎岖的山道蔓延，远远的消失在山麓的密林里，在山道前方的坡地间，人的呼吸声汇集起来。

火药的味道飘散在人群间，铅弹被压入枪膛。

黑色的旗帜一字蔓延，近千人的队列，已经在坡地上排开了。

罗业站在石头上，看着天上的鹰，大地上隐隐传来颤动声，敌人即将到来。

这是徐州大撤退的整个战局中的一隅。

自武建朔九年女真人向南发起进攻，至于建朔十年的上半年，在女真东西两路大军的南侵中，中原之地，陆续爆发了数场轰轰烈烈的大规模阻击战，晋地整个化为火海，大名府光武军的抵抗，也最为惨烈。而在此期间，徐州一地的抵抗，则相对平稳，除了冬日里被近百万饿鬼围城，到建朔十年的上半年，完颜宗辅、宗弼展开攻城后，徐州据守不到三个月，便在五月中旬开始了撤离。

相对于大名府五万军队抵抗了半年之久，最后突围还搭上前来营救的华夏军万余，幸存不过数千人的壮烈。徐州的这场战争在诸多吹毛求疵者眼中是不够轰轰烈烈的，至少对于原本邀请华夏军过来守城的徐州知府李安茂而言，华夏军的万人援军加上他在徐州拉起的数万队伍，至少也该在这四战之地死守半年甚至一年才好。若能杀身成仁，那也全了他对武朝的忠义。

然而刘承宗等人从一开始便没有做这样的打算。

自这支万人的华夏军来到徐州开始，便一直在做徐州附近居民南撤的工作。李安茂已存决死之意，对于疏散民众并没有多少看法，反而是尽力地做了大量的配合。到后来徐州城外饿鬼散去，女真人杀来，城中剩余居民趁着开春上路南去，刘承宗与城内近五万的徐州守军进行了顽强的防守。

女真东路军三十余万，自去年入冬开始便在做攻城的准备工作，数万人防守徐州城池两个多月，随后刘承宗等人便在一次会议上打晕李安茂，夺了他的兵权，宣布了徐州的撤离决议。

挂在李安茂麾下的士兵数量多达五万，但本就成分复杂，一部分是反正之前的刘豫部队，另一部分不过是为吃粮而入伍的游散之人。李安茂拉起五万余人壮声势，想将华夏军拖在这里，但这五万人原本就没有战斗力，华夏军到来之后，与这些人一同训练，整肃军纪，开会谈心，这才将他们战力提起来一部分。眼下华夏军说要走，徐州守军中便再没有肯听李安茂命令死守的，对这经历了两月战争的数万人的收编，顺理成章地化为了现实。至少在撤退的过程里，还真没有人敢不听华夏军的调配。

徐州自古是四战之地，城池居于盆地之中，周围皆是地形复杂的山岭与河流，崎岖的地形易守难攻。宗辅宗弼的东路军为求速胜，选择的也是猛烈攻城而非将城池围成死地的战略，女真人围三阙一，数万军队的突围并不艰难，此后的撤离过程才遭到了女真大军的猛烈追击。

但对于整个撤退的计划，华夏军自去年便开始勘探、推演，待到大军出城，刘承宗以华夏军的骨干力量分为数股，选择崎岖地形有条不紊地进行阻击、撤退，后方女真数万追兵从不同方向涌来，反而被打得狼狈不堪。到得五月二十三这天，萧县以北朝先岭，成为整个大撤退的前沿支点。

过万的辽东军正从附近杀来，领军者是辽东汉人将军刘光继，而华夏军一方是罗业率领的近一千二百人的特种团。他们是作为华夏第五军的一个实验兵种而组成的，整个配备并未经历实战，但组成整个特种团的却都是华夏军中的老兵了。

这支特种团在先前的徐州守城战中表现得中规中矩，并未使用他们全员配备上的新武器——因为在守城战中的效果并不见得好。到得此时选在朝先岭做防守，一是因为此处地形最为理想，二是因为附近友军撤退后，这一处山口位于前线的突出点上，防守的压力可能最大，而还有罗业并未跟太多人说过的第三点：按照先前的战术推演，这一处地方最有可能遭遇到敌人军中先锋大将的光顾。

而女真军中最厉害的先锋大将，莫过于几乎主导了整个东路军进攻态势的女真“四太子”，金兀术。

在罗业看来，这里是最合适让新武器发挥光芒的地方。

如果事有可为，他想拿个人头。

只可惜战场情况瞬息万变，杀过来的并不是兀术。

这一年的女真南征，距离第一次南下已经过去十余年，东西两路大军兴兵近六十万——虽然经过了数年时间的修养，但曾经打下“满万不可敌”威名的女真士兵不可能扩张到这个数目，事实上，新加入军队的女真孩子，其实也很难再现当年那从白山黑水中杀出来的勇武了。

于是整个军队，便有众多它族的加盟，如女真国内第二等的渤海人、契丹人、奚人、汉人等等，虽然在后世而言一家汉不说两家话，但在这个年月里，辽东汉人是看不起南人的，在他们眼中，勇武的女真人自然更值得追随，跟随着女真人在南征过程中闯下一番功名，也是极为理所应当的事情。

辽东汉人此时在金国地位不高，也是因此，为了提高地位，只能拼命。刘光继是宗弼麾下的一员猛将，他性情暴戾，以治军严苛、用兵凶猛著称。在他的军营里，最初每天要将一名汉奴鞭笞至死，以给众多辽东士兵惊醒懦弱的下场：“不敢流血的就去当奴隶！”后来太宗立下法令不得随意杀死汉奴，刘光继便每天剁去一名汉奴的手脚，若重伤至死，以他的地位，也只是交钱认罚——事实上在宗弼的维护下，即便罚金，刘光继基本上也是不需要付的。

双方照面之前，海东青与斥候便传来了讯息，阻隔在前方路口的，约是华夏军的一支千人队，由于前方地势开始收窄，战斗打起来对于进攻一方不利，而且华夏军先到，地势稍高一点的地方必然已经安排火炮，进攻的第一波，自己这边必然要承受巨大的损失。

将对方军阵纳入视线的第一时间，刘光继在千里镜中也发现了对方那奇怪的排成长列的阵势。此时的步兵阵多以方阵为主，即便大炮的出现对于方阵造成了巨大的威胁，但仍旧需要保持方阵，否则战场之上容易混乱，而且经受不起对方的冲锋。但前方的阵列仅仅是两到三排人，手上拿的是——华而不实的突火枪。

武朝的这类烟火武器，几十年前就已经有了，然而基本没什么大的作用，射程短威力差，容易爆膛炸自己眼睛。虽然自华夏军崛起后，各方势力对于火药都变得极为重视，但至少对于这突火枪，暂时还未曾在哪场大战役中发挥光彩。

刘光继知道华夏军的威名，这时候看见不太能理解的画面，他皱了皱眉，然而在他的背后，并没有多少转圜的余地。在宗弼的命令中，他必须迅速地突破朝先岭，切入正在撤退的华夏军的中路。

即便有大炮，也是一样打……

略看了看对方的整个防御线，刘光继咬了咬牙，这样的收缩地形中，自己要进攻，对方的大炮是最怕的武器。但没有其它的办法，在过往的经验中，大炮越是猛烈，进攻也越要激烈，唯有一口气突破到对方阵地当中，才能打破对方的防御策略。好在自己这边，人手终究是够的。

“娘的！人死鸟朝天……”刘光继冲自己的手掌吐了两口口水，随后挥动了长刀：“吹号！儿郎们，都给我准备好——”

凄烈的号声响在这山口之中了，各军列阵，刘光继策马而行，在己方军阵前大声地鼓舞着士气。另一端，罗业的目光沉稳，他走下观察的大石头，来到阵型一侧，接过鼓槌，开始用力敲打起前方的大鼓来。

鼓声轰鸣，随着呼吸而动，军列中的士兵端起了如林的枪口。战场厮杀，一鼓作气、二而衰、三而竭，这一刻，渴望着迅速决定战斗的双方都将士气提振到了最高。

这一天的午时三刻，刘光继的军队展开了冲锋。周围的地势复杂，迂回包抄已经太远，他不可能等下去了。在军令的驱赶下，军队的前锋在一支轻骑队伍的带领下呈扇形涌入山口的坡地，大炮的声音响了起来，军列如潮水般涌上，这支辽东军队歇斯底里的呐喊，射出了第一波箭矢。

华夏军的一方，面对着射来的箭矢，长长的队列纹丝不动地举枪站立着。由于队列狭长，这仓促而来的抛射并未造成多少的伤亡，有稀稀拉拉的几人中了箭。前方的冲锋汹涌而来，轻骑马队与后方士兵拉开了距离，阵型随着地势收缩开始汇集。有人的手高高的举在空中。

“稳住——”

“稳住——”

……

“……”

……

“放！”

……

扇形的山口处，马队已汹涌而来，一排长长的火枪轰然发射了。六十余丈的看起来并不长的阵列，三百声枪响，三百簇青烟，三百发的铅弹越过了地面，同时向前延伸，血花在前方绽放开来。

火枪发射之后，士兵已迅速的蹲下。随着变化的鼓声，第二队的三百支火枪已经举起来。

“第二队预备——”

“——放！”

青烟在无数轰鸣中升腾。

“稳住！”

“第三队预备——”

“——放！”

收缩的坡地，化为吞没生命的巨口。

这是徐州大撤退的一隅，它并未阻止住女真人南下的步伐，在当时，也并未引起太多人的注意。

在整个徐州大撤退的过程中，刘承宗利用复杂的地形优势展开反攻，先后击溃了数万试图抢功的女真追兵，收割了女真东路军的数千人头。而在五月二十三这天朝先岭的战斗中，罗业打散了刘光继的疯狂进攻后展开反攻，于未时二刻斩杀了因为战局失利而率队冲锋的刘光继，进而打散整个攻击队伍。

在女真人与华夏军进行的一系列战役中，面对着华夏军这样的武勇，女真方面渐渐的也见怪不怪了。

****************

闪电霎时间亮起来，轰鸣的雷声震动天空。

成都，雷雨。

茶楼的房间里，成舟海面色阴沉地站在窗边，听着下方的街道与广场上传来的沸腾的人声。一场公审大会已经进入尾声了，人群之中骂声几乎掩盖了天上的雷声：“杀了那老东西——”

“他们一家都不是好人——”

“杀！杀杀杀——”

这场公审大会，审判的是先前预备决堤岷江的大儒陈嵩一众党羽。这些人是四月二十七被抓住的，原本准备十天左右进行公审，但为了将整个事情做得完备，打出华夏军方面法院的名气和口碑，整个流程走得相当细致，一切证据、证词与抓捕过程也都通过报纸和说书的方式对外公布。到得这天，陈嵩被判处死刑，以及其一众党羽的处置决定陆续宣布，虽然猝不及防的下起大雨，成都城内前来围观的人群仍旧将道路都堵得水泄不通。

在整个审判推进的过程里，来到了这边的成舟海一直在跟宁毅协商，希望以某些妥协或是利益交换的方式换下这位义无反顾的老儒生，然而宁毅始终不曾松口。此时当众宣判，整个事情业已尘埃落定，成舟海的神情明显的并不愉悦。他是城府颇深之人，但在宁毅这边，却也并不在乎表现出这样的情绪来。

“下方的陈嵩，比之当年的钱希文如何？当年女真人杀到汴梁，你也好，老师也好，都曾考虑过决黄河，你在夏村甚至都做过前期的准备！怎么，他就是坏人，你就是好人了！？”

他用手敲打着窗户，望向正坐在房间里喝茶的宁毅。此时房间里除了他与宁毅，还有秦绍俞与宋永平两人，宋永平被成舟海带来谈与华夏军进行的“生意”的，他带来宋永平，宁毅便找来被林恶禅打断腿后坐了轮椅的秦绍俞复杂谈判事宜，以平衡生意中的人情问题。此时宁毅放下茶杯，抬了抬眼睛。

“当年钱老殉道，只是牵连自己，他是肯定比不上的。汴梁之祸，面对的是女真人，若是实在打不过了，只能同归于尽，如果你们把华夏军看成跟女真人一样的异族，那我跟老秦，确实跟这陈嵩没区别。不过我至少不搞大屠杀，多少比女真人好一点吧。”

“亡其道统与亡其国家的区别有多大？”

“你要抬杠那确实没有多大，但我要亡道统也是确实了你们的道统有问题之后，而且你我都找不到改良办法之后。又不是因为我是个小孩子，你如果接受我的看法，然后说服我，我是会改正的。如果你不想抬杠，陈嵩就是个王八蛋，你我都清清楚楚，无论从人心还是从利益上来说，杀他我都理直气壮。你如果坐在我的位置，你会让一个准备决岷江来反对我的人活着！？”

这几日里，两人充满火药味的抬杠已经不是第一次，秦绍俞与宋永平两人也都只能置身事外。事实上，成舟海是为了代表公主府与宁毅合作而来，宁毅这边也并不藏私，这些时日以来，带着成舟海参观了许多地方，甚至于此时在运作的部分兵器工厂，基于格物学发展而来的部分先进理念，都一一向成舟海透露出来。

宁毅并不在意成舟海学去华夏军的东西，甚至于他更像是主动的在“污染”成舟海的思维。这天上午他们原本参观的是成都城里一家新建的火枪工坊，还未看得透彻，便来这里参观公审。成舟海与宁毅争论了片刻，事情业已尘埃落定，他也不再强求。

双方都沉默了片刻后，成舟海才说道：“我知道你对火器一直极为热衷，然而突火枪这东西，武朝原本便有，你真打算将它放到战场上去？我知道这东西，用起来繁琐，容易炸到自己，射程不如弓箭，这些问题，你都解决了？”

“当然没解决。”宁毅拿着茶杯，“但事情总会慢慢解决，弓箭的潜力已经到头了，一把好弓做起来，两三年的时间都有，一个神射手的培养，十几年的时间。火枪一开始确实问题很多，如今也只是慢慢追平射程，但是随着流水线技术的进步，它的制作慢慢的会比弓箭快得多，射手的培养也很简单，将来就算是一个女人拿着枪，都能打死你。人力有穷，物力无穷，格物之学，还远远没看到头呢。”

“那……这东西卖给我？”

“可以啊。”宁毅笑着说道。

成舟海的眉头便皱了起来，一旁宋永平、秦绍俞的眉头也都皱了起来，秦绍俞的目光是轻松的，宋永平则多少显得警惕。

——有阴谋。

宁毅叹了口气，站起来，却并不避讳：“我可以卖给你们火枪，我甚至可以卖给你们整个格物学的理念，你们如果真能学起来，打败女真人，那当然最好。但你们学不起来，敌人来时，你们想要点好东西，但格物之道无穷无尽，永远有更好的东西，如何保证自己永远看到更好的东西，那么所有人都得打开自己的思维，不可被一些理所当然的事情捆绑。民要使知之，你们敢吗？今天君武可以推动格物，不过是因为今天要打仗，仗打完了，民还是使由之比较好。“

“火枪卖给你们就卖给你们，不怕你们仿制，你们仿制好了，我又有更好的火枪了。而且仿制也未必现实，你们时间不多了。”宁毅笑了笑，手指敲打了一下茶几，“今天早上传来的加急消息……”

他道：“西路军……希尹带先锋渡河了。”

窗外的雨还在下，不久之后，都江堰附近出现管涌的消息传来，宁毅便带着人奔赴回抢险前线——哪里都有自己的问题。女真一方，为了应对国内随时出现的问题，东西两路大军都不得不加快了自己南下的速度，五月底，希尹带领西路军的前锋率先渡过黄河，试图以最快的速度抵达襄阳前线，配合东路军进攻镇江一线的战略意图。

在渡江之后不久，希尹便接到了之前在徐州前线战场传来的消息，朝先岭火枪的出现，更引起了他的警惕。事实上，火器的潜力被发掘出来之后，华夏军、武朝、金国三方都在研究它的应用，在希尹负责的大造院内，也曾研究过突火枪，但并未出现决定性的突破。

接到消息的这天，浩浩荡荡的大军正在黄河南岸的港口集合，旌旗如林蔓延。希尹站在港口外的城头，恍然间像是看见了西南那支华夏军的身影，那支在这十余年内不断反抗的汉人军队。如今女真的军势仍旧占据上风，如果继续下去，女真仍然会占据上风，但是……

要趁着这一战的机会，底定天下。

他没有再多想，只是在心中再次确定了南下之初的想法。

如果他还年轻，他或许并不愿意配合宗辅宗弼那西路军的攻势，而是更愿意自己一方扫荡整个武朝，最好宗辅宗弼等人还能多出点黄天荡那样的篓子。

但这一刻，希尹将这样的想法收了起来。

临安，六月。

天气炎热得只能听到蝉鸣的声音。

公主府的书房里，冰镇的莲子羹放在桌上，已经不再凉爽了，房间也没有过堂风。天南地北各方的讯息在这处书桌上聚集。周佩从案牍之中抬起头来，她的额上有汗珠，面上却微微有些苍白，她觉得空气压抑，将一只手抚在左边的胸口上。砰砰砰砰，那里传来的是犹如鼓声般的响动。

在她的面前，有从西南传来的消息，有从北面传来的消息。事情未曾到来之前，人们可以幻想各种各样的转机或者解法，但这一刻，事态越来越清晰和稳固下来，能够从日常的工作中不断推进的准备，已经到达能力的极限了。

长江以北的前线地区，战争的准备已经推到了能够推动的极限，军粮与军械的运输、分配，对奸细的清理、对防线的巩固，力量都已经用到了极限。每一天都在杀人，偶尔还会出现被逼反的流寇，但这也是为了维持整个战局的必要。至于西南传来的讯息，成舟海每隔几天都会将各种见闻与铁血的消息写在信上送过来，周佩能够看见的，也是在各类消息中弥漫的硝烟与绷紧的那根心弦。

这样的气息让她感到心悸，就像是赌徒等待着打开骰钟的前一刻，像是犯人等待着宣判出口的那一瞬间。整个临安城的气息都压抑而沉默，这一刻，没有官员与主战派唱反调，皇宫之中，周雍已经连续数日未曾去过后宫……

第八三一章 掠地（二）

长江与京杭大运河的交汇之处，镇江。

飞行的水鸟绕过江面上的点点白帆，繁忙的港口映照在炎炎的烈日下，人行来去，接近正午，城市仍在迅速的运转。

“镇江一地，百年来都是繁华的重镇，幼时府中的老师说它，东西枢纽，南北通蘅，我还不太服气，问难道比江宁还厉害？老师说，它不光有长江，还有大运河，武朝商贸繁华，此地重中之重。我八岁时来过这，外头那一大圈都还没有呢。”

烈日洒下来，城西山头翠绿的榉树林边映出凉爽的树荫，风吹过山头时，树叶簌簌作响。榉树林外有各色野草的山坡，从这山坡望下去，那头便是镇江繁忙的景象，巍峨的城墙环抱，城墙外还有延绵达数里的居民区，低矮的房舍连着运河边上的渔村，道路从房舍之间通过去，沿着河岸往远处辐射。

山林更高处的山头，更远处的江岸边，有一处一处驻扎的军营与瞭望的高台。此时在这榉树林边，为首的男子随意地在树下的石头上坐着，身边有跟随的年轻人，亦有跟随的侍卫，远远的有一行人上来时坐的马车。

“武朝两百年来，镇江只有眼下看起来最繁华，虽然几年以前，它还被女真人打破过……建朔二年，搜山检海，如桦，还记得吧。术列速率兵直取扬州，我从江那边逃过来，在这里认识的你姐姐。”

坐在石头上的男人面目仍显得清秀端方，但颌下蓄须，身着普通员外的便服，目光虽然显得温和，但依旧有着他的威严。这是武朝太子周君武，坐在一侧草地上的年轻人面色苍白，听他说到这里，微微颤抖一下，点了点头。

面色苍白的年轻人名叫沈如桦，乃是如今太子的小舅子，君武所娶的第三名妾室沈如馨的弟弟。相对于姐姐周佩在婚姻上的纠结，自小志存高远的君武将成亲之事看得极为平淡，如今府中一妻五妾，但除沈如馨外，其余五名妻妾的家中皆为世家豪门。太子府四夫人沈如馨乃是君武在当年搜山检海逃亡途中结识的患难之交，不说平日里最为宠爱，只说是在太子府上最为特殊的一位夫人，当不为过。

但今日的沈如桦，却明显并不轻松，甚至于看起来，整个人微微发抖，已经处于崩溃边缘。

君武看着前方的镇江，沉默了片刻。

“建朔二年，那是八年前了，我逃到镇江，不久之后，女真人渡江开始攻城，我先一步逃了。女真人破城之后，十日未封刀，死了将近五万人。如桦你们一家，镇江知府先派人送到了外头，活下来了，你记得吧？五万人……”

君武回忆着过去的那场浩劫，手指微微抬了抬，面色复杂了许久，最后竟怪异地笑了笑：“所以……实在是奇怪。死了五万人，半座城都烧没了，八年时间，你看镇江，繁华成这个样子。城墙都圈不住了，大家往外头住。今年镇江知府粗略统治，这一地的人口，大概有七十五万……太奇怪了，七十五万人。女真人打过来之前，汴梁才百万人。有人高高兴兴地往上报，多难兴邦。如桦，你知不知道是为什么啊？”

沈如桦丧着脸，看着几乎要哭出来。君武看了他片刻，站了起来。

“我告诉你，因为从北边下来的人啊，最先到的就是江南的这一片，镇江是南北枢纽，大家都往这边聚过来了……当然也不可能全到镇江，一开始更南边还是可以去的，到后来往南去的人太多了，南边的那些大家大族不许了，说要南人归南北人归北，出了几次问题又闹了匪患，死了不少人。镇江七十五万人，六十万都是从北边逃过来的家破人亡或者拖家带口的难民。”

他指着前方：“这八年时间，还不知道死了多少人，剩下的六十万人，像乞丐一样住在这里，外头密密麻麻的房子，都是这些年建起来的，他们没田没地，没有家当，六七年以前啊，别说雇他们给钱，就算只是发点稀粥饱肚子，然后把他们当牲口使，那都是大善人了。一直熬到现在，熬不过去的就死了，熬下来的，在城里城外有了房子，没有地，有一份苦力活可以做，或者去当兵卖命……很多人都这样。”

“……比牲口好一点。”君武冲着沈如桦笑了笑，“我偷偷地去看过不少人，比牲口好点，他们也就过得下去了，说，就希望多过几年太平日子，从江宁到镇江，从镇江到临安，几百万人过这样的日子，给他们一点活路，富人呢，让他们去做工，家里有田亩的，雇着他们种地……”

他吸了一口气，右手握拳在身侧不自觉地晃，顿了顿：“女真人三次南下，掳走中原的汉人以百万计，那些人在金国成了奴隶，金国人是真的把他们当成牲口来用，养活金国的肉食之人。而武朝，丢了中原的十年时间，几百万上千万的人家破人亡，什么都没有了，我们把他们当牲口用，随便给点吃的，做事啊、耕地啊，各个地方的商事一下子就繁荣起来了，临安繁华，一时无两。有人说我武朝丢了中原痛定思痛，因此多难兴邦，这就是多难兴邦的原因啊，如桦。我们多了整个中原的牲口。”

君武的目光盯着沈如桦：“这么多年，这些人，本来也是好好的，好好的有自己的家，有自己的妻儿父母，中原被女真人打过来之后，幸运一点举家南迁的丢了家产，稍微多一点颠簸，老父母没有了，更惨的是，父母妻儿都死了的……还有父母死了，妻儿被抓去了金国的，剩下一个人。如桦，你知道这些人活下来是什么感觉吗？就一个人，还好好的活下来了，其他人死了，或者就知道他们在北面受苦，过猪狗不如的日子……镇江也有这样家破人亡的人，如桦，你知道他们的感觉吗？”

“生不如死……”君武将拳头往胸口上靠了靠，目光中隐隐有泪，“武朝繁华，靠的是这些人的家破人亡……”

“姐夫……”沈如桦也哭出来了。

“但他们还不知足，他们怕这些吃不饱穿不暖的乞丐，搅了南边的好日子，所以南人归南北人归北。其实这也没什么，如桦，听起来很气人，但实际很平常，这些人当乞丐当牲口，别打搅了别人的好日子，他们也就希望能再太太平平地过几年、十几年，就夹在镇江这一类地方，也能过日子……但是太平不了了。”

他说到这里，停了下来，过了片刻。

“扬州、镇江一带，几十万大军，就是为打仗准备的。宗辅、宗弼打过来了，就快要打到这里来。如桦，打仗从来就不是儿戏，马马虎虎靠运气，是打不过的。女真人的这次南下，对武朝势在必得，打不过，以前有过的事情还要再来一次，只是镇江，这六十万人又有多少还能活得到下一次天下太平……”

“为了让军队能打上这一仗，这几年，我得罪了很多人……你不要觉得太子就不得罪人，没人敢得罪。军队要上来，朝堂上指手画脚的就要下去，文官们少了东西，背后的世家大族也不开心，世家大族不开心，当官的就不开心。做起事情来，他们会慢一步，每个人慢一步，所有事情都会慢下来……军队也不省心，大族子弟进军队，想要给家里要点好处，关照一下家里的势力，我不准，他们就会阳奉阴违。没有好处的事情，世人都不肯干……”

君武冲沈如桦笑笑，在树荫里坐了下来，絮絮叨叨地数着手头的难事，如此过了一阵，有鸟儿飞过树顶。

“这些年……军法处置了很多人，该流的流，该杀的杀，我的手下，都是一帮孤臣逆子。外头说皇家喜欢孤臣逆子，其实我不喜欢，我喜欢有点人情味的……可惜女真人没有人情味……”他顿了顿，“对我们没有。”

君武双手交握，坐在那儿，低下头来。沈如桦身体颤抖着，已经流了许久的眼泪：“姐、姐夫……我愿去军队……”

“装模作样的送到军队里，过段时间再替下来，你还能活着。”

“我、我不会……”

君武望向他，打断了他的话：“他们觉得会，他们会这样说。”

“我、我只拿了七百两，没有更多了，他们……他们都……”

“七百两也是死罪！”君武指向镇江方向，“七百两能让人过一辈子的好日子，七百两能给上万人吊一条命，七百两能给七十个兵发一年的饷……是，七百两不多，如果是在十多年前，别说七百两，你姐姐嫁了太子，别人送你七万两，你也可以拿，但今天，你手上的七百两，要么值你一条命，要么值七百万两……证据确凿，是有人要弄你，弄你的原因是因为他们要对付我，这些年，太子府杀人太多，还有人被关在牢里正要杀，不杀你，其他人也就杀不掉了。”

“沈如桦啊，打仗没那么简单，差一点点都不行……”君武将眼睛望向另一边，“我今天放过你，我手下的人就要怀疑我。我可以放过我的小舅子，岳飞也能放过他的小舅子，韩世忠多少要放过他的儿女，我身边的人，也都有这样那样亲近的人。军队里那些反对我的人，他们会将这些事情说出去，信的人会多一点，战场上，想逃跑的人就会多一点，动摇的多一点，想贪墨的人会多一点，做事再慢一点。一点一点加起来，人就很多了，所以，我不能放过你。”

他的眼中似有泪水落下，但转过来时，已经看不见痕迹了：“我有一妻五妾，与你姐姐，相处最为单纯，你姐姐身体不好，这件事过去，我不知该怎样再见她。你姐姐曾跟我说，你自幼心思简单，是个好孩子，让我多关照你，我对不起她。你家中一脉单传，好在与你相好的那位姑娘已经有了身孕，待到孩子出世，我会将他接过来……好好抚养视如己出，你可以……放心去。”

君武一开始说起对方的姐姐，话语中还显得犹豫，到后头渐渐的变得斩钉截铁起来，他将这番话说完，眼睛不再看沈如桦，双手撑住膝盖站了起来。

这些年来，尽管做的事情看来铁血杀伐，实际上，君武到这一年，也不过二十七岁。他本非独断专行铁血严厉的性格，更多的其实是为时局所迫，不得不如此掌局，沈如馨让他帮忙照顾弟弟，实际上君武也是弟弟身份，对于如何教导小舅子并无任何心得。此时想来，才真正觉得伤心。

至于那沈如桦，他今年仅仅十八岁，原本家教还好，成了皇亲国戚之后行事也并不张扬，几次接触，君武对他是有好感的。然则年少慕艾，沈如桦在秦楼之中爱上一女子，家中钱物又算不得多，周边人在这里打开了缺口，几番来往，怂恿着沈如桦收下了价值七百两银子的钱物，准备给那女子赎身。事情尚未成便被捅了出去，此事一时间虽未在下层民众之中波及开，然而在军政上层，却是已经传开了。

无人对此发表意见，甚至没有人要在民众之中传扬对太子不利的言论，君武却是头皮发麻。此事正值备战的关键时间，为了保证整个体系的运作，军法处卯足了劲在清理害群之马，后方转运体系中的贪腐之人、以次充好的奸商、前方军营中克扣军饷倒卖军资的将领，此时都清理了一大批，这中间自然有各个大家、世族间的子弟。

若是放过沈如桦，甚至于旁人还都帮忙遮掩，那么以后大家多多少少就都要被绑成一块。类似的事情，这些年来不止一起，唯独这件事，最令他感到为难。

抬一抬手，这世上的众多事情，看起来仍旧会像以前一样运作。然而那些死者的眼睛在看着他，他知道，当所有的士兵在战场上面对敌人的那一刻，有些东西，是会不一样的。

他起身准备离开，即便沈如桦再求饶，他也不理会了。然而走出几步，后方的年轻人并未开口求饶，身后传来的是哭声，然后是沈如桦跪在地上磕头的声音，君武闭了闭眼睛。

“天下沦亡……”他艰难地说道，“这说起来……原本是我周家的过错……周家治国无能，让天下受罪……我治军无能，因此苛责于你……当然，这世界上，有人贪腐几十万两而不死，有人拿走七百两便杀无赦，也总有人一辈子未曾见过七百两，道理难说得清。我今日……我今日只向你保证……”

他顿了许久：“我只向你保证，待女真人杀来，我上了战场……必与女真人流尽最后一滴血，无论我是何身份，绝不苟且偷生。”

君武并未加重语气，简简单单地将这番话说完。沈如桦嚎啕大哭，君武走上马车，再未往外看上一眼，吩咐车驾往军营那边去了。

这一天是建朔十年的六月初七，女真东路军已经在徐州完成修整，除原本近三十万的主力外，又调集了中原各地的伪齐汉军近三十五万人，一方面追击围剿刘承宗的西进队伍，一方面开始往扬州方向聚集。

此时在镇江、扬州一带乃至周边地区，韩世忠的主力已经籍助江南的水网做了数年的防御准备，宗辅宗弼虽有当年搜山检海的底气，但攻破徐州后，还是没有贸然前进，而是试图籍助伪齐部队原有的水师以辅助进攻。中原汉军部队虽然良莠不齐，行动迟钝，但金武双方的正式开战，已经是近在眼前的事情，短则三五日，多不过一月，双方必然就要展开大规模的交锋。

大战开始前的这些夜晚，镇江仍旧有过通明的灯火，君武有时候会站在漆黑的江边看那座孤城，有时候整夜整夜无法入眠。

白日里有许多事情，多是公事，自然也有沈如桦这一类的私事。要处斩沈如桦的日期定在六月初十。初八这天晚上，本该坐镇临安的周佩从京城赶了过来。

第八三二章 掠地（三）

近六月中旬，正是炎热的三伏天，镇江水师军营中燥热不堪。

女真人已至，韩世忠已经过去江北预备大战，由君武坐镇镇江。虽然太子身份尊贵，但君武平素也只是在军营里与众士兵一道休息，他不搞特殊，天热时大户人家用冬日里储藏过来的冰块降温，君武则只是在江边的山腰选了一处还算有些凉风的房子，若有贵客来时，方以冰镇的凉饮作为招待。

初八晚上才刚刚入夜不久，打开窗户，江上吹来的风也是热的，君武在房间里备了简单的饭菜，又预备了冰沙，用以招待一路赶来的姐姐。

这样的天气，坐着颠簸的马车整日整日的赶路，对于许多大家女子来说，都是难以忍受的煎熬，不过这些年来周佩经历的事情众多，许多时候也有长途的奔走，这天傍晚抵达镇江，只是看来面色显黑，脸上有些憔悴。洗一把脸，略作休息，长公主的脸上也就恢复往日的刚毅了。

这些年来姐弟俩扛的担子极重，君武颌下蓄须，掩住了面孔上天生的稚气，周佩身边私事难有人可说，戴起的便是雍容肃穆疏远的面具，面具戴得久了，往往成了自己的一部分。梳洗过后的周佩面色稍显苍白，神色疏离并不讨喜，虽然在亲弟弟的面前稍微柔和了些许，但实际上缓解也不多。每次看见这样的姐姐，君武总会想起十余年前的她，那时的周佩虽然聪慧骄傲，实际上却也是漂亮可爱的，眼下的皇姐，再难跟可爱沾边，除自己外的男人看了他，估计都只会觉得害怕了。

对于周佩婚姻的悲剧，周围的人都不免唏嘘。但此时自然不提，姐弟俩几个月甚至半年才见面一次，力气虽然使在一块儿，但话语间也难免公式化了。

稍作寒暄，晚饭是简单的一荤三素，君武吃菜简单，酸萝卜条下饭，吃得咯嘣咯嘣响。几年来周佩坐镇临安，非有大事并不走动，眼下大战在即，忽然来到镇江，君武觉得可能有什么大事，但她还未开口，君武也就不提。两人简单地吃过晚饭，喝了口茶水，一身白色衣裙显得身形单薄的周佩斟酌了片刻，方才开口。

“镇江这边，没什么大问题吧？”

这是礼貌性的开口了，君武只是点头笑了笑：“没事，韩将军已经做好了打仗的准备，后勤上，许光庭有八千发炮弹没到，我正在催他，霍湘手下的三万人这几天过江，他行动迟缓，派人敲打了他一下，其余没什么大事了。”

周佩点了点头：“是啊，就这些天了……没事就好。”

“皇姐忽然过来，不知道是为了什么事？”

“……”周佩端着茶杯，沉默下来，过了一阵，“我收到江宁的消息，沈如馨病倒了，听说病得不轻。”

君武心中便沉下去，面色闪过了片刻的阴郁，但随后看了姐姐一眼，点了点头：“嗯，我知道，其实……旁人觉得皇家锦衣玉食，但就像那句一入侯门深似海，她自嫁给了我，没有多少开心的日子。这次的事……有邹太医看着她，听天由命吧。”

此时的婚姻素来是父母之命媒妁之言，小家小户胼手胝足相依为命，到了高门大户里，女子过门几年婚姻不谐导致郁郁寡欢而早早去世的，并不是什么奇怪的事情。沈如馨本就没什么家世，到了太子府上，战战兢兢规行矩步，心理压力不小。

她与君武之间虽然算是彼此有情，但君武肩上的担子实在太重，心中能有一份记挂便是不易，平素却是难以关心细致的——这也是这个时代的常态了。这次沈如桦出事被推出来，前前后后审了两个月，沈如馨在江宁太子府中不敢求情，只是身心俱伤，最终吐血晕厥、卧床不起。君武人在镇江，却是连回去一趟都没有时间的。

“我听说了这件事，觉得有必要来一趟。”周佩端着茶杯，脸上看不出太多神色的波动，“这次把沈如桦捅出来的那个清流姚启芳，不是没有问题，在沈如桦之前犯事的窦家、陈家人，我也有治他们的办法。沈如桦，你如果要留他一条命，先将他放到军队里去吧。京城的事情，下头人说话的事情，我来做。”

君武的眼角抽搐了一下，脸色是真的沉下去了。这些年来，他受到了多少的压力，却料不到姐姐竟真是为了这件事过来。房间里安静了许久，夜风从窗户里吹进来，已经有些许凉意了，却让人心也凉。君武将茶杯放在桌子上。

“皇姐，如桦……是一定要处理的，我只是想不到你是……为了这个过来……”

周佩看着他，目光如常：“我是为了你过来。”

“我没事的，这些年来，那么多的事情都顶住了，该得罪的也都得罪了。大战在即……”他顿了顿：“熬过去就行了。”

由于心中的情绪，君武的说话稍稍有些强硬，周佩便停了下来，她端了茶坐在那里，外头的军营里有队伍在走动，风吹着火光。周佩冷漠了许久，却又笑了一瞬。

“沈如桦不重要，但是如馨挺重要，君武，这些年……你做得很好了。我朝重文轻武，为了让军队于战事能自决，你保护了很多人，也挡住了很多风雨，这几年你都很强硬，扛着压力，岳飞、韩世忠……江南的这一摊子事，从北面过来的逃民，很多人能活下来多亏了有你这个身份的硬抗。刚强易折的话早几年我就不说了，得罪人就得罪人。但如馨的事情，我怕你有一天后悔。”

君武愣了愣，没有说话，周佩双手捧着茶杯安静了片刻，望向窗外。

“……南渡的这些年来，我们姐弟心都硬了很多，别人看起来害怕，其实是不得已。小弟你知道，我成亲后并不开心，我不喜欢驸马，后来处理了他，别人说我心硬，眼睛里只有权力，将要要当孤家寡人、当武则天。处理渠宗慧的时候我没有手软，就算今天，我也不觉得有什么问题。但是时间这样过，我很多时候，也想有自己的家人……我这一世不会有了。”

她眼角凄凉地笑了笑，一闪即逝，随后又笑着补充了一句：“当然，我说的，不是父皇和小弟你，你们永远是我的家人。”

房间里再度安静下来。君武心中也渐渐明白过来，皇姐过来的理由是什么，当然，这件事情，说起来可以很大，又可以很小，难以衡量，这些天来，君武心中其实也难以想得清楚。

他沉默许久，随后也只能勉强说道：“如馨她进了皇家的门，她挺得住的。就算……挺不住……”

他随后一笑：“姐姐，那也毕竟只是我一个身边人罢了，这些年，身边的人，我亲自下令杀了的，也不在少数。我总不能到今天，前功尽弃……大家怎么看我？”

“也许事情没有你想的那么大。也许……”周佩低头斟酌了片刻，她的声音变得极低，“也许……这些年，你太强硬了，够了……我知道你在学那个人，但不是所有人都能变成那个人，如果你在把自己逼到后悔之前，想退一步……大家会理解的……”

这一番话，周佩说得极其艰难，因为她自己也并不相信。君武却能明白其中的情绪，姐姐已经走到了极端，没有办法后退了，纵然她明白只能这样做事，但在开战之前，她还是希望自己的弟弟或许能有一条后悔的路。君武隐约察觉到这矛盾的心绪，这是数年以来，姐姐第一次露出这样优柔寡断的心思来。

他便只是摇头。

周佩便不再劝了：“我明白了……我派人从皇宫里取了最好的药材，已经送去江宁。前方有你，不是坏事。”

姐弟俩便不再说起这事，过得一阵，夜晚的燥热依旧。两人从房间离开，沿山坡吹风乘凉。君武想起在江宁的沈如馨，两人在搜山检海的逃难途中结实，成亲八年，聚少离多，长久以来，君武告诉自己有必须要做的大事，在大事之前，儿女私情不过是摆设。但此时想到，却不免悲从中来。

姐姐的过来，便是要提醒他这件事的。

“不是所有人都会变成那个人，退一步，大家也会理解……皇姐，你说的那个人也说起过这件事，汴梁的百姓是那样，所有人也都能理解。但并不是所有人能理解，坏事就不会发生的。”走了一阵，君武又说起这件事。

周佩眼中闪过一丝凄然，也只是点了点头。两人站在山坡边上，看江中的点点灯火。

“这些年，我经常看北面传来的东西，每年靖平帝被逼着写的那些诏书，说金国的皇帝待他多好多好。有一段时间，他被女真人养在井里，衣服都没得穿，皇后被女真人当着他的面，百般侮辱，他还得笑着看，跪求女真人给点吃的。各种皇妃宫女，过得妓女都不如……皇姐，当年皇家中人也虚荣，京城的看不起外地的闲散王爷，你还记不记得那些哥哥姐姐的样子？当年，我记得你随老师去京城的那一次，在京城见了崇王府的郡主周晴，人家还请你和老师过去，老师还写了诗。靖平之耻，周晴被女真人带着北上，皇姐，你记得她吧？早两年，我知道了她的下落……”

周佩望向君武，君武惨然一笑：“女真人带着她到云中府，一路之上百般凌辱，到了地方怀孕了，又被卖到云中府的青楼中当妓女，孩子怀了六个月，被打了一顿，流产了，一年以后居然又怀了孕，然后孩子又被下药打掉，两年之后，一帮金国的权贵子弟去楼里，玩得起兴比谁胆子打，把她按在桌子上，割了她的耳朵，她人疯了，后来又被打断了一条腿……死在三年前……她算是活得久的……”

君武尽量平静地说着这件事：“外人说起皇家、说起朝堂上的斗争，无所不用其极，汉高祖的皇后吕雉，为了争风吃醋可以将人砍掉手脚，何其残忍……皇姐你能想得到那位周晴郡主被这样对待时候的感觉吗？那些事情又到眼前了，女真人已经过来了……”

“我知道的。”周佩答道。这些年来，北方发生的那些事情，于民间固然有一定的传播限制，但对于他们来说，只要有心，都能了解得清清楚楚。

君武看着远处的江水：“这些年，我其实很怕，人长大了，慢慢就懂什么是打仗了。一个人冲过来要杀你，你拿起刀反抗，打过了他，你也肯定要断手断脚，你不反抗，你得死，我不想死也不想断手断脚，我也不想如馨就这样死了，她死了……有一天我想起来会后悔。但这些年，有一件事是我心里最怕的，我从来没跟人说过，皇姐，你能猜到是什么吗？”他说到这里，摇了摇头，“不是女真人……”

周佩便望着他。

君武沉默可半晌，指着那边的江水：“建朔二年，军队护送我逃到江边上，只找到一艘小船，护卫把我送上船，女真人就杀过来了。那天成千上万的人被术列速带着人杀进江里，有人拼命游，有人拖着别人淹死了，有拖家带口的……有个女人，举着她的小孩子，小孩子被水卷进去了，我站在船上都能听到她那时候的喊声。皇姐，你知道我当时的心情是怎么样的吗？”

君武瞪大了眼睛：“我心里觉得……庆幸……我活下来了，不用死了。”他说道。

夜里的风刮过了山坡。

“这么多年，到夜里我都想起他们的眼睛，我被吓懵了，他们被屠杀，我感觉到的不是生气，皇姐，我……我只是觉得，他们死了，但我活着，我很庆幸，他们送我上了船……这么多年，我以军法杀了很多人，我跟韩世忠、我跟岳飞、跟无数人说，我们一定要打败女真人，我跟他们一起，我杀他们是为了抗金大业。昨天我带沈如桦过来，跟他说，我一定要杀他，我是为了抗金……皇姐，我说了几年的豪言壮语，我每天晚上想起第二天要说的话，我一个人在这里练习那些话，我都在害怕……我怕会有一个人当场跳出来，问我，为了抗金，他们得死，上了战场的将士要浴血奋战，你自己呢？”

“那天死了的所有人，都在看我，他们知道我怕，我不想死，只有一艘船，我装模作样的就上去了，为什么是我能上去？如今过了这么多年，我说了这么多的大话，我每天晚上问自己，女真人再来的时候，你扛得住吗？你咬得住牙？你敢流血吗？我有时候会把刀拿起来，想往自己手上割一刀！”

君武说着，从腰间拔出一把匕首，朝着左臂比划了一下。周佩面色变幻，两步过去，抓起了君武的左手手臂，掀开他的衣袖。

手臂上没有刀疤，君武笑了起来：“皇姐，我一次也下不了手……我怕痛。”

“你、你……”周佩面色复杂，望着他的眼睛。

“我最怕的，是有一天女真人杀过来了，我发现我还会怕痛、怕死，我怕再有一天，几万百姓跟我一起被挤到江边，我上了那艘船，心中还在庆幸自己活下来了。我怕我义正辞严地杀了那么多人，临到头了，给自己的小舅子法外开恩，我怕我义正辞严地杀了自己的小舅子，到女真人来的时候，我还是一个胆小鬼。这件事情我跟谁都没有说过，但是皇姐，我每天都怕……”

“我什么都怕……”

他说到这里，目光凄然，眼眶之中已经变成红色，牙关却已经用力地咬了起来。是啊，这个世上又有谁不怕呢，他不过是个生于皇族的娇生惯养的公子哥罢了。害怕着流血，害怕牺牲，害怕打败仗，害怕经历那一切一切的惨剧。而在现实的考验真正到来之前，谁也不知道自己到底成了什么样子。

这天夜里，姐弟俩又聊了许多，第二天，周佩在离开前找到闻人不二，叮嘱若是前方战事危急，一定要将君武从战场上带下来。她离开镇江回去了临安，而软弱的太子守在这江边，继续每天每天的用铁石将自己的内心包围起来。

初十这天中午，十八岁的沈如桦在镇江城中被斩首示众了，江宁太子府中，四夫人沈如馨的身体状况日趋恶化，在生与死的边界挣扎，这只是如今着尘世间一场微不足道的生死沉浮。这天夜里周君武坐在军营一侧的江边，一整个晚上未曾入眠。

此时，北面，女真完颜宗弼的东路前锋大军已经离开徐州，正在朝盱眙方向进发，距离扬州一线，不到三百里的距离了。

扬州周围，天长、高邮、真州、泰州、镇江……以韩世忠所部为核心，包括十万水师在内的八十余万大军正严阵以待。

武建朔十年，六月二十三，江南大战爆发。

第八三三章 掠地（四）

烽火延烧、战鼓轰鸣、爆炸声犹如雷响，震彻城头。扬州以北天长县，随着箭雨的飞舞，无数的石弹正带着点点火光拋向远处的城头。

城墙之上的城楼已经在爆炸中垮塌了，女墙坍圮出缺口，旌旗倾倒，在他们的前方，是女真人进攻的前锋，超过五万大军聚集城下，数百投石器正将塞了火药的空心石弹如雨点般的拋向城墙。

天长县城之中，是由韩世忠麾下部将解元率领的三万大军——位于扬州以北锋线上的天长县，位于女真南下途中首当其冲的位置，城池虽小却易守难攻，三万军队驻守，辅以铁炮两百余门，已经是颇为够用的防守阵仗，然而随着完颜宗弼率领的女真前锋抵达，第一轮展开的，却也是远超众人想象的猛烈进攻。

自宁毅推行格物之道，令火炮在女真人第一次南下的过程中发出光彩，时间已经过去了十余年。这十余年中，华夏军是格物之道的鼻祖，在宁毅的推进下，技术积累最厚。武朝有君武，女真有完颜希尹主持的大造院，双方研究与制造并行，然而在整个规模上，却要数女真一方的技术力量，最为庞大。

十年时间，女真先后三次南侵，掳走中原之地数百万汉民，这其中女真人视普通汉民为奴隶，视女人如牲口，最为重视的，其实是汉民中的各类工匠。武朝两百年积累，本是中原最为繁荣发达，这些匠人被掳去北地，为各个势力所瓜分，纵然失去了创造活力，做普通的手工却不在话下。

反观武朝，虽然格物之道的威力已经得到部分证明，但面对宁毅的弑君之举，各类书生儒士对此仍旧有所避讳，只说是一时奏效的小道，对于君武的努力推进，顶多睁一只眼闭一只眼，舆论上的支持终究是没有的。舆论上不鼓励，君武又不能强行征用全天下的工匠为备战干活，研究活力虽然高于金国，但论起规模来，君武在江宁攒下的那些家当，终究比不过女真的举国之力。

简陋的空心弹爆破技术，数年前华夏军已经有了，自然也有出售，这是用在火炮上。然而完颜希尹更为激进，他在这数年间，着工匠精确地控制引线的燃烧速度，以空心石弹配固定引线，每十发为一捆，以射程更远的投石器进行抛射，严格计算和控制发射距离与步骤，发射前点燃，力求落地后爆炸，这类的攻城石弹，被称作“天女散花”。

抵达天长的第一时间，宗弼将这炮弹用在了战场上。

在前三轮用于计算的试射完成之后，数百门投石器的半数开始抛击“天女散花”，数千石弹的同时飞落，由于控制引线的方式还是太过原始，半数的在空中便已经熄火或是爆炸开，真正落上城头而后爆炸的不过七八分之一，小小的石弹威力也算不得太大，然而仍旧造成了众多守城士兵在第一时间的受伤倒地。

残肢断腿四散，鲜血与硝烟的气息霎时间都弥漫开来。宗弼站在战阵之中，看着前方城头那爆炸真如开花一般，烟尘与哀嚎笼罩了整个城墙。

他凶狠的眼角便也微微的舒展开了些许。

阿骨打的几个儿子之中，排行第四又名兀术的完颜宗弼最是悍勇激进，他年纪较小，刚开始上阵时，女真人几乎已经覆灭整个辽国了，兀术勇武有余、谋略不足，落在纵横天下戎马一生的一些老将眼中，便只是个平平常常的王子而已。

兀术却不甘心当个寻常的王子，二哥宗望去后，三哥宗辅过于稳妥温吞，不足以维持阿骨打一族的威仪，无法与掌控“西朝廷”的宗翰、希尹相抗衡，向来将宗望视作榜样的兀术便当仁不让地站了出来。

女真伐武十余年，兀术最是热衷，他承袭了完颜一族的悍勇，每战当先，到得第三次南下，已经成为皇族中的主导之人了。整个搜山检海，兀术在长江以南纵横厮杀，几无一合之将，只不过周雍躲在海上不敢归来，其时女真人对南面之地也是可攻不可守，兀术不得不收兵北归，这一次，便在黄天荡受了点挫折，最困了四十余天，这才杀出去。

领兵之人谁能百战百胜？女真人久历战阵，即便阿骨打、吴乞买、宗翰宗望等人，偶尔也有小挫，谁也没将黄天荡当成一回事。只是武朝的人却为此兴奋不已，数年以来，每每宣扬黄天荡乃是一场大胜，女真人也并非不能打败。这样的状况久了，传到北方去，知道内情的人哭笑不得，对于宗弼而言，就有点郁闷了。

大胜你母亲啊大胜！被围了四十多天又没死几个人，最后自己用火攻反击，追杀韩世忠追杀了七十余里，南人居然恬不知耻敢说大胜！

宗弼心中固然这样想，然而挡不住武朝人的吹嘘。于是到这第四次南下，他心中憋着一股火气，到得天长之战，终于爆发开来。只因这解元亦是韩世忠麾下先锋大将，随着女真大军的到来，还在拼命宣扬当初黄天荡打败了自己这边的所谓“战绩”，兀术的火气，当时就压不住了。

在他的心中，无论是这解元还是对面的韩世忠，都不过是土鸡瓦狗，这次南下，必要以最快的速度击破这群人，用以威慑江南地区的近百万武朝军队，底定胜机。

炮弹往城墙上轰炸了三轮，已经有超过四千发的石弹消耗在对这小城的进攻当中，配合着半数实心巨石的轰击，仿佛整个城池和大地都在颤抖，战马上的宗弼挥起了令旗，宣布了进攻的命令。

弥漫的硝烟之中，女真人的旌旗开始铺向城墙。

女真第四度伐武，这是决定了金国国运的战争，崛起于这个时代的弄潮儿们带着那仍如日中天的骁勇，扑向了武朝的大地，片刻之后，城头响起火炮的炮击之声，解元率领队伍冲上城头，开始了还击。

天长之战开始后的第二天，在女真人异常强烈的攻势下，解元率军队弃城南撤，兀术令骑兵追击，韩世忠率军自扬州杀出，接应解元进城，途中爆发了惨烈的厮杀。六月二十七，原伪齐大将孙培芝率十万人开始围攻高邮，长江以北，激烈的战火在辽阔的大地上蔓延开来。

六月二十七，孙培芝围攻高邮同日，由此地往北千余里的梁山水泊，十余万大军的进攻也开始了，由此，拉开耗时漫长而艰难的梁山保卫战的序幕。

扬州往西一千三百余里，原本镇守汴梁的女真大将阿里刮率领两万精锐抵达南阳，预备配合原本南阳、邓州、新野的十余万汉军进逼襄阳。这是由完颜希尹发出的配合东路军进攻的命令，而由宗翰率领的西路军主力，此时也已渡过黄河，接近汴梁，希尹率领的六万前锋，距离南阳方向，也已经不远。

而就在阿里刮大军抵达南阳的当天，岳飞率背嵬军主动杀出襄阳，强攻邓州，当晚邓州守将向北面告急，阿里刮率军杀往邓州解围，六月二十九，包括九千重骑在内的两万女真精锐与严阵以待蓄意围点打援的岳飞所部背嵬军在邓州以北二十里外发生接触。

肃杀的秋天就要到来了，江南、中原……纵横数千里延绵起伏的大地上，战火在延烧。

与此同时，北地亦不太平。

金国西朝廷所在，云中府，夏秋之交，最为炎热的天气将进入尾声了。

一场未有多少人察觉到的惨案正在暗地里酝酿。

高月茶楼，一身华服的辽东汉人邹文虎走上了楼梯，在二楼最尽头的包间里，与相约之人见了面。

与他相约的是一名女子，衣着朴素，目光却桀骜，左边眼角有泪痣般的疤痕。女子姓萧，辽国“萧太后”的萧。“红娘子”萧淑清，是云中一地有名的悍匪之一。

辽国覆灭之后，金国对契丹人有过一段时间的打压和奴役，屠杀也进行了数次。但契丹人勇烈，金人要治理这么大一片地方，也不可能靠屠杀，不久之后便开始使用怀柔手段。毕竟此时金人也有了更加适合奴役的对象。辽国覆灭十余年后，部分契丹人已经进入金国朝堂的高层，底层的契丹民众也已经接受了被女真统治的事实。但这样的事实即便是绝大多数，亡国之祸后，也总有少部分的契丹成员仍旧站在反抗的立场上，或是不打算脱身，或是无法脱身。

萧淑清是原本辽国萧太后一族的后裔，年轻时被金人杀了丈夫，后来自己也受到凌辱奴役，再之后被契丹残存的反抗势力救下，落草为寇，渐渐的打出了名声。相对于在北地行事不便的汉人，即便辽国已亡，也总有不少当年的遗民怀念当时的好处，也是因此，萧淑清等人在云中附近活跃，很长一段时间都未被剿灭，亦有人怀疑他们仍被此时身居高位的某些契丹官员庇护着。

见邹文虎过来，这位一向心狠手辣的女匪面目冷漠：“怎么样？你家那位公子哥，想好了没有？”

“我家主子，有些心动。”邹文虎搬了张椅子坐下，“但此事牵扯太大，有没有想过后果，有没有想过，很可能，上头整个朝堂都会震动？”

萧淑清眼中闪过不屑的神情：“哼，胆小鬼，你家公子是，你也是。”

“哎，萧妃别这么说嘛，说事就说事，糟践人名声可不地道，这么些年，姓邹的没被人说过胆小，不过你也别这样激我，我又不是傻子。”萧氏一族当初母仪天下，萧淑清打出名气之后，渐渐的，也被人以萧妃相称，面对对方的不屑，邹文虎扣了扣鼻子，倒也并不在意。

“知道你不胆小，但你穷啊。”

“看萧妃你说的。”邹文虎望着对方，过得片刻，笑道，“……真在点子上。”

“少贫嘴。”萧淑清横他一眼，“这事情早跟你说过，齐家到女真人的地方，搞的这么大声势，什么书香门第百年世家，那些女真人，谁有面子？跟他玩玩没关系，看他倒霉，那也不是什么大事，更何况齐家在武朝百年积蓄，这次全家北上，谁不眼红？你家公子，说起来是国公之后，可惜啊，国公老子没留下东西，他又打不了仗，这次有骨气的人去了南边，将来论功行赏，又得起来一批人，你家公子，还有你邹文虎，以后靠边站吧……”

她一面说着一面玩着手指头：“这次的事情，对大家都有好处。而且老实说，动个齐家，我手下那些玩命的是很危险，你家公子那是国公的牌子，别说我们指着你出货，肯定不让你出事，就算事发了，扛不起啊？南边打完以后没仗打了！你家公子、还有你，家里大小孩子一堆，看着他们将来活得灰头土脸的？”

听她说着话，邹文虎脸上露着笑容，倒是渐渐凶戾了起来，萧淑清舔了舔舌头：“好了，废话我也不多说，这件事情很大，齐家也很大，我是吃不下，我们加起来也吃不下。点头的不少，规矩你懂的，你如果能代你们公子点头，能透给你的东西，我透给你，保你安心，不能透的，那是为了保护你。当然，如果你摇头，事情到此为止……不要说出去。”

说到最后这句，萧淑清的眼中闪过了真正的凶光，邹文虎偏着头看自己的手指，斟酌片刻：“事情这么大，你确定参加的都干净？”

“干净？那看你怎么说了。”萧淑清笑了笑，“反正你点头，我透几个名字给你，保证都有头有脸。另外我也说过了，齐家出事，大家只会乐见其成，至于出事以后，就算事情发了，你家公子能有多大事？到时候齐家已经倒了，云中府一群饿狼都只会扑上去，要抓出来杀了交代的那也只是我们这帮玩命的……邹文虎，人说江湖越老胆子越小，你这样子，我倒真有点后悔请你过来了。”

对面安静了片刻，然后笑了起来：“行、好……其实萧妃你猜得到，既然我今天能来见你，出来之前，我家公子已经点头了，我来处理……”他摊摊手，“我不能不小心点哪，你说的没错，就算事情发了，我家公子怕什么，但我家公子难道还能保我？”

“行，邹公的为难，小女子都懂。”到得此时，萧淑清终于笑了起来，“你我都是亡命之徒，以后多多照顾，邹公懂行，云中府哪里都有关系，其实这中间许多事情，还得请邹公代为参详。”

邹文虎便也笑。

“略尽绵薄之力……怪也怪这齐家太张扬，得罪了一帮有钱的公子哥，得罪了我这样的穷鬼，得罪了萧妃这样的反贼，还得罪了那不要命的黑旗匪类，他不死谁死？反正他要死，家当总得归别人，眼下归了你我，也算做善事了，哈哈哈哈……”

房间里，两人都笑了起来，过得片刻，才有另一句话传出。

“对了，至于下手的，就是那张不要命的黑旗，对吧。南边那位皇帝都敢杀，帮忙背个锅，我觉得他肯定不介意的，萧妃你说，是不是啊，哈哈哈哈……”

秋天来了……

第八三四章 掠地（五）

相对安静的院子，院子里简陋的房间，汤敏杰坐在椅子上，看着手中皱巴巴的信函。桌子对面的男人衣衫破旧如乞丐，是卢明坊离开之后，与汤敏杰接头的华夏军成员。

信函以暗码写就，解读起来是相对费时的，汤敏杰看过一遍，眉头微蹙，随后才将它缓缓撕去。

“江南已经开打了，金兀术在扬州打得很凶……现在看起来，最意外的是他所用的攻城器械，空心石弹十个为一组，以投石器抛上城墙，压着城头打，威力不小。金国这边之前大肆加工石弹，我们以为是用作地雷或者其它用途，也觉得它对延时引爆的控制还不够，没想到这边还是大概的解决了问题，这是我们的疏忽。”

对面的人点了点头：“好在投石器械组装不易，适合的只是攻城。”

汤敏杰摇头：“若宗弼将这东西放在了攻徐州上，猝不及防下，我们有很多的人也会受伤。当然，他在徐州以北休整了一整个冬天，做了几百上千投石机，够用了，所以刘将军那边才没有被选作首要进攻的对象……”

他的目光转动着、思考着：“嗯，一是延时引线，一是投石器械抛出去，对时间的掌控一定要很准确，投石器械不会是仓促组装的，另外，一次一台投石器抛十颗，真落到城墙上爆炸的，有没有一两颗都难说。光是天长之战，估计就用了五千发，东路的宗弼也好，西路的宗翰也罢，不可能这样一直打。我们现在要调查和估计一下，这几年希尹到底偷偷地做了多少这类石弹。南边的人，心里也好有个数。”

“嗯，大造院那边的数字，我会想办法，至于这些年整个金国造出这类石弹的量，要查清楚可能不容易……我估计就算完颜希尹本人，也不见得有数。”

“有个大概数字就好，另外这件事情很奇怪，希尹身边的那位，之前也没有透出风声来，希尹这次藏得真深，炮弹的组合，肯定也是外地进行的……要么那一位变节了，要么……”

“那位夫人变节，不太可能吧？”

“我也觉得可能性不大。”汤敏杰点头，眼珠转动，“那就是说，她也被希尹完全蒙在鼓里，这就很有意思了，有心算无心，这位夫人应该不会错过这么重要的消息……希尹早就知道了？他的了解到了什么程度？我们这边还安不安全？”

汤敏杰说到这里，看看对面的同伴，同伴也愣了愣：“与那位夫人的联系不算太密，如果……我是说如果她暴露了，我们应该不至于被拖出来……”

他这样说着，也并不确定，汤敏杰脸上露出个若有所思的笑：“算了，以后留个心眼。无论如何，那位夫人变节的可能性不大，接到了扬州的战报后，她一定比我们更着急……这几年武朝都在宣传黄天荡打败了兀术，兀术这次憋着火狂攻扬州，我看韩世忠未必扛得住。卢老大不在，这几天要想办法跟那位夫人碰个头，探探她的口风……”

对面点点头，汤敏杰道：“另外，这次的事情，得做个检讨。这么简单的东西，若不是落在扬州，而是落到徐州城头，我们都有责任。”

“是。”

“那……没别的事了吧？”

“完颜昌从南边送过来的弟兄，听说这两天到……”

“这事我知道。你那边去落实炮弹的事情。”

汤敏杰点头，没有再多说，对面便也点点头，不再说了。

这次的接头就此结束，汤敏杰从房间里出去，院子里阳光正炽，七月初四的下午，南面的讯息是以加急的形式过来的，对于北面的要求虽然只重点提了那“天女散花”的事情，但整个南面陷入战火的情况还是能在汤敏杰的脑海中清晰地构画出来。

对于工作的失误让他的思绪有些愤懑，脑海中略微反省，先前一年在云中不断策划如何破坏，对于这类眼皮子底下事情的关注，竟然有些不足，这件事往后要引起警惕。

在院子里稍稍站了一会儿，待同伴离开后，他便也出门，朝着道路另一端市场混乱的人流中过去了。

眼前的这一片，是云中府内鱼龙混杂的贫民区，穿过市场，再过一条街，既是三教九流云集的庆应坊。下午未时，卢明坊赶着一辆大车从街道上过去，朝庆应坊那头看了一眼。

他没有进去。

庆应坊借口的茶楼里，云中府总捕头之一的满都达鲁略略压低了帽檐，一脸随意地喝着茶。副手从对面过来，在桌子边上坐下。

“有些问题，风声不对。”副手说道，“今天早上，有人看到了‘吃屎狗’龙九渊，城南的也垓那边，有人借道。”

满都达鲁端着茶杯，喃喃自语：“最近城里有什么大事吗。”

“黑旗军要押进城？”

“黑旗军那档子事，城是不许进城的，早跟齐家打了招呼，要处理在外头处理，真要出事，照理说也在城外头，城里的风声，是有人要浑水摸鱼，还是故意放的饵……”

“说不定都有？”

“齐家那边呢？”

“这两天还在开门宴客，看来是想把一帮公子哥绑一块。”

“但是护城军那边没动作。”满都达鲁笑了笑，道：“奇怪。”

下午的阳光还耀眼，满都达鲁在街头感受到诡异气氛的同时，庆应坊中，一些人在这里碰了头，这些人中，有先前进行商议的萧淑清、邹文虎，有云中黑道里最不讲规矩却恶名昭彰的“吃屎狗”龙九渊，另有数名早在官府通缉名单之上的亡命之徒。

人群一侧，还有一名面色苍白看来销瘦的公子哥，这是一位女真贵人，在邹文虎的介绍下，这公子哥站在人群之中，与一众看来便不善的亡命匪人打了招呼。

这是女真的一位国公之后，名叫完颜文钦，爷爷是早年跟随阿骨打起事的一员猛将，只可惜英年早逝。完颜文钦一脉单传，父亲去后靠着爷爷的遗泽，日子虽比常人，但在云中城里一众亲贵面前却是不被重视的。

如果可能，完颜文钦也很愿意跟随着军队南下，征伐武朝，只可惜他自幼体弱，虽自觉精神勇猛不输先祖，但身体却撑不起这般无畏的灵魂，南征大军挥师之后，别的公子哥儿整日在云中城里玩乐，完颜文钦的生活却是极其苦闷的。

眼下见到这一干亡命之徒，与金国朝廷多有深仇大恨，他却并不畏惧，甚至面颊之上还显出一股兴奋的潮红来，拱手不卑不亢地与众人打了招呼，一一唤出了对方的名字，在众人的微微动容间，说出了自己支持众人这次行动的想法。

“……齐家人，傲慢而浅薄，齐家那位老人家，儿子被黑旗军的人杀了，他便向完颜昌要来十余名黑旗军的俘虏。俘虏明日到，但关押之地不在城中，而在城南新庄的齐家别业，那位老人家不光要杀这帮俘虏，还想籍着这帮俘虏，引出黑旗军在云中府的奸细来，他跟黑旗军，是真的有深仇大恨呐。”

完颜文钦说着，深吸了一口气：“因为这件事，大家伙都在盯着城外的别业，至于城内，大家不是没上心，而是……咳咳，大伙儿不在乎齐家出事。要动齐家，咱们不在城外动手，就在城里，抓住齐砚和他的三个儿子五个孙子四个重孙，运出城去……下手只要有分寸，动静不会大。”

他顿了顿：“齐家的东西不少，诸多珍物，一部分在城里，还有许多，都被齐家的老头子藏在这天下各处呢……汉人最重血脉，抓住了齐砚与他这一脉的后人，诸位好好炮制一番，老人家有什么，自然都会吐露出来。诸位能问出来的，各凭本事去取，取回来了，我能替诸位出手……当然，诸位都是老江湖，自然也都有手段。至于云中府的，你们若能当场拿走，就当场拿走，若不能，我这边自然有办法处理。诸位觉得如何？“

“城里要是出了事，我们怕是很难跑啊。”前方龙九渊阴测测地道。

完颜文钦便也笑起来：“诸位英雄不用骗我，一来诸位进出云中不是第一次了，保命手段必然是有，否则你们敢来此聚会，早该死了……”

他话语不善，众人面露凶光，但完颜文钦毫无畏惧：“二来，我自然明白，此事会有风险，旁的保证恐难取信诸位。我完颜文钦，烂命一条，我与诸位同行。明日行事，我先去齐府赴宴，你们确定我进去了，再行动手，抓我为质，我若欺骗诸位，诸位随时杀了我。而即便事情有意外，有我与一帮公卿子弟为质，怕什么？走不了吗？要不，我带诸位杀出去？”

完颜文钦说到这里，露出了轻蔑而疯狂的笑容。完颜一族当初纵横天下，自有霸气凛冽，这完颜文钦虽然从小体弱，但祖辈的锋芒他时时看在眼里，这时候身上这无畏的气势，反倒令得在场众人吓了一跳，无不肃然起敬。

确实，眼前这件事情，无论如何保证，众人总是难以信任对方，然而对方如此身份，直接把命搭上，那是再没什么话可说的了。保险做到眼前这一步，剩下的自然是富贵险中求。当下即便是最为桀骜的亡命之徒，也不免对那完颜文钦说上几句恭维之话，刮目相看。

当下又对第二日的步骤稍作商议，完颜文钦对一些信息稍作透露——这件事虽然看起来是萧淑清联系邹文虎，但完颜文钦这边却也早已掌握了一些情报，例如齐家护院人等状况，能够被买通的关节，萧淑清等人又已经掌握了齐府内宅管事护院等一些人的家境，甚至已经做好了动手抓住对方部分家人的准备。略做交流之后，对于齐府中的部分珍奇宝物，储藏所在也大都有了了解，并且按照完颜文钦的说法，事发之时，黑旗成员已经被押至云中，城外自有动乱要起，护城军方面会将全部注意力都放在那头，对于城内齐家的小乱，只做睁一只眼闭一只眼。

这样一说，众人自然也就明白，对于眼前的这桩买卖，完颜文钦也已经勾连了其它的一些人，也难怪他此时开口，要将云中府内的齐家珍藏一口吞下。

对这些内情，众人倒不再多问，若只是这帮亡命徒，想要瓜分齐家还力有未逮，上头还有这帮女真大人物要齐家倒台，他们沾些边角料的便宜，那再好不过了。

一帮人商议作罢，这才各自打着招呼，嘻嘻哈哈地离去。只是离去之时，或多或少都将目光瞥向了房间一侧的一面墙壁，但都未作出太多表示。到他们悉数离开后，完颜文钦挥挥手，让邹文虎也出去，他走向那边，推开了一扇暗门。

房间里，有三名女真男子坐着，看其样貌，年龄最大者，恐怕也未过四十。完颜文钦进去时，三人都以刮目相看的眼神望着他：“倒是想不到，文钦看来文弱，心性竟果决至此。”

“家祖当年纵横天下，是拿命博出来的前程，文钦自幼心向往之，可惜……咳咳，老天爷不给我战场杀敌的机会。此次南征，天下要定了，文钦虽不如诸位家大业大，却也有数十吃饭的嘴口要养，往后只会更多，文钦名不足惜，却不愿这一家子在自己手上散了。世间凶恶，弱肉强食，齐家是笔好买卖，文钦搭上性命，诸位兄长可还有意见否？”

他似笑非笑，面色无畏，三人互相对望一眼，年纪最大那人拿起两杯茶，一杯给对方，一杯给自己，随后四人都举起了茶杯：“干了。”

几人都喝了茶，事情都已谈定，完颜文钦又笑道：“其实，我在想，诸位哥哥也不是有了齐家这份，就会满足的人吧？”

三人微微错愕：“文钦不会是想向那帮玩命的家伙动手吧？”

“天下之事，杀来杀去的，没有意思，格局小了。”完颜文钦摇了摇头，“朝堂上、军队里诸位哥哥是大人物，但草莽之中，亦有英雄。如文钦所说，这次南征过后，天下大定，云中府的局势，慢慢的也要定下来，到时候，诸位是白道、他们是黑道，黑白两道，很多时候其实未必非得打起来，双方携手，未尝不是一件好事……诸位哥哥，不妨考虑一下……”

三人目光相对，完颜文钦双手互握，言语之中带着蛊惑的声音：“往日里，这些龙蛇混杂的人物，不会走到一道来，就算走到一道，多半也很难携手，但这次是个好机会，这笔买卖若是做得好，往后咱们将这些人统一起来，云中府的黑道人物，就算是都到咱们手下来了，有三位哥哥的关系，加上黑道没有阻碍，做点什么不能发财？我听人说，武朝绿林，有所谓的武林盟主，有盟主，必然有盟……嘿，世界上的事，怕结盟，一旦结盟，比起乌合之众，那可是大不一样的事……”

“世界上的事，怕结盟？”年纪最长那人看看完颜文钦，“想不到文钦年纪轻轻，竟有如此见识，这事情有趣。”

他看看其余两人：“对这结盟的事，要不，咱们商议一下？”

女真人的这次南下，打着覆灭武朝的旗号，带着巨大的决心，所有人都是知道的。天下一定，因军功而崛起的事情，就会越来越少，众人心中明白，留在北方的女真人心中，更有忧患意识。完颜文钦一番煽动，众人倒真看到了一丝希望，当下又做了些商量。

待到互相告辞离开，完颜文钦的身体微微摇晃，颇显虚弱，但脸上的潮红愈甚，显然今天的事情让他处于巨大的兴奋之中。

出身于国公家中，完颜文钦自幼心气甚高，只可惜柔弱的身体与早去的爷爷确实影响了他的野心，他自小不得满足，心中充满怨愤，这件事情，到了一年多以前，才忽然有了改变的契机……

第八三五章 掠地（六）

随阿骨打起事，积累战功最后被追封为国公身份，完颜文钦的家庭在云中府虽然说来窘迫，但那也只是跟同等级的各种公子哥儿相对比。能够随时进宫面圣，台面上的人物都能打招呼的家族，每年的封赏，都足以让众多普通人开开心心过一辈子。

只是金国初立，许多事情、规矩都处于动荡期，热脸面有人捧，冷门槛没人踏，完颜文钦的国公爷爷已经去世，一脉单传本人又体弱多病，家庭落魄是可以预见的。这样的环境，顶个大名头才令人感到愤懑憋屈。

完颜文钦在这样的环境里长大，不能习武只能写文，但说真的，生长于女真一族，大家都崇尚勇力的前提下，他身边也没有那般学文的环境——谷神固然学识渊博，那也是因为他武艺高强这才被人尊重。完颜文钦自小被人冷落嘲弄——至少他自己是这样认为的——学文的心思后来也渐渐淡了。

但他喜欢听说书，听故事。

早年女真崛起，灭辽伐武，无论辽人武人之中，都有学识渊博之辈，家中给他找来一些老师，脾气暴躁的完颜文钦听得烦了，将人打骂出去，甚至挥剑杀了几个老东西。但听说书的习惯他却一直都有，早几年一名自武朝掳来的老学究渐渐受到完颜文钦的喜爱。

这位武朝的老学究说起故事来，引人入胜又绝不粗俗，为他说过一些故事间或教了他一些南面的成语或是词汇。完颜文钦一开始倒还未察觉，与人来往间顺口说出几个词句来，解释一番，家中人觉得小主子聪明哪，家中有希望啦，赞叹夸耀一番，完颜文钦这才感受到读书的好处、有见识的好处。

他对那老学究慢慢重视起来，这才知道老人名叫戴沫，在汴梁本也是有些名气地位之人。完颜文钦让戴沫给他说书，说书之余偶尔谈及各种知识，对天下对周围的见识、看法，完颜文钦的各种观念自此才“成长”起来。

生长在北地环境里的完颜文钦自小觉得没有希望了，过去只是脾气暴躁随意打骂人，戴沫给他一一梳理，又讲述了众多文弱之人亦能建功立业的故事，完颜文钦心潮澎湃，这才找到了一条路，他也渐渐的明白过来，女真以武力建国，但国家安定之后，有见识的文人才是国家最需要的，拳头不能再解决问题，能解决问题的，只是自己的头脑。

如此看到了希望，到得去年，名叫戴沫的老人一场大病，完颜文钦怕就此没了书听，要求家里人无论如何都要治好他，为此甚至出手了家中的一样珍藏。老人病愈之后，向完颜文钦吐露了真言，他乃是承袭春秋鬼谷之道、纵横之道的传人，胸中学问，最讲究人与人之间的博弈，只可惜学问的力量也是有穷的，他的领会未到最深处，武朝积弊又深，他本欲报国，却无力回天，被掳来金国后，本欲就此带着胸中学问去到地下，却未曾料到遇上如此殷厚的小主……

在戴沫口中，鬼谷纵横之道研究的是这世道的学问，思维灵活随机应变，绝不是死读书就能学好的——完颜文钦一想，那自己天生该是这一道的传人哪。

金国已安定十年，对于武朝的文事，素来心向往之，完颜文钦憋屈了近二十年，终于等到了这样的奇遇——在他听过的各种故事中，主人公乃厚德之人，遇上这样的奇遇绝不未过，更何况看看别的女真人对汉奴的欺压，自己对着戴沫的态度，反复想想那也是俯仰无愧哪。此后一年时间，他听这戴沫说起世上各种险恶之事，人心诡谲，成局破局之法，自此打开了胸中一片新的天地，戴沫偶尔还会跟他说起各种励志的故事，激励他前行。

去年年底，完颜文钦礼贤下士，主动提出拜戴沫为师，自此以师以父待之，戴沫感激涕零。他原本只有一女，在兵祸当中已然死了，却想不到临到老来，有了这样的儿子和传人，可以养老送终。

在戴沫的讲解之中，完颜文钦逐渐意识到了女真国内的各种问题，自己的各种问题。想指着爷爷国公的身份吃一辈子几辈子，那是没出息的人干的事情，也绝不现实，男儿功名只自项上取，自己上不了战场，想要在云中站稳脚跟，那就的有自己的家当、力量。

此时云中府内都是开国之后，完颜文钦这种冷门槛是没办法把手伸到别人那里去的，然而自齐家到来，他便看到了希望，这半年多时间，戴沫每天每天的给完颜文钦分析局势，研究可行的计划，又私下里调查了云中府周边各种黑道的情报。

到得黑旗军的俘虏要被送来的消息确定，对付齐家的整个计划，也终于有了着力点。云中府外的萧淑清等人以为她们是主导者，拉了自己入局，却根本不知道背后操盘起头的，是自己这一边。

到得整个计划都已定下的半个月前，费了半年心机、殚精竭虑的老人终于走到生命的尽头，临死之时，戴沫与完颜文钦说，他无法看到对方在金国国内崛起的样子了，只希望他将来能走出一条光辉大道来，将这鬼谷、纵横之道发扬光大。

眼见老人已死，完颜文钦心中再无半点顾虑和犹豫，对于将自己放入局中打消众人疑虑的方式，也再无半点害怕。男儿功名自项上取，自己要以天地为棋，若是连命都不敢搭上，将来成得了什么事！

如此这般，到得这天，一切终于顺利成局。完颜文钦坐着轿子离开了庆应坊，等待着明天的到来。

同一时刻，汤敏杰已经驾着运菜的车出了城，他这些时日的经营，与城门的卫兵每日都有往来，搜查并不严格。离开城池范围后，马车拐向城外的一座荒山，停下时，有一名身材干瘦灰头土脸的女子从车里爬出来。

汤敏杰领着他往山上走，穿过树林，在林子边上看到了一片坟墓，其中一块墓碑上写的是“戴抒远之墓”，女人瞬间便是满脸泪水，跪在了坟前。

汤敏杰看着周围。

“戴公在生之时，对你很是记挂，我本欲带他见你，但他说，他身饲虎狼，害怕自己心生软弱，待到事成之后，自有相见的机会。但没想到，一个月以前，他忽然病倒，可能是心中已有预兆，他反复跟我提起你，说后悔没能再见你了，对不住你……戴公生前曾说，身为男儿，让妻儿受此大难，身为官员，国家万民受苦，武朝千万男儿，大罪难赎，他余生数载，只为赎罪而活，这却又……更加的对不住你了。当然，他也是因为知道，你这几年已经过得相对安稳，才能安得下心思来，若她知道你仍在受苦，他必然会以你为先。”

地上的女人磕头，后又不断摇头，泣不成声。汤敏杰沉默了片刻。

“戴公做了了不得的事情，当初女真人加诸在你们身上的一切，我们都会慢慢的讨回来……但你不能再待在这边了，我安排了车马人手，你先一步南下，再晚一些，各关卡都要戒严……”

山道那边有人影过来，打了手势，汤敏杰拍了拍女子的肩膀：

“戴姑娘，该动身了……”

过得一阵，女子从地上爬起来，抹着眼泪，然后转身，伸手按在了汤敏杰的胸口上，发出了沙哑而虚弱的声音：“答应我，别放过他们……别让我爹爹白死……”

汤敏杰看着她，偏了偏头。

这一刻，他的目光温柔，露出不带半点杂质的、清澈的笑容。

“一路保重。”

****************

金天会十三年七月初五，是个寻常而又并不寻常的日子，云中府，若有似无的肃杀气氛在凝聚，许多人并无察觉，却也有人提前感受到了这样的端倪。

完颜希尹的豫王府中，其次子完颜有仪正在打扮妆容，陈文君从外头进来，看了他一阵：“怎么了？打扮如此漂亮，是要去会哪家的姑娘啊？”

“娘。”完颜有仪向她行了礼，却微微有些犹豫，“不敢欺瞒娘亲，儿子想去齐府赴宴。”

陈文君皱起眉头来，她虽是汉人身份，对于叛武投金的齐家却向来不喜，大儒齐砚几次投帖拜访她这位晚辈女子，陈文君都未有答应，当然，在诸多场面上，她自然也不会太过明显地说出不喜欢齐家的话来。

“齐家今日又开宴席？什么东西让你忍不住啦？”

完颜有仪笑起来：“齐家今日可是下了血本，请人过去品赏《金桥图》，据闻是正品，儿子也只是想过去看看。”

“画圣之作，难怪你心痒如此。”陈文君笑了笑，《金桥图》乃唐朝画圣吴道子的作品，希尹的两个儿子中，完颜德重书法过人，完颜有仪爱习画作，也难怪忍不住。她皱着眉头略想了想，随后沉下目光来。

“今日就不要去齐家了，有些奇怪，你且忍忍。”

“娘……”

“好了。”陈文君笑起来，“这样，我答应你，你这几日不去齐家，异日为娘亲自为你去齐家求取《金桥图》，让你拿回家来，私下里品赏几日，好不好？”

“可……为什么啊？齐家要出事？”

“谁知道？齐家与黑旗有旧，这次事情做过了，抓了黑旗的俘虏到云中，说是要凌迟、要虐杀，看吧，有人要发疯，齐家迟早倒霉吃亏……你爹爹以前教过的，君子立身以德、厚德方可载物，再怎么说，他是武朝人，在武朝世家百年，占尽了便宜，又不是受了罪，完全不念旧国，天下人心不容……”

陈文君絮叨起来，到得后来，脸色渐沉，完颜有仪面色也肃穆起来，谨然受教。

日头到得高处，渐又落下，到得傍晚时分，完颜文钦离开了家，与先前打了招呼的几名公子哥儿朝齐府的方向过去，齐府外的街道上，踩点的行人也已经到了，在不起眼的后门位置，汤敏杰驾着马车，拖了最后加送的半车蔬果进入齐府。城外名叫新庄的一片地方，黑旗军的俘虏已经被押送到了地方，城里城外的许多势力，都将眼线放了过来。

七月初五，这是江南大战开始后的第八天，扬州的攻城战已经进入白热化的状态，襄阳的交锋也已经有了第一波的胜负，近两百万大军或已经、或即将进入战火，整个天下都已经被拖入巨大的涡旋。晚上亥时，震惊天下的云中惨案，于焉爆发。

第八三六章 掠地（七）

武建朔十年七月中旬，晋地南面，延绵的山岭，旌旗在招摇。

晋宁府西北，延虎关，新修的关隘，小半座都已经陷入火海之中，在已经被击破的南面城墙，密密麻麻的士兵正一队一队地往城中涌进去，在如林的旌旗之下，火焰晃动着士兵煞白的脸。

在已经被击破的城池当中，厮杀还在凶猛地持续着，于玉麟率领队伍籍助城池中的工事死守不退，投石器与重弩朝关卡破口的方向连番发射。身上缠着绷带的于玉麟站在城池的最高处，指挥着战斗，火焰将焦灼的气息往天空中蒸腾。

自城墙被击破后，战斗已经持续了一日一夜，城内的顽抗不见停歇，以至于在关卡外头进攻的士兵也没有当初的锐气。但无论如何，占据优势、规模庞大攻击军队还在不断地将队伍往关卡里塞，延虎关以东的山间，密密麻麻的都是等待着前进的士兵身影。

自正月二十二田实遇刺身亡，二月底三月初，以廖义仁为首的降金派系实质上完成了对晋地的瓜分，五月威胜破城，在楼舒婉决绝的命令下，整座城池付之一炬。此时，完颜宗翰、希尹所统领的西路军选择直接南下，任命以廖家为首的众势力主持对晋地反金力量的剿灭。

楼舒婉等人弃威胜后撤往西面、南面的重重山岭，依靠越来越崎岖的地势与关隘进行防守。而刚刚投靠金国的投降派势力则不顾一切地调集重兵，往这个方向推来，七月初八，延虎关在困守月余后因一队士兵的倒戈，被对面撕开一道口子。

在延虎关以西，不愿意降金的百姓还在密密麻麻地进入楼舒婉等人所辖的山中，在延虎关东南方向，带领明王军试图前来救援的王巨云被领兵五万余的投降派大将陈龙舟阻隔，陷入激烈的厮杀之中。

残阳如血，地势崎岖的山间，游鸿卓挥刀厮杀，他面目狰狞，浑身是血，可怖的伤口正从他的肩头延伸往下。这一处山间，接受了任务的十二名绿林人护送着斥候杀向延虎关，要向于玉麟报告安惜福率小股部队绕行而来的消息，然而在途中被降金军队的斥候发现，一番厮杀过后，如今只剩包括游鸿卓在内的五人了。

对面有长枪刺来，游鸿卓一声大喝糅身而上，顺着枪势投入对方枪影范围之内，长刀已顺势斩出，对方一个闪避，枪身推开了孤注一掷的游鸿卓，随后收枪突刺。已受伤力竭的游鸿卓身形晃动了一下，眼看着枪尖刺到眼前，却已无法躲避，便在此时，有人影从旁边过来，那长枪在空中节节断碎，一道庞大的身影抓起飞碎在空中的枪尖，在前行中顺手插进了那持枪者的脖子。

“……这是雁南的王家枪，灵动有余，但内蕴不足，适合战阵厮杀，但若是你内力深厚，造诣高他一筹，便不足为惧……炮锤，如今打得最好的，当属南方的陈凡，在这两人手中，简直辱没了武功，傻把式……这使刀的原本学的是虎形，空有架子，毫无气势，你看我手中的虎……”

游鸿卓身形踉跄，那身影已经走入人群，步伐看起来倒也不快，然而随着声音的传开，那身影一拳一脚间，袍袖飞舞呼啸，罡风如雷，前方杀来的斥候身影便像是遭遇了战场上飞舞的局势，顷刻间左飞右倒，到后来他打出虎形拳，空气中隐隐能听到猛虎般的咆哮，挡在他前头的身影血洒长空，犹如爆开了一般。

如此深厚的内劲，已臻化境的武学造诣，游鸿卓只在当年的赵氏夫妇，以及如今在女相身边的八臂龙王身上隐隐看到过。他此时受伤太重，目光已然摇晃。在这高手到来之前，双方已经有过激烈的厮杀，如今对面尚有十一二人，不一阵便被杀得只剩最后一名持枪者，只见那身形庞大的来着手朝后方一挥，将一名先前躲在树下的孩子召了过来。

“……为师先前说过，绿林间使枪，讲究一寸长一寸强，对付他怎么办？平安，刀拿出来，今日他是你的……”

后方那孩子身形矮小，看来竟不过五六岁的年纪——此时的游鸿卓自然不可能再记得他当初曾在泽州救过的那名孩子了——这名叫平安的孩子身形颤抖，在师父的喝声中拿出了匕首，却不敢上前。

前方那人只是哈哈一笑：“平安，为师说过什么？人在江湖，侠义为先，如今天下动荡，这些奸贼投靠金国人，欺我汉家江山，吃里扒外死有余辜，想想这些天来为师带你看过的那些景象，想一想这些天来看过的那些该死的金兵，想一想那些跟你一样大小的孩子！不要害怕！他们该死！该杀！他们是比你虚长几岁，身形高大些，但脖子也是软的！今日为师替你压阵，你去见见他们的血——”

这人说着，伸手抓起那孩子的衣襟，猛地将孩子扔了出去，那孩子的身影在空中惊呼翻转，前方最后一名持枪的斥候忍不住挥枪刺上来，这边那武艺高强的庞大身影袍袖呼啸挥舞，孩子的身影落上枪身，只听当当当的几下，人影往地上撞飞出去，持枪的男子倒在地上，又爬起来，伸手摸了摸脖子，鲜血飚出来，落到正从地上爬起来的孩子的脸上——持枪者的喉咙已经被匕首划开了。

“哈哈哈哈，好——”游鸿卓听见浑厚的笑声在耳边想起来，残阳如血弥漫，“平安！好！从今日起，你便是堂堂男儿，再不逊于任何人了——”

乱世的氛围已变，即便是眼前这样的景象，慢慢的恐怕也会见怪不怪。弥漫的硝烟升腾上天下，人们在天空下厮杀与挣扎。

梁山水泊，小船穿行过芦苇荡，船上的人们屏住了呼吸，看见尸体浮动在前方的水面上，沿着尸体前行，厮杀的声音逐渐变得清晰，随后他们杀出芦苇荡，朝着更前方开阔水域上的战场汇集过去。

炮响如雷，箭矢飞舞，士兵在船上、水上、水底各处展开厮杀，一艘大的官船上，火药被点燃了，巨大的爆炸声伴随火焰涌出船舱，船只带着弥漫的硝烟往水底沉下去。

西南，成都平原。夏日里的汛情已经转缓，在完成了抗洪任务，守住华夏军第一年的扩张成果后，华夏第五军重新回到训练备战的节奏之中，小范围的征兵也已经有序地展开，理论上来说，一旦完成这一年的秋收，西南的华夏军就可以进入新一轮的扩军节奏了。

张村，华夏军核心所在，总参谋部，早在六月间就已经进入到紧张里状态里了。一方面接收外界信息，研究女真军队的各种薄弱点，另一方面，根据先前传来的消息，推算和预测战争的发展状况，事实上，考虑到未来必然会发生的战争，各种有针对性的战争准备，此时也必须提交项目，沟通后勤，开始做起来了。

东西两路战况的讯息每日一传，在张村进行汇总，每天也总会有半个时辰的时间，让所有人聚集进行分组的分析和讨论，之后又会有各种任务分配到每一个人的头上，例如根据已经确定的战况分析女真高层诸如宗翰、希尹、宗辅、宗弼等将领的战争思维和习惯倾向，再根据对他们每个人的心理分析建立粗步的逻辑框架，分析他们下一步可能做出的决定。

虽然看起来像是纸上谈兵，但对部分思维简单的将领的行为预测，还是已经有了相当的准确度了。

最近几日，在这总参谋部里，最让众人啧啧称道的，是西路军方向上岳飞的战术动向。他在襄阳经营已久，随着女真人的到来，却是他首先出击，围困邓州而后打援。

女真将领阿里刮原本镇守汴梁，籍着在中原的搜刮，聚起了上万重骑兵——对于铁浮屠重骑，一段时间内曾经是金人热衷的发展方向，只是后来榆木炮、火药使用得愈发厉害，再到铁炮出世后，希尹一方意识到了重骑的局限，才渐渐叫停。不过大规模的披甲重骑在战场上仍旧是一股令人无法忽视的力量，阿里刮接手了原本金国的部分铁浮屠，后来又在中原大量的补充，将铁浮屠丧心病狂地扩充到近万之数，这次见岳飞攻邓州，他急吼吼地便碾杀了过来。

岳飞的背嵬军于邓州以北二十里的地方在极短的时间内便完成了战场的挑选与布防，双方短兵相接之后，双方展开激烈的厮杀，岳飞巧妙地构筑起数道铁炮的防线，阿里刮试图以重骑兵正面推垮对方的炮阵，在先后推翻背嵬军两道阵地后，进入到大规模的铁炮包围里，遭遇了激烈的攻击。

这惨烈的一战双方损失都不少，背嵬军死伤数千，被摧毁铁炮百余门，阿里刮一方在悍然突进中一开始尝到了甜头，后来泥足深陷无法自拔，投入巨大的重骑兵当场折损近千余，有三千余骑因战马重伤而失去战斗力，步兵折损两千余。待到阿里刮骇然收兵，背嵬军撤回，又在邓州城下击溃来援的新野军队，斩首近三千，完成了希尹到来之前的一次迎头痛击。

待到希尹抵达南阳，背嵬军从容退回襄阳，火气上来的希尹直接解了阿里刮的职，贬为先锋，此后大军修整，不再进攻，也算是认可了岳飞麾下这支背嵬军的战力。

至于扬州，兀术在城下展开狂轰滥炸已有几日，自后方宗辅大军压上，与前来解围的傅定康所部十万大军展开对峙，前锋已开始厮杀，高邮方向上猛烈的战火也并未停歇，目前大部分参战军队都已到位，但论起战果还需要几日的发展。

到得七月十一这天，参谋部里众人聚集起来开会，名叫彭越云的小参谋递交了有关韩世忠可能已经开始耍阴招的战术推论，众人围绕这战术一番议论，宁毅也过来了，讨论片刻，又有新的情报送到。宁毅看了第一份，笑着塞给其他人。

“或许说中了，看起来，韩世忠未来还真有可能弃扬州以引宗弼上钩。存人失地、人地皆存，存地失人，人地皆失。这份是江南传过来的关于难民疏散的消息报告，看起来，小太子那边已经做好了放弃长江以北每一处的思想准备，长江以南才是选定的决战地……当然，要把这个局做好，肯定还是要花时间，看韩世忠什么时候放弃扬州吧……嗯……”

宁毅一面说着，一面看传来的第二份情报，到得此时，他微微皱眉，脸上是涵义复杂的笑容。众人朝这边望过来，宁毅沉默片刻，将情报交给众人，脸上有些纠结。

“这种事情，怎么做到的……”

众人看了那情报，先是皱眉，随后恍然，接着兴奋，然后却也神色复杂起来，各自对望。

“这是……”

“我们这边动的手……这太狠了吧……”

“今晚是不是得加餐？”

“女真人要疯，这是好还是不好……”

“呃，大家说说，这个消息……是我们先拿到还是女真东西两路大军先知道……”

“……他们知不知道是我们做的啊？”

“哈哈哈……不知道为什么，我忽然有点不太想跟这件事情挂上关系，要不然我们先发个声明，说这事跟我们没关系？”

“我觉得有道理，撇清关系的申明，我们在女真人发疯之前发？”众人的议论声中，宁毅看了他们一眼：“这样子，显得比较逼真啊哈哈哈哈……”

他说着，自己也忍不住笑起来了。

请报上是云中惨案的消息。

七月初五，一众反金匪人入云中，本欲至大儒齐砚府中劫掠，捉齐氏一族后即行撤离，然而行事之中出错，先是齐府家丁顽抗，稍稍打乱了一众匪人的步调，而后，时立爱之长孙时远济被离奇卷入事件之中，被人割喉而死，将整个事件卷入了完全失控的方向上。

时立爱乃是北面汉人中名气最高者之一，金灭辽时，他便在辽国为官，其时武朝有数度相召，时立爱觉得武朝腐朽，推脱不去，并且严肃警告整个家族的人不得出仕。

直到后来金国一统，时立爱投靠金国，大受重用，到得如今，他是宗翰麾下乃至于整个女真朝廷上的汉臣之首，封国公，知枢密院事。宗翰南征后，云中府的大小事务，便是他在主持。

若以实权而论，便是几个女真国公甚至于王爷加起来，恐怕都比不过如今的时立爱。这一晚别的女真勋贵被卷入齐家之事，恐怕都还不会闹大，然而首先死的，却是时立爱的长孙。

时远济在傍晚失踪后不久，时家便已经察觉到了不对，此后云中府全城戒严，进入齐家的一种匪人走无可走，面对着时立爱长孙的尸体，开始了此后一系列疯狂的举动。

这一夜，入城的数百匪人在云中府内奔走厮杀，疯狂求生四处放火，正值天干物燥的秋天，不知为何，一些地方又囤积有火油，这一夜大风吹刮，云中府内火势延绵，烧荡了无数房舍，竟有数千人在这场混乱与大火中丧生。而在一众匪人求生的过程里，十数名被当成人质的女真勋贵子弟也先后丧命，死状惨烈。

而在这场巨大的混乱里，黑旗军的探子还顺势进入了险些被火势波及的大造院，进行了一番破坏。

时间回到七月初五那一日的晚上。

齐府之中，完颜文钦在看见时远济尸体的那一瞬间，整个人就懵逼了……

第八三七章 掠地（八）

彤红的颜色映上夜空，而后是人声的呼喊、哭叫，树木的叶子顺着热浪飞舞，风在呼啸。

这个夜晚的风出乎意料的大，烧荡的火焰陆续吞没了云中府内的几条长街，还在往更广的方向蔓延。随着火势的加剧，云中府内匪人们的肆虐疯狂到了最高点。

在了解到时远济身份的第一时间，萧淑清、龙九渊等亡命之徒便明白了他们不可能再有投降的这条路，常年的刀口舔血也更加明确地告诉了他们被抓之后的下场，那必然是生不如死。接下来的路，便只有一条了。

夜晚的城池乱起来后，云中府的勋贵们一部分讶异，也有少部分听到消息后便露出恍然的神情。一帮人对齐府动手，或早或迟，并不奇怪，有着敏锐嗅觉的少部分人甚至还在盘算着今夜要不要入场参一脚。此后传来的讯息才令得人心惊后怕。

希尹府上，完颜有仪听到混乱发生的第一时间，只是惊叹于母亲在这件事情上的敏锐，随后大火延烧，终于一发不可收拾。紧接着，自家当中的气氛也紧张起来，家卫们在聚集，母亲过来，敲响了他的房门。完颜有仪出门一看，母亲穿着长长的斗篷，已经是准备出门的架势，旁边还有兄长德重。

“齐家出事，时远济死了，萧淑清等一帮乱匪在城内流窜纵火，今夜风大，火势难以抑制。城内水龙数量不足，咱们家中起出二十架，德重你与有仪领头，先去请示时家世伯，就说我府中家卫、水龙队皆听他指挥。”

陈文君年近五旬，平日里纵锦衣玉食，头上却已然有了白发。不过此时下起命令来，干净利落不逊须眉，让人望之凛然。

“时世伯不会动用咱们府上家卫，但会接纳水龙队，你们送人过去，然后回来呆着。你们的父亲出了门，你们便是家中的顶梁柱，只是此时不宜插手太多，你们二人表现得干净利落、漂漂亮亮的，别人会记住。”

她说着，整理了完颜有仪的肩头和袖口，最后严肃地说道，“切记，情况混乱，匪人自知无幸，必做困兽之斗，你们二人身边，各带二十亲卫，注意安全，若无其它事，便早去早回。”

完颜德重与完颜有仪兄弟接了命令去了，城外，护城军已经大规模的调动，封锁城池的各个出口。一名勋贵出身的护城军统领，在第一时间被夺下了兵权。

时立爱出手了。

这个夜里，火焰与混乱在城中持续了许久，还有许多小的暗涌，在人们看不到的地方悄然发生，大造院里，黑旗的破坏烧毁了半个库房的图纸，几名作乱的武朝工匠在进行了破坏后暴露被杀死了，而城外新庄，在时立爱长孙被杀，护城军统领被夺权、重心转移的混乱期内，早已安排好的黑旗力量救下了被押至新庄的十数黑旗军人。当然，这样的消息，在初五的夜里，云中府尚无多少人知晓。

汤敏杰穿过街巷，感受着城内混乱的范围已经被越压越小，进入暂居的简陋小院时，感受到了不妥。

刀锋从旁边递过来，有人关上了门，前方黑暗的房间里，有人在等他。

刀锋架住了他的脖子，汤敏杰举起双手，被推着进门。外头的混乱还在响，火光映上天空再映照上窗户，将房间里的事物勾勒出隐约的轮廓，对面的座位上有人。

“华夏军中，就是你们这种人？”

“什什什什、什么……诸位，诸位大王……”

“别装疯卖傻，我知道你是谁，宁毅的弟子是这样的货色，实在让我失望！”

“嘿嘿……我演得好吧，完颜夫人，初次见面，用不着……这样吧？”

汤敏杰示意了一下脖子上的刀，然而那刀没有离开。陈文君从那边缓缓站起来。

“听听外头的声音，很得意是吧？你的花名是什么？小丑？”女人在黑暗里摇着头，压抑着声音，“你知不知道，自己都做了些什么！？”

“呃……让坏人不开心的事情？”汤敏杰想了想，“当然，我不是说夫人您是坏人，您当然是很开心的，我也很开心，所以我是好人，您是好人，所以您也很开心……虽然听起来，您有点，呃……有什么不开心的事情吗？”

“得意？哼，也确实，你这种人会觉得得意。”陈文君的声音低沉，“对付了齐家，暗杀了时立爱的孙子，连带弄死了十多个不成器的孩子，在大造院炸了一堆废纸，连累了被你蛊惑的那些可怜人，也许城外你还救下了十多位黑旗英雄的命。你知不知道接下来会发生什么？”

“女真朝堂上下会因此震怒，在前线打仗的那些人，会拼了命地杀人！每攻下一座城，他们就会变本加厉地开始屠杀百姓！没有人会挡得住他们！但是这一边呢？杀了十多个不成器的小孩子，除了泄愤，你以为对女真人造成了什么影响？你这个疯子！卢明坊在云中辛辛苦苦的经营了这么多年，你就用来炸了一团废纸！救了十多个人！从明天开始，整个金国都会对汉奴进行大清查，几万人都要死，大造院里那些可怜的匠人也要死上一大堆，只要有嫌疑的都活不下去！卢明坊在整个云中府的布置都完了！你知不知道！”

“呃……”汤敏杰想了想，“知道啊。”

“你……”

“但是打仗不就是你死我活吗？完颜夫人……陈夫人……啊，这个，我们平时都叫您那位夫人，所以我不太清楚叫你完颜夫人好还是陈夫人好，不过……女真人在南边的屠杀是好事啊，他们的屠杀才能让武朝的人知道，投降是一种妄想，多屠几座城，剩下的人会拿出骨气来，跟女真人打到底。齐家的死会告诉其他人，当汉奸没有好下场，而且……齐家不是被我杀了的，他是被女真人杀了的。至于大造院，完颜夫人，干我们这行的，有成功的行动也有失败的行动，成功了会死人失败了也会死人，他们死了，我也不想的，我……其实我很伤心，我……”

黑暗中的汤敏杰说着，喉间发出了哭声。陈文君胸膛起伏，在那儿愣了片刻：“我觉得我该杀了你。”

脖子上的刀锋紧了紧，汤敏杰将哭声咽了回去：“等一下，好、好，好吧，我忘记了，坏人才会今天哭……等一下等一下，完颜夫人，还有旁边这位，像我老师经常说的那样，我们成熟一点，不要吓唬来吓唬去的，虽然是第一次见面，我觉得今天这出戏效果还不错，你这样子说，让我觉得很委屈，我的老师以前经常夸我……”

“那是因为你的老师也是个疯子！看到你我才知道他是个什么样的疯子！”陈文君指着窗户外头隐约的喧闹与光芒，“你看看这场大火，就算那些勋贵死有余辜，就算你为了泄愤做得好，今天在这场大火里要死多少人你知不知道！他们中间有女真人有契丹人也有汉人，有老人有孩子！这就是你们做事的办法！你有没有人性！”

“风太大了。”汤敏杰瞪着眼睛，“风、风太大了啊……”

陈文君在黑暗中看着他，愤怒得几乎窒息，汤敏杰沉默片刻，在后方的凳子上坐下，不久之后声音传出来。

“虽然……虽然完颜夫人您对我很有偏见，不过，我想提醒您一件事，今天晚上的情况有点紧张，有一位总捕头一直在追查我的下落，我估计他会追查过来，如果他看见您跟我在一起……我今天晚上做的事情，会不会忽然很有效果？您会不会忽然就很欣赏我，您看，这么大的一件事，最后发现……嘿嘿嘿嘿……”

他在黑暗里笑起来，房间里陈文君等人陡然收紧了目光，房间外头的屋顶上亦有人行动，刀光要斩过来的前一刻，汤敏杰挥动双手：“开玩笑的开玩笑的，都是开玩笑的，我的老师跟我说，危险的时候开玩笑会很有效果，显得你有幽默感、会讲笑话，而且不那么怕死……完颜夫人，您在希尹身边多少年了？”

陈文君没有回答，汤敏杰的话语已经继续说起来：“我很尊重您，很佩服您，我的老师说——嗯，您误会我的老师了，他是个好人——他说如果可能的话，我们到了敌人的地方做事情，希望非到万不得已，尽量遵循道义而行。可是我……呃，我来之前能听懂这句话，来了之后，就听不懂了……”

“我看到这么多的……恶事，人世间罄竹难书的惨剧，看见……这里的汉人，这样受苦，他们每天过的，是人过的日子吗？不对，狗都不过这样的日子……完颜夫人，您看过手脚被砍断的人吗？您看过那些被穿了琵琶骨的汉奴吗？看过妓院里疯了的妓女吗？您看过……呃，您都看过，嘿嘿，完颜夫人……我很佩服您，您知道您的身份被拆穿会遇到什么样的事情，可您还是做了应该做的事情，我不如您，我……嘿嘿……我觉得自己活在地狱里……”

“我从武朝来，见过人受苦，我到过西北，见过人一片一片的死。但只有到了这里，我每天睁开眼睛，想的就是放一把火烧死周围的所有人，就是这条街，过去两家院子，那家女真人养了个汉奴，那汉奴被打瘸了一条腿，被剁了右手，一根链子拴住他，甚至他的舌头都被割掉了，牙被打掉了……他以前是个当兵的，嘿嘿嘿，现在衣服都没得穿，皮包骨头像一条狗，你知道他怎么哭吗？我学给您听，我学得最像了，他……嗯嗯嗯呃呃呃、啊啊啊啊啊啊啊……”

汤敏杰学的哭声在黑暗里渗人地响起来，随后转变成不可抑制的低笑之声：“嘿嘿嘿嘿哈哈哈哈哈……对不起对不起，吓到您了，我烧死了好多人，啊，太残忍了，不过……”

他脑袋摇晃了半晌：“唔，那都是……那都是风的错。那是……唔……”

房间里再度沉默下来，感受到对方的愤怒，汤敏杰并拢了双腿坐在那儿，不再狡辩，看来像是一个乖宝宝。陈文君做了几次深呼吸，依然意识到眼前这疯子完全无法沟通，转身往门外走去。

“这件事我会跟卢明坊谈，在这之前你再这样乱来，我杀了你。”

扔下这句话，她与跟随而来的人走出房间，只是在离开了房门的下一刻，背后忽然传来声音，不再是方才那插科打诨的滑头语气，而是平稳而坚定的声音。

“完颜夫人，战争是你死我活的事情，一族死一族活，您有没有想过，倘若有一天，汉人打败了女真人，燕然已勒，您该回去哪里啊？”

陈文君的步伐顿了顿，还没有说话，对方陡然变得欢快的声音又从背后传来了。

“嘿嘿，华夏军欢迎您！”

陈文君牙关一紧，抽出身侧的匕首，一个转身便挥了出去，匕首飞入房间里的黑暗之中，没了声息。她深吸了两口气，终于压住怒气，大步离开。

房间里的黑暗之中，汤敏杰捂住自己的脸，动也不动，待到陈文君等人完全离去，才放下了手掌，脸上一道匕首的划痕，手上满是血。他撇了撇嘴：“嫁给了女真人，一点都不温柔……”

夜在烧，复又渐渐的平静下去，第二日第三日，城市仍在戒严，对于整个事态的调查不断地在进行，更多的事情也都在无声无息地酝酿。到得第四日，大量的汉奴乃至于契丹人都被揪了出来，或是下狱，或是开始杀头，杀得云中府内外血腥一片，初步的结论已经出来：黑旗军与武朝人的阴谋，造成了这件惨绝人寰的案件。

但在内部，自然也有不太一样的看法。

关于云中惨案整个事态的发展线索，很快便被参与调查的酷吏们清理了出来，先前串联和发起整个事情的，乃是云中府内并不得意的勋贵子弟完颜文钦——虽然诸如萧淑清、龙九渊等作乱的头领级人物大多在乱局中负隅顽抗最终死去，但被抓捕的喽啰还是有的，另外一名参与勾连的护城军统领完颜方在时立爱的施压下，也吐露了完颜文钦勾结和煽动众人参与其中的事实。

这样的事件真相，已经不可能对外公布，无论整件事情是否显得短视和愚蠢，那也必须是武朝与黑旗一道背上这个黑锅。七月初六，完颜文钦整个国公府成员都被下狱进入审理流程，到得初七这天下午，一条新的线索被清理出来，有关于完颜文钦身边的汉奴戴沫的情况，成为整个事件发作的新源头——这件事情，毕竟还是不难查的。

审理案件的官员们将目光投在了已经死去的戴沫身上，他们调查了戴沫所遗留的部分书籍，对比了已经死去的完颜文钦书房中的部分书稿，确定了所谓鬼谷、纵横之学的骗局。七月初九，捕头们对戴沫生前所居住的房间进行了二度搜查，七月初九这天的夜晚，总捕满都达鲁正在完颜文钦府上坐镇，手下发现了东西。

戴沫有一个女儿，被一道抓来了金国境内，按照完颜文钦府中部分家丁的口供，这个女儿失踪了，后来没能找到。然而戴沫将女儿的下落，记录在了一份暗藏起来的文稿上。

看到那份文稿的一瞬间，满都达鲁闭上了眼睛，心底收缩了起来。

戴小娥自被抓到金国后，便被分予完颜宗辅名下为奴，且于一年半之前，抵达云中府的针织作坊做女工，这期间，曾有完颜宗辅的家奴领着戴小娥，远远地让戴沫看了一眼……

“……死间……”

这一刻，戴沫留下的这份文稿犹如沾了毒药，在灼烧着他的手掌，如果可能，满都达鲁只想将它立刻扔掉、撕毁、烧掉，但在这个傍晚，一众捕快都在周围看着他。他必须将手稿，交给时立爱……

夕阳正落下去。

汤敏杰走在云中府的街头，鼻间都是血腥的气息，他看着周围的一切，神色卑微、谨慎、一如往常。

战争是你死我活的游戏。

如果可能，我只想连累我自己……

第八三八章 掠地（九）

七月初五的云中惨案在天下浩浩荡荡的大战局势中惊起了一阵波澜，在扬州、襄阳一线的战场上，一度成为了女真大军进攻的催化剂，在此后数月的时间里，或多或少地导致了几起惨绝人寰的屠杀出现。

但战争便是这样，即便没有云中惨案，此后的一切会否发生，人们也无法说得清楚。曾经在武朝搅动一时风云的齐氏家族，在这个晚上的云中府里是默默无闻地死去的——至少在时远济的尸体出现后，他们的存在就已经无足轻重了。

以齐砚为首的部分齐家人一度被围困在府中的一座木楼里，乱局扩张之后，木楼被大火点燃，楼中无论老少妇孺还是成年青壮，多被这场大火付之一炬。叱咤中原一生的大儒齐砚带着两个曾孙子躲在楼中的水缸里，但火势太盛，随后木楼倒塌，他们在水缸之中被活生生地憋闷死了，类似于死亦五鼎烹的豪言，却不知死前受了多少的苦楚。

对于云中惨案在外界的定论，不久之后就已经确定得清清楚楚，相对于武朝奸细参与其中大搞破坏，人们更加倾向于那黑旗军在背后的阴谋和捣乱——对外则两者并行，定义为武朝与黑旗军双方的携手，堂堂武朝正朔，已经跪在了西南魔头面前云云。

内部却有暗潮在汹涌。

七月初九晚，云中府将戴沫最后遗留的手稿交到时立爱的案头，时立爱在看过之后将手稿烧毁，并且下令此乃奸人挑拨之计，不再往后追查。但整个消息，却在女真中高层里渐渐的传开，无论是真是假，杀时立爱的孙子，矛头指向完颜宗辅，这事情复杂而诡异，耐人寻味。

长久以来，女真东西朝廷相互制衡，也相互依存。阿骨打在时，自然有着毫无疑问的权威，吴乞买身体尚好时，一切也都安然无事。但总的来说，皇朝建立之后，阿骨打的直系血亲乃是一派力量，这力量核心在东朝廷，最初以阿骨打的第二子完颜宗望为首，宗望往下，三子宗辅、四子宗弼（兀术），声望与力量，却是比不过最初几乎是作为太子培养的宗望的。

而在西面，军神完颜宗翰（粘罕）、完颜希尹，乃至于当初的不败战神完颜娄室等重将集合起来，铸成了西朝廷的威仪。女真分为东西两片，并不是因为真有多大的利益斗争，而只是因为辽国地盘太大，互相信任的两个核心更容易做出治理。在先前的年月里，幻想着东西两个朝廷的碰撞，坐收渔利，那不过是一帮武朝书生“小人之心度君子之腹”的臆想而已。

宗望的死扩大了摩擦的可能性。阿骨打第三子宗辅相对老实敦厚，毫无兄长的霸气，宗弼霸气有余谋略不足，甚至由于过度高傲刚愎的个性，小时候没少挨过完颜希尹的揍。当宗辅被宗弼怂恿着要接下兄长的班，东西两面的摩擦也渐渐开始出现。但这个时候，纵横一生可与阿骨打并肩的完颜宗翰，也不过是将宗辅宗弼兄弟当成无知的小辈罢了。

吴乞买倒下，女真发动第四次南征，是对于国内矛盾的一次极为克制的对外宣泄——所有人都明白大局为重的道理，并且已经看出了上头人的选择——这个时候，即便对双方的开战进行挑拨，例如宗辅打希尹，希尹害宗辅，人们也能很容易地看出，真正得利的是南方的那批人。

归根结底，女真国内的猜疑程度还没有到南方武朝朝廷上的那种程度，真正坐在这个朝堂上方的那群人，仍旧是驰骋马背，杯酒可交生死的那帮开国之人。

时立爱的身份却最为特殊。

他是汉族世家，根基深厚，他身在云中，留守西朝廷，在金国的官位是同中书门下平章事，略等于管国家政事的宰相，与管理兵事的枢密使相对，但同时又任汉军统领，若是完全不明白这其中关窍的，会觉得他是西朝廷老大宗翰的心腹，但事实上，时立爱乃是曾经阿骨打第二子宗望的军师——他是被宗望请出山来的。

宗望的军师，常年身居西朝廷，完颜希尹视他为友，完颜宗翰对其倚重，他本身又有自己的家族势力。某种意义上来说，他是用于平衡南北两方的一位身份最复杂的人物，表面上看，他忠心于东朝廷，宗望死后，理所当然他忠心于宗辅，然而宗辅杀他的孙子？

表面上看来，这事情当然是假的。但如果是假的，谁得了好处？黑旗和武朝得不到好处。而如果是真的，这中间就太过耐人寻味。

得知整个事件线索在图穷匕见的那一刻指向宗辅。谷神府中的陈文君一时间有些恍惚，皱着眉头想了很久，这一天仍是七月初九的深夜，到第二天，她按兵未动，整个云中府也像是静悄悄的没有任何声息。七月十一这天，阳光明媚，陈文君在菜店后院找到了正在整理瓜菜的汤敏杰，她的出现似乎令汤敏杰吓了一大跳。“哇”的一声捂住了还有伤的脸，眼睛骨碌碌地往周围转。

陈文君走上前去，一直走到了他的身边：“为什么栽赃的是宗辅？”

“什什什、什么？”

“不要装糊涂，我承认小看了你，可为什么是宗辅，你明明知道，时立爱是宗辅的人。”

汤敏杰摸摸下巴，然后摊开手愣了半天：“呃……是……啊……为什么呢？”

“你想暗示些什么？还有什么后招没放出来？”陈文君皱着眉头，“时立爱叛变东朝廷了？宗辅要敲打他？粘罕要为夺权做准备，故意挑拨宗辅与时立爱？还是说，你想将矛头指向其他什么人的身上……”

陈文君低声说着她的推论，站在一旁的汤敏杰一脸无辜地看着她，待到对方严厉的目光转过来，低喝道：“这不是儿戏！你不要在这里装傻！”汤敏杰这才抿嘴，拼命点头。

“其实……是这样的。”汤敏杰斟酌一番，“完颜夫人，您看啊，戴沫是个武朝的官员，他被抓过来快十年了，老婆死了，女儿被糟蹋，他心中有怨，这一点没问题吧？我找到了心里有怨气的他，把完颜文钦给教坏了，嘿嘿……这也没有问题，都是我的阴谋诡计。然后戴沫有个女儿，她刚被抓过来，就被记在完颜宗辅的名下了……”

他双手比划着：“那……我有什么办法？我倒想把她记到宗翰大帅的名字下面去，但我才来了多久？我没想那么多啊，我就想耍耍阴谋诡计杀几个金国的公子哥儿，你们聪明人想太多了，这不好，您看您都有白头发了，我以前都是听卢老大说您人美精神好来着……”

陈文君不为所动：“即便那位戴姑娘确实是在宗辅名下，初五晚上杀谁总是你选的吧，足见你故意选了时立爱的长孙下手，这便是你蓄意的操纵。你选的不是宗翰家的子侄，选的也不是我家的孩子，选了时家……我要知道你有什么后手，挑拨宗辅与时立爱反目？让人觉得时立爱已经站队？宗辅与他已经决裂？还是接下来又要拉谁下水？”

“真的没有了！”汤敏杰低声强调着，随后搬起一箱瓜菜放好，“你们这些聪明人就是难打交道，啰啰嗦嗦疑神疑鬼的，我又不是什么神仙，就是杀人泄愤，你以为时立爱的孙子好跟吗，盯了多久才有的机会，当然就是他了，呃……又来……”

他絮絮叨叨地说话，钢刀又架到他的脖子上了，汤敏杰被气得闭上了眼睛，过得片刻眼睛才睁开，换了一副面孔：“嘻，杀宗翰家的人有什么好处？杀你家的两个孩子，又有什么好处？完颜夫人，女真人选择了南征而不是内讧，就说明他们做好了思想上的统一，武朝的那些个书生觉得一天到晚的挑拨离间很有意思，这么说，就算我抓住您家里的两个孩子，杀了他们，所有的证据都指向完颜宗辅，您也好，谷神大人也好，会对完颜宗辅寻仇吗？”

他张开手：“怎么可能？肯定是华夏军的人干的，肯定是武朝的人干的啊！我再换个说法，就算真是宗辅干的，您知道的清清楚楚，两边会打起来吗？亲者痛仇者快啊夫人，不可以打啊谷神大人。下面的人都会拉住您和您的丈夫，这件事，一定得是坏人做的，就算谷神大人要寻仇，这件事也闹不大，不过啊，时立爱的孙子死了，宗辅干的，嘿嘿嘿，真是奇怪……”

汤敏杰一面说，一面拿那古怪的目光望着身边持刀的女卫士，那女子能跟随陈文君过来，也必然是有不小本领的心性坚定之辈，此时却不由得挪开了刀锋，汤敏杰便又去搬东西。压低了声音。

“大家会怎么想，完颜夫人您刚才不是看到了吗？聪明人最麻烦，老是爱琢磨，不过我家老师说过，凡事啊……”他神色夸张地附上陈文君的耳边，“……怕琢磨。”

“这个答案满意了？你们就去琢磨吧，其实根本没那么多事情，都是巧合，初五晚上的风那么大，我也算不到，对吧。”汤敏杰开始做事，随后又说了一句，“以后你们不要再来，危险，我说了有人在盯我，没准什么时候查到我这里，看到你们，完颜夫人，到时候你们跳进汤锅都洗不干净……唔，汤锅……呃，洗不干净，呼呼呼呼，哈哈哈哈……”

他低声说着，似乎察觉到什么有趣的事情，无可抑制地笑了起来。

陈文君看着他，皱了一阵眉头，最后说道：“时立爱原本踩在两派中间，韬光养晦已久，他不会放过任何可能，表面上他压下了调查，暗地里必然会揪出云中府内所有可能的敌人，你们接下来日子难过，小心了。”

这话说完，转身离开，身后是汤敏杰无所谓的正在搬东西的情景。

时间已是秋天，金黄的叶子落下来，齐府宅邸的废墟里，衙役们正在清场。满都达鲁站在烧毁的院落旁，若有所思。

副手从一旁过来：“大人，怎么了？”

“那晚的事情太乱，有些东西，还没有弄清楚。”满都达鲁指着前方的废墟，“一部分齐家人，包括那位老人家，最后被活生生的烧死在这里，跑出来的太少……我找到烧了的门板，你看，有人撞门……最后是谁锁上的门？”

“呃，大人……”副手微微犹豫，“这件事情，时老大人已经开口了，是不是就……而且那天晚上龙蛇混杂的，自己人、东边的、南边的、西南的……怕是都没有闲着，这要是查出南边的还没什么，要真扯出萝卜带着泥，大人……”

“是啊，不查了。”满都达鲁皱了皱眉。

副手从旁边跟上来：“而且，将对着时老大人的事栽赃给三殿下，小的一直觉得，有些蹊跷，太奇怪了，倒不像是武朝或者黑旗干的……总觉得，还会有事……”

细细碎碎的猜测消失在秋天的风里。七月中旬，时立爱出面，守住了齐家的众多财物，交还给了云中惨案这天幸存下来的齐家幸存者，此时齐砚已死，家中堪当顶梁柱的几个中年人也已经在火灾当晚或死或伤，齐家的子孙战战兢兢，试图将大量的珍宝、田契、文物送到时家，寻求庇护，另一方面，也是想着为时氏长孙死在自己家中而道歉。

时立爱分文未收，只是代表金国朝廷，对于受到惨案袭击的齐家表示了道歉，同时放出了话来：“我看今后，还有谁敢在大金国动你齐家一草一木！即便皇亲国戚，我大金也绝不放过！”

云中惨案就此定调，除了对武朝、对黑旗军的谴责，无人再敢进行多余的议论。这段时间里，消息也已经传到前线。坐镇南阳的希尹看完所有信息，一拳打在了桌子上，只叫人通知后方的宗翰大军，加速前进。

只要这一战能够底定胜局，接下来再多的跳梁小丑也不足为惧，自然可以慢慢收拾。但如果此战不顺，后方的敌人已经在撬金国的根基了，先前东西两方在南征默契中压下的矛盾，恐怕都要爆发开来……

八月，金国的范围内时局开始变得古怪起来，但这古怪的气氛在短时间内并未进入天下人、尤其是武朝人的眼中。除了一直在紧盯北地局势的华夏军中枢以外，更多的人在数年之后才稍稍注意到金国这段时间以来的人心思变。

虽然在吴乞买病倒之后，许多女真权贵就已经在为未来的走向做准备，但那场规模浩大的南征压住了许多的矛盾，而在此后看来，金国内部局势的逐渐走向恶化，许多若有似无的影响却是从这场云中惨案开始的。

而在这段时间里，坐镇云中的时立爱大规模地清理着当地汉奴中的可疑者，将整座城池杀得人头滚滚。一方面籍着丧亲之痛，无人敢触这位老人的霉头，他在扩大着时家的力量，不得不对受到的侵犯做出应对。另一方面，这位在辽、金政坛更替中浮沉一世的老人似乎也已经隐约察觉到阴谋背后的那份凶险。

在他生命最后时日留下的部分稿件来看，时立爱在这段时间内对云中府汉人的雷霆手段，也正是为了揪出隐藏在阴影背后的那疑似西南“心魔”的力量。然而云中府背后的那道阴影，安静地沉默了下来，他没有递出与此有关的进一步后手，而是将句点划成了一个问号，撇清关系，任其在人们的心中发酵。

这是后话。

武建朔十年的秋天，我们的目光离开云中，投向南方。仿佛是云中惨案的消息在一定程度上激励了女真人的进攻，七月间，扬州、襄阳两地都陷入了白热化的战火之中。

在扬州城，韩世忠摆开守势，据城防地利以守，但女真人的攻势凶猛，此时金兵中的不少老兵都还留有着当年的凶悍，参军南下的契丹人、奚人、辽东人都憋着一口气，试图在这场大战中建功立业，整个军队攻势凶猛异常。

八月，韩世忠假意弃扬州南逃，金兀术欣喜若狂，率大军追击，要阵斩韩世忠首级以示天下，随后遭受韩世忠部队的伏击与反扑。在扬州城头，金兀术以大量攻城器械狂轰滥炸，隐占上风，到得这一战，却被韩世忠包围斩杀女真士兵三千余，他本人被大炮波及落马，险被生擒。

这一战成为整个东线战场最为亮眼的一次战绩，但与此同时，在扬州附近战场上，所有参战军队共一百五十余万人，其中武朝军队占九十万人，分属十二支不同的队伍，约有半数在第一场作战中便被击溃。溃败之后这些队伍向镇江大营方面大吐苦水，理由各不相同，或有被克扣军资的，或有友军不力的，或有刀枪都未配齐的……令君武头痛不已，连连骂娘。

但相对于十余年前的第一次汴梁保卫战，十万女真部队在汴梁城外陆续击溃上百万武朝援军的状况而言，眼下在长江以北不少部队还能打得有来有往的情况，已经好了许多了。

溃败的军队被聚拢起来，再度编入建制之中，已经经历了战火的士兵被慢慢的选入精锐部队，身在镇江的君武根据前线的战报，每一天都在裁撤和提拔将官，将可战之兵喂入韩世忠等大将的编制里。江南战场上的士兵许多都未曾经历过大的血战，也只能在这样的情况下不断过滤提纯。

九月间，扬州防线终于崩溃，战线逐渐推至长江边缘，而后陆续退过长江，以水师、镇江大营为核心进行防守。

十月，江北未经历女真袭击的部分地区还在进行顽抗，但以韩世忠为首的大部分军队，都已经撤回了长江南面。从江宁到镇江，从镇江到江阴，十万水师船只在江面上蓄势待发，随时观察着女真大军的动向，等待着对方军队的来犯。

这一天，临安城里，周雍便又将女儿召到宫中，询问战况。诸如女真部队在哪里啊，什么时候打啊，君武在镇江应该要撤离吧，有没有把握之类的。

周佩便再度解释了北面战场的情况，虽然江北的战况并不理想，终于还是撤过了长江，但这原本就是当初有心理准备的事情。武朝军队毕竟不如女真部队那般久经战火，当初伐辽伐武，后来由与黑旗厮杀，这些年虽然部分老兵退下去，但仍旧有相当数量的精锐可以撑起部队来。咱们武朝军队经过一定的厮杀，这些年来给他们的优待也多，训练也严格，比起景翰朝的状况，已经好得多了，接下来淬火开锋，是得用血浇灌的。

江北三个月的大战，有胜有败，但真正见过血的士兵，还是有相当多的都活下来了，女真人想要渡江而战，未占地利，君武他们当初便想过，若第一波进攻，女真人攻势凌厉，便以江北练兵，以江南决战，至于镇江大营被层层拱卫，水路陆路皆四通八达，君武在那儿，自然无事。

周雍便连连点头：“哦，这件事情，你们心中有数，当然是最好。不过……不过……”

这位最近时常显得憔悴的皇帝在房间里走动，喉间有话，却是犹豫了好久：“不过……”

“父皇心中有事，但说无妨，与女真此战，退无可退，女儿与父皇一家人，必然是站在一起的。”

她加重了话语中“退无可退”的声调，试图提醒父亲某些事情，周雍面上露出笑容，连连点头看着她：“嗯，是有一件事情，父皇听别人说起的，女儿你不要多心，这也是好事，只不过、只不过……”

“……”周佩礼貌地偏了偏头，盯着他，目光炯然。

“父皇是听说，女儿你先前派人去西南了……”周雍说完这句，双手晃了晃，“女儿，不要生气，父皇没有其它的意思，这是好……呃，随便女儿做的是什么事，父皇绝不干涉、绝不干涉，只是父皇近来想啊，如果有些事情……要父皇配合的，说一声……父皇得心里有数，女儿，你……”

周雍带着笑容，向她示意，小心翼翼、战战兢兢的。周佩站在那儿，看着眼前的中年男人，当了十年的皇帝之后，他头上白发参差，也已经显得老了，他是自己的父亲，作为皇帝他并不合格，多数的时候他更像是一个慈父——其实在更早以前他既不像皇帝也不像慈父，在江宁城的他只像是一个毫无修养和节制的败家王爷。他的转变是从什么时候来的呢？

建朔二年，女真南来，他被追到海上，漂流了半年的时间，回来之后，他渐渐有了一个慈父的样子。或是心中对君武的内疚，或是终于明白亲情的可贵。周佩与君武逐渐满足于这样的父亲，即便坐上皇帝的位子，你还能要求他怎么样呢。

但不知为何，到得眼前这一刻，周佩的脑海里，忽然感到了厌恶，这是她从未有过的情绪。即便这个父亲在皇位上再不堪，他至少也还算是一个慈父。

但这一刻，战争已经打响快四个月了。

临安依然显得太平，女真人尚未渡过长江，但只有周佩明白，这些时日以来，从长江江岸往南方的道路上，已经有多少拖家带口之人踏上了流浪与迁徙，长江以北，已经有多少人失去了家人、甚至失去了生命，长江南岸一带，又是怎样的一副焦灼与肃杀的气氛。

而这一刻，周佩忽然看清楚了眼前面带笑容的慈父目光里的两个字，多年以来，这两个字的涵义一直都在挂在父亲的眼中，但她只觉得寻常，只有到了眼下，她陡然意识到了这两个字的一切涵义，转眼之间，脊背发凉，全身的寒毛都倒竖了起来。

那两个字是

——恐惧。

第八三九章 掠地（十）

黎明之前的最后一刻光景，火焰在大地之上疾旋。

山岭、树林、河流、城寨……长长的队列在黑夜之中调集，传令的声音、脚步的声音、马的嘶鸣声……各种各样的声响煮沸了夜色，汇集在一起。

武建朔十年十一月中旬，樊城西北，数十万的军队正向着同一个方向汇集。

这里是完颜宗翰率领的女真西路军与以背嵬军为首的西集团军的战场，整场大战，已经持续了三个多月。

西路战场以分据汉水南北两侧的襄阳、樊城体系为核心，据汉水以守。女真一方，宗翰南征大军主力二十六万之众，配合原本伪齐众军阀能够调动的汉军近四十万，以总兵力多达七十万的规模，进攻以十四万背嵬军为核心，周围十数支部队组成的多达八十余万的防御阵势。

兵力的数字或有水分，力量亦有参差，但即便砍去近半的虚数，也有前前后后近百万的大军，填塞在襄樊两城附近方圆百里的范围内，结结实实地打了三个多月了。

若以女真开国之时的战力与战绩来衡量，只是二十六万之众的核心队伍，已经是能够扫平整个天下的可怕力量。但此一时彼一时，一来已经经历了三次南侵，对于女真的可怕，武朝也有了一定的心理准备，二来，在主战派与太子君武的努力下，八年的时间，南武经济膨胀产生的巨大力量，半数已经投入到战备之中来，扬州、镇江体系、襄樊体系更是重中之重。

以举国物力堆砌起来的防御力量，在此时为武朝赢来了一定的喘息之机。

在夺回襄阳的数年之内，岳飞对于襄樊两城，并未抱持死守、呆守的想法。以汉水为凭，襄樊城池两侧的岸边、山间、各险要关键之处上筑起城寨、水寨二十余座。这次女真的南来期间，西路守军于各城寨屯驻重兵，互相呼应，一方面籍城防之利削弱女真攻击，另一方面，岳飞以汉水运送精兵，呼应各处甚至于主动出击。攻击女真大军的薄弱之处以及战力不高的参战汉军。

三个多月的时间里，背嵬军先后打出九次大的胜仗，一次击败完颜撒八率领的铜狼军主力，一次正面击退拔离速，后与银术可、宗翰交手皆全身而退，这位年纪才三十出头的岳将军不仅用兵勇猛果决，而且军法严苛、令行如山，战场之上，凡有后退半步者、斩，凡有动摇军阵者、斩，溃退者、斩，不遵号令者、斩，遵令迟缓者、将官杖八十，贬入先锋……

八月一场大战，负责防守侧翼的武将李怀麾下六万大军因指挥失误被一击即溃，战后岳飞令人将李怀押上城头当场斩杀，九月中旬樊城西北香城寨被女真大军集火，有四千余人率先溃逃，岳飞令背嵬军结阵压上，迎着溃逃的人群毫不留情地挥刀，陆续斩杀溃逃士兵近两千，令得剩余的两千余士兵竟生生地停下脚步，不少人被吓破了胆，宁愿转头迎上女真人，也不敢再跑向背嵬军的刀锋。

十月，兵部尚书彭光佑的侄子彭海因酗酒纵乐延误军机，岳飞将当晚酗酒的几名军官一同抓上处刑台，拔出君武从周雍那里讨来的长剑，将延误军机等数人悉数斩杀。

往日里岳飞得君武器重，经营襄樊，他军法森严，甚至严到不近人情的地步，其余军队中人也只是听说而已。在平素不少大事上，岳飞这人与其他武将来往，也并不显得严肃，他对于军中规矩抓得严，众人也只觉得是他在自己一亩三分地上的领地意识。

谁知这次大战开打，君武将西路各军交由岳飞统一率领调配，这军法竟在战场上扎扎实实地落到了旁人的头上。

李怀领兵六万，亦是武朝军中大将，说起级别与岳飞平级，资历甚至更老，平素对他姿态极低、恭敬有加的岳飞竟因为他的指挥失误，便将他抓去一刀砍了头。

战场之上各军队执行军法，亦有严格的，然而当天香城寨败像已呈，面对着不是自己属下的军队，背嵬军毫不犹豫地挥刀，这原本就犯忌讳。谁知道四千人逃跑，背嵬军结结实实地杀了一半，后方两千人若未曾停下，所有人都看得出来，这岳飞甚至能当场将他们杀得干干净净，这样的决绝，就真的令人头皮发麻了。

彭光佑兵部尚书，军队之中关系无数，平时岳飞也与其关系良好。彭海出事后，同样在襄樊一地参战，资历、声望最隆的宿将刘光世亦找到岳飞，替彭海说情，岳飞取出天子之剑以双手奉给刘光世：“若欲救彭，请公以此剑杀我。”将刘光世满肚子的话堵在喉咙里，最终拂袖离去。

别说从其余地方调集的数十万军队，这段时日以来，即便在背嵬军内部，亦有许多士兵为着严格的军法所苦，毕竟即便练兵，也并非手底下人数越多越好，数年以来，感受到北面传来的压力，背嵬军扩充到十四万之众，其中的精锐，也难说有否过半。

三个月的时间下来，襄阳一地犹如巨大的修罗场，双方只是战死人数便已突破十万，彼此伤亡还在不断地向上推高。但不少人也已经能够看出来，若无这等严苛的军法约束，没有背嵬军在其中的活跃，襄樊一线的汉水防御，恐怕早已破裂。

自开战以来，女真军队进攻的力量是惊人的。

作为跟随阿骨打起事的老臣，长久以来女真军队中的第一名将，当完颜宗翰摆开了放手一搏的态度，襄樊一线的武朝军队面对的便是排山倒海般的巨大压力。

一如曾经陆桥山在西南所感受到的战况一般，随着火炮等新武器的出现与大规模的应用，战场上的局势，已经有了许多新的变化。曾经只能以方阵约束的步卒队伍在大量摆放的火炮面前很容易便出现巨大的损失，若只是呆头呆脑地挨打，步兵阵打不了多久恐怕就会直接崩溃。

虽然在火炮出现的前期，部分人认为骑兵受到了克制，但由于火炮的阵地限制，转移缓慢等因素，高速机动的进攻与灵活的战术又被提上了首要的议程，而无论骑兵还是步兵，士气或是训练不足、素质未到一定程度的“老爷兵”们，除了躲在城墙后还能起些作用，到了战场之上，已经失去意义了。

如果回到十余年前的第一次东京保卫战，汴梁附近的百万勤王大军，在十余万的背嵬军前，也必将不堪一击。

三个月里，背嵬军打了九次规模较大的胜仗，但在襄樊附近，宗翰、希尹等人以猛烈的攻势不断拔除城外的各个营寨，到十一月，大半的城寨都已被弃守或攻破。十一月十三这晚，汉水边名为伏牛城的城垒附近，武朝武辉营主将施云鹏率领四万军队在转移途中遭遇金国军队，双方接触已到了夜间，互相都已经停下了转进的步伐，双方在小规模内摩擦不断，各自却都已经派出求援的部队，施云鹏的身后，伏牛城驻扎了刘光世的六万主力，更远处陆陆续续有十余万大军可以调动赶来。

十一月十四早晨，当东方的天际划出第一缕鱼肚白时，金武两方已有将近四十万大军赶到了伏牛城附近，岳飞带领四万背嵬军精锐，与希尹、银术可等人女真精锐主力，陆续进入战场。

大战自这日晨间爆发，此后陆续又有近二十万人从各处赶来，拉开了襄樊之地自开战以来最庞大的一场战斗的序幕。整场大战在汉水之畔持续了十余天，岳飞指挥着大军不断摆开阵势、构筑防线，将战场逐步转移至伏牛城寨附近，依靠地利与兵力优势与女真大军展开对峙与攻防，十一月十七，宗翰率领麾下亲兵三万“屠山卫”加入战场，背嵬军掩护其余部队后撤之中与其展开战斗。

这屠山卫乃是宗翰多年以来经营的最精锐卫士，三万余人多是女真士兵中数一数二的勇士，有的甚至年过四旬，虽然力气回落，但无论战场上的意识还是勇气都已达到巅峰。岳飞率领着背嵬军与其鏖战半日，最终惜败后撤。

此后武朝军队据伏牛城寨、配合水师以守，女真大军的攻城器械也已经往这边压来，至十一月底，双方都积累了巨大的伤亡数字，这一处城寨被女真人拔除，武朝军队退守襄樊，却依旧控扼着汉水的支配权。

襄阳惨烈而顽强的拉锯战中，同样的十一月底，天下爆发了几件大事。

在西南，华夏军的中枢之地张村，当宁毅见到那鬼祟前来的武朝使臣，听对方说完那异想天开的计划后，宁毅整个人也陷入了愣神的状态之中。

这秘密前来的武朝使臣名叫曹吉，样貌端方，眉眼却显得灵动圆滑，他是代表武朝皇帝周雍过来释放善意的。在对方的口中，按照周雍的想法，彼此在先前也打过交道，甚至于见过面——那是在江宁的时候了——宁毅既然是君武、周佩的老师，那就是一家人，而今女真势大，武朝危难，华夏军在先前的檄文中又说过，危难之时要一致对外，不可同室操戈。周雍希望华夏军能够出兵，共抗金狗，履行承诺。

当然，至于如何出兵的细节，周雍本人其实也没有多少的章程，只说华夏军这边如果有意愿，武朝方面必然全力配合。至于如何配合，周雍方面认为理想的状态是宁毅这边能找个人出来，在这等为难的时候调停一下，反正多做宣传，他在那边，只要有个台阶可以下，他就顺势能下来……巴拉巴拉，反正是这么个意思。

宁毅反复询问数次，终于确定这中间完全没有君武或者周佩等人的参与，考虑到此时正在激烈进行的大战，宁毅又与总参等数人商议之后，给周雍修书一封，信中诚恳告知了此事的难度，并且强调，如果周雍真能有这种想法，就将整个事情交给周佩或是君武方面，大家仔细地、开诚布公地来将事情谈一谈。

建朔十年的十二月里，这件事情俨如一场奇妙的玩笑，宁毅每每想起，都忍不住要笑起来，又觉得充满了古怪的讽刺和虚幻感，俨如一则辛辣而有趣的寓言。当然，无论是他还是参与这件事的任何一个人，都仍未想到这件事情随后可能造成的那噩梦般的后果。

这年十二月，江南少雪，只是天地格外阴冷。

临安城的皇宫之中，周雍，这位身形渐渐消瘦，鬓角发白、容貌颓废的皇帝收到了西南方面的回信。这是宁毅的手书，措辞也并不公式化，话语亲切而有礼，这令得周雍的内心开始暖起来。

此时此刻，周雍所在的御书房的桌子上，已经堆满了各处而来的战报，他甚至让人在墙上挂起了大大的地图，以他能看懂的方式，标注着各地的战况。为帝这么些年来，周雍从未如此勤政过，但这半年以来，他每天每天，都在看着这些东西。这些东西让他感到冷，还不如西南那封信让人觉得温暖。

最让他感到寒冷的，其实还不是这些战报，那是即便他最亲的儿女都不曾知道的一些东西。

在御书房角落的箱子里，压着的是有关于靖平之耻、有关于已经被抓去北方的那位堂兄周骥、有关于这些年来因女真而起的一切惨烈之事的记录。成为武朝君主之后，有些人觉得他无能无知，他的能力固然有限，却又哪有那么无知？

在为帝的最初，他只是觉得女真人厉害，不久之后才开始想到要面临的现状。他逃到扬州，觉得已经够远了，在行宫之中醉生梦死，然而女真人很快便杀过来，他逃到海上，因为心中的恐惧甚至落下了自己的孩子，待到女真人退去，回到了岸上，来到了临安，他看似昏庸，实际上对于外界的事情，想知道想看到的，终究能够看到。

女真人有多厉害，他知道了，女真人会对他做些什么，从每年每年那些北面传过来的东西里，他也能看清楚了，堂兄周骥在北地过得是怎样的猪狗不如的日子；靖平之耻，那些亲族，那些皇子公主受到的是怎样的遭遇——如果只是当故事听一听，或许咬牙切齿一番也就算了，但这就是他的将来。

就算躲在最厚实的城墙里，看着城外千万士兵拱卫又怎样？他们打不过女真人啊。

真杀过来了，真到打了败仗的那天，自己躲不过去的。

周雍当过纨绔王爷，他游戏人间，欺压过百姓，但即便是他，也做不出那样丧心病狂的事情来，现在，这些东西要掉在他的头上了。几百万士兵？千万黎民？说来很多，真要败，几个月的时间，自己就在被抓了北上的路上了。

他并不知道自己的儿子这些年来，每年每年也会看那周骥的消息，咬牙切齿感到无比的屈辱和愤怒。但这些年来，周雍本人其实也在黑暗的角落里，每年每年都看到那些东西，他感到发自内心的恐惧。

桌上的战报，每一天每一天写来的东西，他看得懂，那数字的对比、防线每一天每一天的南撤……女儿孤家寡人，已经铁了心，儿子豁出去一切，在前头拼命，想让自己这个做父亲的放心，这些事情，他都看得懂。

因此，他派出了使臣，暗地里找了西南沟通。当然事情是相当难的，他其实也不知道宁毅这弑君大罪要如何抹过去，但对方心中的温和态度却多少让他觉得，这个开头还不错。只要对方有心，他皇帝都杀了，其它的事情还能有多大难处。

周雍不敢将事情告诉周佩，这个冬天，又找女儿旁敲侧击说了两次，周佩的话语愈发坚硬决绝后，周雍觉得女儿是没办法沟通了。

看来，作为皇帝，我可以先向西南释放善意。周雍心中这样想着，然后愈发觉得有道理，自己是皇帝，一言九鼎，只要把事情做了个开头，臣子那边想压下去是压不下的，西南方面，那宁毅如此机灵，自然就会顺势把事态接下……

如此这般，灾难的种子便在周雍的心中开始发芽了。

同一时间，完颜宗辅大军强渡长江，在江宁附近抢夺了码头，与武朝水师、陆军展开了大规模的战斗，双方各有伤亡。君武在镇江书写着给朝廷的贺年奏表，详述了交战双方的力量对比，彼此的优势与劣势，同时指出，金国吴乞买卧床已近一年，身体每况愈下，汉水、长江防线此时犹未被攻破，并且我方数支精锐大军已经有了与女真人你来我往的战力，来年只需拖住女真大军，即便战事一时居于劣势，只要将女真人拖入泥潭，我武朝必胜，女真终将战败。

这样的奏表固然有部分夸张，然而整个战略思维却不能说错，甚至确实是摆在众人眼前，可以到达和实现的未来图景。十二月十六，奏表尚未往南面送，江宁之战还在持续，加急的军情自东面而来，送到了镇江。

十四，兀术于江阴，强渡长江。

君武从房间里站了起来，过了不久，他冲出房门。

“……截住他。”

只有这一个想法，在他的脑海中回荡，当然，这一瞬间，他只是下意识地察觉到了不对，却尚未想到整个事情会引发多么巨大的连锁反应。

江阴东南，小雪。

庞大的骑兵绕过了城池，正在往南走。兀术在山岗上，目光之中，有他惯常的凶戾和严肃。

东路军中最为精锐的骑兵部队，超过五万人，全都在他这里了。

希尹发来的密函在他的袍袖里揣着，密函上的字迹几乎都已经变得模糊了。若在往常，希尹不喜欢他，他也并不喜欢希尹，然而在众多的大事上，兀术却不得不承认希尹的眼光和智慧。这一次的南征，希尹并未对东路军表现出太多的敌意，早先与这边共同沟通和谋划了战略，云中惨案过后，希尹还陆续发来了紧迫的提醒和建议。

宗辅和兀术采纳了建议。

武朝的小太子想将决战之地拖在镇江，拖在江南，但真正的决战之地，不在这里。

十二月，兀术的骑兵避开决战。

直指临安！

第八四〇章 掠地（十一）

西南，忙碌的秋季过去，随后是显得热闹和富足的冬天。武建朔十年的冬季，成都平原上，经历了一次丰收的人们渐渐将心情安定了下来，带着忐忑与好奇的心情习惯了华夏军带来的新奇安宁。

夏秋之交那场巨大的赈灾配合着适当的宣传树立了华夏军的具体形象，相对严格也相对清廉的执法队伍压平了市井间的不安波动，四处行走的的医疗队伍解决了部分穷苦人家原本难以解决的病痛，老兵坐镇各村镇的安排带来了一定的铁血与杀伐，与之相对应的，则是配合着华夏军队伍以雷霆手段肃清了许多流氓与匪患。偶尔会有唱戏的班子虽医疗队行走各处，每到一处，便要引来满村满乡人的围观。

有部分的新作坊在各处建立起来，安置了部分无家可归又或是家庭贫苦的闲人，几处大城之间的商贸于夏季已恢复如初，到了冬天，便有了不少新的景象。

女真人迫近之后，武朝的各大族、军阀体系已经感受到了巨大的压力，暗地里都在联系华夏军，购买更多的武器——这中间自然也有华夏军四处游说的功劳——双方的默契在夏天便已经建立，到得夏末，已经有大量的铁锭、矿石、芒硝等原本已经禁运的物资堂而皇之地进入华夏军所在的区域，用以换走新出产的、质量更好的铁炮、地雷等武器。

此外，由华夏军出产的香水、玻璃器皿、镜子、书籍、衣物等奢侈品、生活用品，也顺着这睁一只眼闭一只眼的军火生意开始大规模地打开外部市场。部分本着富贵险中求原则、跟随华夏军的指导建立各类新产业的商人，此时也都已经收回投入的成本了。

这一年的十一月，一支五百余人的队伍从远处的吐蕃达央部落启程，在经过半个多月的跋涉后抵达了成都，领队的将军身如铁塔，渺了一目，乃是如今华夏第七军的统帅秦绍谦。同时，亦有一支队伍自东南面的苗疆出发，抵达成都，这是华夏第二十九军的代表，领头者是许久未见的陈凡。

属于华夏军的“天下第一比武大会”，于这一年的十二月，在成都召开了。

这是华夏军所举行的第一次大规模的运动会——原本类似的比武活动活动在华夏军中时常有，但这一次的大会，不仅是由华夏军内部人员参与，对于外界过来的绿林人、江湖人甚至于武朝方面的大族代表，也都来者不拒。当然，武朝方面，暂时倒没有什么官方人士敢参与这样的活动。

有关于江湖绿林之类的事迹，十余年前还是宁毅“抄”的各种小说，藉由竹记的说书人在各处宣传开来。对于各种小说中的“武林大会”，听书之人内心向往，但自然不会真的发生。直到眼下，宁毅将华夏军内部的比武活动扩展之后开始对全民进行宣传和开放，一时间便在成都附近掀起了巨大的波澜。

在成都平原数百里的辐射范围内，此时仍属于武朝的地盘上，都有大量绿林人士涌来报名，人们口中说着要杀一杀华夏军的锐气，又说着参加了这次大会，便呼吁着大伙儿北上抗金。到得大雪降下时，整个成都古城，都已经被外来的人群挤满，原本还算充裕的客栈与酒楼，此时都已经人满为患了。

尽管运动会弄得声势浩大，此时分别掌握华夏军两个端点的秦绍谦与陈凡亲自过来，自然不止是为了这样的玩乐。江南的大战还在继续，女真欲一战灭武朝的意志坚决，无论是武朝拖垮了女真南征军还是女真长驱直进，建朔十一年都将是天下局势转变的关口。另一方面，梁山被二十几万大军围攻，晋地也在进行顽强却惨烈的抵抗，作为华夏军的中枢和主体，决定接下来战略方向的新一轮高层会议，也已经到了召开的时候了。

同时，秦绍谦自达央过来，还为了另外的一件事情。

今年五月间，卢明坊在北地确认了当年秦绍和妾室王占梅与其遗腹子的下落，他前去辽阳，救下了这对母子，而后安排两人南下。此时中原已经陷入滔天的战火，在经历了十余年的苦难后身体虚弱的王占梅又不堪长途的跋涉，整个南下的过程非常艰难，走走停停，有时候甚至得安排这对母子休养一段时间。

南下的途中，经过了正籍着水泊之利不断反抗的梁山，后来又与流窜在汴梁东南的刘承宗、罗业的部队相遇。王占梅几度病倒，这期间她希望华夏军的护送者将她留下，先送孩子南下，以免途中生变，但这孩子不愿意离开母亲，于是停停走走间，到得这一年的十一月底，才终于抵达了成都。

秦绍谦是来看这对母子的。

太原城破之后被掳北上，十余年的时间，对于这对母子的遭遇，没有人问起。北地卢明坊等工作人员自然有过一份调查，宁毅看过之后，也就将之封存起来。

抵达成都的王占梅，年龄只是三十几岁，比宁毅还略小，却已经是满头稀疏的白发了，一些地方的头皮明显是遭到过伤害，左边的眼睛只见眼白——想是被打瞎的，脸上也有一块被刀子绞出的伤疤，背微微的驮着，气息极弱，每走几步便要停下来喘上一阵。

至于跟随着她的那个孩子，身材干瘦，脸颊带着些许当年秦绍和的端方，却也由于瘦弱，显得脸骨突出，眼睛极大，他的眼神时常带着畏缩与警惕，右手只有四根手指——小指是被人剁掉的。

见到这对母子，这些年来心性坚毅已如铁石的秦绍谦几乎是在第一时间便流下泪来。倒是王占梅虽然历尽苦楚，心性却并不昏暗，哭了一阵后甚至开玩笑说：“叔叔的眼睛与我倒真像是一家人。”后来又将孩子拖过来道，“妾终于将他带回来了，孩子只有小名叫石头，大名尚未取，是叔叔的事了……能带着他平安回来，妾这一生……对得起相公啦……”

小名石头的孩子这一年十二岁，或许是这一路上见过了梁山的抗争，见过了中原的大战，再加上华夏军中原本也有许多从艰难环境中出来的人，抵达成都之后，孩子的眼中有了几分外露的硬朗之气。他在女真人的地方长大，早年里这些硬气必然是被压在心底，这时候渐渐的苏醒过来，宁曦宁忌等孩子偶尔找他玩耍，他颇为拘谨，但若是比武打斗，他却看得目光有神，过得几日，便开始跟随着华夏军中的孩子练习武艺了。只是他身体瘦弱，毫无基础，将来无论心性还是身体，要有所建树，必然还得经过一段漫长的历程。

对于宁毅而言，在诸多的大事中，随王占梅母子而来的还有一件小事。

梁山成为大战中心之后，被祝彪、卢俊义等人强行送出的李师师随着这对母子的南下队伍，在这个冬天，也来到成都了。

先前时局危乱，师师与宁毅有旧，或多或少的又有些好感，外界好事者将两人看成一对，李师师跟随着卢俊义的队伍到处游历时，在苏檀儿的放任下，这一传言也越传越广。

这一传言保护了李师师的安全，却也在某种程度上阻隔了外界与她的往来。到得此时，李师师抵达成都，宁毅在公事之余，便稍稍的有些尴尬了。

他只做不知道，这些时日忙碌着开会，忙碌着运动会，忙碌着各方面的接待，让娟儿将对方与王占梅等人一道“随随便便地安排了”。到得十二月中旬，在成都的比武大会现场，宁毅才再度见到她，她眉目安静雍容，跟随着王占梅等人，在那头似笑非笑地看她。

与王占梅打过招呼之后，这位旧友便躲不过了，宁毅笑着拱手，李师师探过头来：“想跟你要份工。”

“嗯？”

“这几年，跟随卢大哥燕大哥他们行走各处，情报与人脉上头的事情，我都接触过了。宁大哥，有我能做事的地方，给我安排一个吧。”

她话语平静，倒是这声“宁大哥”，令得宁毅稍稍恍神，依稀之中，十余年前的汴梁城中，她也是这样怀着热枕的心情总想帮这帮那的，包括那场赈灾，包括那惨烈的守城。此时看看对方的眼神，宁毅点了点头：“过几日我空出时间来，好好商量一下。”

“好。”师师笑着，便不再说了。

十二月十八，已经临近小年了，女真兀术南渡、直朝临安而去的消息加急传来，在宁毅、陈凡、秦绍谦等人的眼前炸开了锅。又过得几日，临安的许多消息陆续传来，将整个事态，推向了他们先前都未曾想过的难堪状态里。

到十二月二十五这天，宁毅、秦绍谦、陈凡、庞六安、李义、何志成等华夏军高层大员在早会前碰头，后来又有刘西瓜等人过来，互相看着情报，不知该高兴还是该难过。

“不用过年了，不用回去过年了。”陈凡在念叨，“再这样下去，元宵节也不用过了。”

“说得好像谁请不起你吃元宵似的。”西瓜瞥他一眼。

“我说的是没办法回去陪倩儿。你们狗男女在一起亲亲我我，不懂我们出门在外的感觉。”陈凡看着宁毅与西瓜两人。

宁毅低头看着情报，口中道：“你们狗男女在一起亲亲我我，不懂要回家下跪的男人的感觉。”

他话语平静刻板，只是说完后，众人忍不住笑了起来。秦绍谦面目平静，将凳子往后搬了搬：“打架了打架了。”

众人一阵起哄，自然不可能真打起来，嘻嘻哈哈之后，各自的脸上也都有些忧虑。

为了武朝的局势，整个会议已经延长了数日，到得如今，事态每日都在变，以至于华夏军方面也只能静静地看着。

临安——甚至于武朝——一场巨大的混乱正在酝酿成型，仍没有人能够把握住它将要去往的方向。

事情的开端，起自腊八过后的第一场朝会。

十二月初十，临安城下了雪，这一天是例行的朝会，看来普通而寻常。此时北面的战事仍旧焦灼，最大的问题在于完颜宗辅已经疏通了运河航道，将水师与重兵屯于江宁附近，已经预备渡江，但即便危急，整个事态却并不复杂，太子那边有预案，群臣这边有说法，虽然有人将其作为大事提起，却也不过按部就班，一一奏对而已。

朝堂之上所有派系的大员：赵鼎、吕颐浩、秦桧、张浚……等等等等，在眼下都尚未有发动争端的打算，战争固然是一等大事，武朝千里江山、临近年关的诸般事情也并不少，风平浪静的一一奏对是个水磨工夫。到得巳时快要结束时，最后一个议题是东南民乱的招抚事宜，礼部、兵部人员先后陈述，事情讲完，上方的周雍开口询问：“还有事情吗？”

此时有人站了出来。

这是不好的讯息。赵鼎的精神紧了起来。通常来说，朝堂奏对自有程序，绝大部分要上朝奏对的事情都得先过宰相，临阵发难，自然也有，那通常是党争、政争、孤注一掷的表现，并且也极犯忌讳，没有任何上司喜欢不打招呼胡乱往上头捅事情的下属，他往后看了一眼，是个新进的御史。

但御史台何庸不曾打过招呼，赵鼎看了一眼何庸，对方也满脸严肃不解。

这新进的御史名叫陈松贤，四十五岁，科举半生今年中的榜眼，后来各方运作留在了朝堂上。赵鼎对他印象不深，叹了口气，通常来说这类钻营半生的老举子都比较安分，如此铤而走险或许是为了什么大事，但更多的是昏了头了。

侧耳听去，陈松贤顺着那东南招安之事便满口八股，说的事情毫无新意，诸如时局危急，可对乱民网开一面，只要对方忠心报国，我方可以考虑那边被逼而反的事情，并且朝廷也应该有所反省——大话谁都会说，陈松贤洋洋洒洒地说了好一阵，道理越来越大越来越虚浮，旁人都要开始打呵欠了，赵鼎却悚然而惊，那话语之中，隐隐有什么不好的东西闪过去了。

“……而今女真势大，灭辽国，吞中原，正如日中天，与之相抗，固须有断头之志，但对敌我之差距，却也不得不睁开眼睛，看个清楚……此等时候，所有可用之力量，都应该团结起来……”

说到这句“团结起来”，赵鼎陡然睁开了眼睛，一旁的秦桧也猛地抬头，随后互望了一眼，又都望向那陈松贤。这番依稀耳熟的话语，分明乃是华夏军的檄文之中所出。他们又听得一阵，只听那陈松贤道。

“……而今有一西南势力，虽与我等旧有嫌隙，但面对女真来势汹汹，实际上却有了后退、合作之意……诸公啊，战场局势，诸位都明明白白，金国居强，武朝实弱，然而这几年来，我武朝国力，亦在迎头赶上，此时只需有数年喘息，我武朝国力兴盛，光复中原，再非梦话。然……如何撑过这几年，却不由得我等再故作天真，诸公——”

“你住嘴！乱臣贼子——”

陈松贤正自呐喊，赵鼎一个转身，拿起手中笏板，朝着对方头上砸了过去！

顷刻间，朝廷之上乱成一团，赵鼎的喝骂中，一旁又有人冲上，御史中臣何庸已经涨得满脸通红，此时在大骂中已经跪了下来：“无知小儿，你昏了头，陛下、陛下啊，臣不知御史台竟出了如此失心狂悖之人，臣不察，臣有罪！臣请立刻罢去此獠官职，下狱严查……”

又有人大喝：“陛下，此獠必是西南匪类，不可不查，他定然通匪，而今竟敢来乱我朝纪……”

各种各样的吼声混在了一起，周雍从座位上站了起来，跺着脚阻止：“住手！住手！成何体统！都住手——”他喊了几声，眼见场面依旧混乱，抓起手边的一块玉如意扔了下去，砰的打碎在了金阶之上：“都给我住手！”

如此这般，众人才停了下来，那陈松贤额上挨了赵鼎一笏，此时鲜血淋淋，赵鼎回到原处抹了抹嘴开始请罪。这些年官场沉浮，为了功名犯失心疯的不是一个两个，眼下这陈松贤，很显然便是其中之一。半生不仕，而今能上朝堂了，拿出自以为高明实则愚蠢至极的言论希望一步登天……这贼子，仕途到此为止了。

周雍在上头开始骂人：“你们这些大臣，哪还有朝廷大员的样子……危言耸听就危言耸听，朕要听！朕不要看打架……让他说完，你们是大臣，他是御史，就算他失心疯了，也让他说完——”

陈松贤顶着额上的鲜血，猛地跪在了地上，开始陈述当与黑旗修好的建议，什么“非常之时当行非常之事”，什么“臣之性命事小，武朝存亡事大”，什么“朝堂衮衮诸公，皆是装聋作哑之辈”。他已然犯了众怒，口中反倒更加直接起来，周雍在上方看着，一直到陈松贤说完，仍是气呼呼的态度。

“他说完了！朕说了让他说完！打人？成什么样子！你们哪里像是朕的宰相！朕的大臣！女真人要来了！议议看吧！”他这话说完，猛地站起来：“退朝！都给我回去反省！”

对于和解黑旗之事，就此揭过，周雍生气地走掉了。其余朝臣对陈松贤怒目而视，走出金銮殿，何庸便揪住了陈松贤：“你明日便在家待罪吧你！”陈松贤大义凛然：“国朝危殆，陈某死不足惜，可叹尔等短视。”做慷慨就义状回去了。

陈松贤的话并不足议，赵鼎等人已经在思考对方背后是否与黑旗的乱党有联系，在考虑将对方下狱的事情。出乎所有人意料的事情，在第二天发生了。这天周雍又主动开了朝会，将众人从家中召出：“昨日之事，朕想了想……”

周雍看着众人，说出了他要考虑陈松贤提议的想法。

顿时间，满朝文武都在劝解，赵鼎秦桧等人都知道周雍见识极浅，他心中害怕，病急乱投医也是可以理解的事情。一群大臣有的开始说道统，有的开始设身处地为周雍分析，宁毅弑君，若能被原谅，将来最该担心的就是皇帝，谁还会尊重皇帝？因此谁都可以提出跟黑旗妥协，但唯独皇帝不该有这样的想法。

周雍犹犹豫豫，优柔寡断，但就是不肯打消这样的想法。

到得此时，赵鼎等人才意识到了些许的不对劲，他们与周雍打交道也已经十年时间，此时细细一品，才意识到了某个可怕的可能性。

十二这天没有朝会，众人都开始往宫里试探、劝诫。秦桧、赵鼎等人各自拜访了长公主周佩，周佩便也进宫劝诫。此时临安城中的舆论已经开始浮动起来，各个势力、大族也开始往皇宫里施压。、

十三亦无朝，到十四这天开朝会时，周雍似乎终于意识到了反弹的巨大，将这话题压在了喉间。

直到十六这天下午，斥候加急传来了兀术骑兵渡过长江的消息，周雍召集赵鼎等人，开始了新一轮的、坚决的请求，要求众人开始考虑与黑旗的和解事宜。

这一次，皇帝梗了脖子铁了心，汹涌的讨论持续了四五日，朝臣、大儒、各世家豪绅都逐渐的开始表态，部分军队的将领都开始上书，十二月二十，太学生联名上书反对如此亡我道统的想法。此时兀术的军队已经在南下的途中，君武急命南面十七万大军堵截。

二十二，周雍已经在朝堂上与一众大臣坚持了七八天，他本身没有多大的毅力，此时心中已经开始后怕、后悔，只是为君十余载，素来未被冒犯的他此时胸中仍有点起的火气。众人的劝说还在继续，他在龙椅上歪着脖子一言不发，金銮殿里，礼部尚书候绍正了正自己的衣冠，然后长长的一揖：“请陛下深思！”

他这句话说完，脚下猛然间发力，身子冲了出去。殿前的卫士陡然拔出了兵器——自宁毅弑君之后，朝堂便加强了保卫——下一刻，只听砰的一声渗人的巨响，候绍撞在了一旁的柱子上，有红白之物飚得满地都是。

所有人都呆住了，周雍颤巍巍地站起来，身体晃了晃，然后“哇”的一声，吐了出来。

完了……

……

第八四一章 掠地（十二）

起来的时候还是凌晨，走出房门到院子里，拂晓前的夜空中挂着稀疏的星星，空气冷而宁静，院外的警卫室里亮着橘色的光。

扣好身上的衣服，宁毅走到静悄悄的客厅，给自己倒了一杯热水，喝水时打了几个呵欠，然后揉着脸让自己清醒起来。

夜里做了几个梦，醒来之后迷迷糊糊地想不起来了，距离早晨锻炼还有些许的时间，锦儿在身边抱着小宁珂兀自呼呼大睡，看见她们沉睡的样子，宁毅的心中倒是平静了下来，轻手轻脚地穿衣起床。

没有点亮油灯，宁毅在黑暗的客厅中坐了一阵子，窗棂透着外头的星光，折射出月牙般的白色来。过得一阵，有一道身影进来：“睡不着？”

却是红提。

“没事，吵醒你了？”

红提只是一笑，走到他身边抚他的额头，却被宁毅抱着在腿上坐下来：“做了几个梦，醒来想事情，看见锦儿和小珂睡得舒服，不想吵醒她们。你睡得晚，其实可以再去睡会。”

“嗯。”红提回答着，却并不走开，搂着宁毅的脖子闭上了眼睛。她早年行走江湖，风吹雨打，身上的气质有几分类似于村姑的淳朴，这几年心中安定下来，只是跟随在宁毅身边，倒有了几分柔软妩媚的感觉。

夫妻俩抱着坐了一阵，宁毅才起身，红提自然不困，过去厨房打洗脸水，这个时间里，宁毅走到门外的院落间，将前两天铲在院落一角的积雪堆起来。经过了几天的时间，未化的积雪已然变得坚硬，红提端来洗脸水后，宁毅兀自拿着小铲子制作雪人，她轻轻叫了两声，然后只好拧了毛巾给宁毅擦脸，随后给自己洗了，倒去热水，也过来帮忙。

一大一小两个雪球堆成雪人的主体，宁毅拿石头做了眼睛，以树枝做了双手，后又用两只雪球捏出个葫芦，摆在雪人的头上，葫芦后插上一片枯叶，退后叉着腰看看，想象着一会儿孩子出来时的样子，宁毅这才心满意足地拍拍手，然后又与无奈的红提击掌而贺。

两人朝着院外走去，黑色的天幕下，张村之中尚有稀稀疏疏的灯火，街道的轮廓、房屋的轮廓、河边作坊与水车的轮廓、远处军营的轮廓在稀疏火光的点缀中依稀可见，巡逻的士兵自远处走过去，院落的墙壁上有白色石灰写就的标语。宁毅避开了河道，绕上张村一侧的小小山坡，越过这一片村庄，成都平原的大地朝着远处延伸。

宁毅望着远处，红提站在身边，并不打扰他。

光点在夜幕中渐渐的多起来，视野中也渐渐有了人影的动静，狗偶尔叫几声，又过得不久，鸡开始打鸣了，视野下头的房舍中冒气白色的烟雾来，星辰落下去，天空像是抖动一般的露出了鱼肚白。

时间是武建朔十年的十二月二十八，旧的一年又要过去了。来到这里十余年的时间，最初那深宅大院的古色古香仿佛还近在眼前，但眼下的这一刻，张村的点点滴滴倒更像是记忆中另一个世界上的农家村落了，相对整齐的土路、院墙，院墙上的石灰文字、清晨的鸡鸣狗吠，隐约之间，这个世界就像是要与什么东西连接起来。

但这自然是幻觉。

离开了这一片，外头仍旧是武朝，建朔十年的后头是建朔十一年，女真在攻城、在杀人，一刻都未有停歇下来，而即便是眼前这看起来新奇又坚固的小小村落，如果落入战火，它重回断壁残垣恐怕也只需要眨眼的时间，在历史的洪流前，一切都脆弱得仿佛海滩上的沙堡。

停留了片刻，宁毅绕着山坡往前慢跑，视野的远处渐渐清晰起来，有战马从远处的道路上一路飞驰而来，转进了下方村落中的一片院子。

“应该是东边传过来的消息。”红提道。

宁毅点点头：“不急。”

绕着这山坡跑了一阵，军营中号声也在响，士兵开始出操，有几道身影从前头过来，却是同样早早起来了的陈凡与秦绍谦。天气虽然寒冷，陈凡一身单衣，半点也看不出冷意来，秦绍谦倒是穿着整齐的军装，可能是带着身边的士兵在训练，与陈凡在这上头遇见。两人正自交谈，见到宁毅上来，笑着与他打招呼。

“立恒来了。”秦绍谦点头。

陈凡笑道：“起来这么晚，夜里干嘛去了？”

“成年人了有点城府，开口就问夜里干嘛了，看你这饥渴的样子……”宁毅笑着损了陈凡一句，“聊什么呢？”

“说你黑心东家，腊月二十八了，还不给手下人放假。”

“你对家不放假，猪队友又在做死，我给你放假，你睡得着？”

两人互相膈应，秦绍谦在那边笑了笑：“刚才跟陈凡在说，周雍那边做了那么多事，咱们怎么应对……一开始想不到这位皇帝老爷这么乱来，都想笑，可到了今天，大家也都猜不到后果这么严重。兀术剑指临安，武朝人心不齐，周雍毫无担当，若真的崩了，后果不堪设想。”

宁毅嘴角露出一丝笑容，随后又严肃下来：“当初就跟他说了，这些事情找他一对儿女谈，谁知道周雍这神经病直接往朝堂上挑，脑子坏了……”他说到这里，又笑起来，“说起来也是好笑，当年觉得皇帝碍事，一刀捅了他造反，现在都是反贼了，还是被这个皇帝添堵，他倒也真是有本事……”

他说到这里，几人都忍不住笑出声来，陈凡笑了一阵：“现在都看出来了，周雍提出要跟咱们和解，一方面是探大臣的口风，给他们施压，另一头就轮到我们做选择了，刚才跟老秦在聊，如果这时候，我们出来接个茬，也许能帮忙稍微稳一稳局势。这两天，总参那边也都在讨论，你怎么想？”

他看着宁毅，宁毅摇了摇头，目光严肃：“不接。”

听他说出这句话，陈凡眼中明显放松下来，另一边秦绍谦也微微笑起来：“立恒怎么考虑的？”

“这种事情你们也来考我。”宁毅失笑，“皇室威严本就是统治的根本，我杀了周喆，周雍都能认怂，他这个皇帝还有谁会怕？朝廷上的那帮人都能看得懂的，就算把我放在同样的位置，我也不会让皇帝做这种蠢事，可惜周雍太天真……”

他叹了口气：“他做出这种事情来，大臣阻拦，候绍死谏还是小事。最大的问题在于，太子决意抗金的时候，武朝上下人心基本上还算齐，就算有二心，明面上也不敢动。周雍走了这一步，私下里想投降、想造反、或者至少想给自己留条后路的人就都会动起来了。这十多年的时间，金国暗地里联络的那些家伙，现在可都按不住自己的爪子了，另外，希尹那边的人也已经开始活动……”

宁毅说到这里，略微顿了顿：“已经通知武朝的情报人员动起来，不过这些年，谍报工作重心在中原和北边，武朝方向大多走的是商事路线，要抓住完颜希尹这一线的人员，短时间内恐怕不容易……另外，虽然兀术可能是用了希尹的盘算，早有预谋，但五万骑前后三次渡长江，最后才被抓住尾巴，要说江阴军方没有希尹的暗子，谁都不信。这种风口浪尖上，周雍还自己这样子做死，我估计在襄阳的希尹听说这消息后都要被周雍的愚蠢给吓傻了……”

“周雍要跟我们和解，武朝稍微有点常识的读书人都会去拦他，这个时候我们站出来，往外头说是振奋民心，实际上那反抗就大了，周雍的位子只会更加不稳，我们的队伍又在千里之外……陈凡你那一万多人，敢穿插一千多里去临安？”

“成都这边也才刚刚稳下来，趁着过年开运动会征的一万五千多人还没有开始训练，远水救不了近火。接周雍一嗓子，武朝更快崩盘，我们倒是可以早点对上宗翰了。”宁毅笑了笑，“另外，咱们出来造反，靠的就是齐心，如今地方刚刚扩大，人心还没稳，突然又说要帮皇帝打仗，先前跟着我们的兄弟要凉了心，新加入的要会错意，这顺道还捅自己一刀……”

他说到这里，话语渐渐停下来，陈凡笑起来：“想得这么清楚，那倒没什么说的了，唉，我本来还在想，咱们要是出来接个话，武朝的那帮读书人脸上不是都得花花绿绿的，哈哈……呃，你想什么呢？”

他看见宁毅目光闪烁，陷入沉思，问了一句，宁毅的目光转向他，沉默了好一会儿。

“……我刚才在想，如果我是完颜希尹，现在已经可以冒充华夏军接茬了……”

“呃……”陈凡眨了眨眼睛，愣在了那儿。

****************

临安，天亮的前一刻，古色古香的院落里，有灯火在游动。

将近年关的临安城，过年的氛围是伴随着紧张与肃杀一道到来的，随着兀术南下的消息每日每日的传来，护城军队已经大规模地开始调集，一部分的人选择了弃城远走，但大部分的百姓仍旧留在了城中，新年的气氛与兵祸的紧张奇异地融合在一起，每日每日的，令人感受到五味杂陈的心颤与焦灼。

长公主府中的景象亦是这样。

负责生活的管事与下人们张灯结彩营造着年味，但作为公主府中的另一套行事班子，无论是参与谍报还是参与政治、后勤、军事的众多人员，这些时日以来都在高度紧张地应对着各种事态，一如宁毅所说的，对手尚未休息，猪队友又在争分夺秒地做死，办事的人自然也无法因为过年而停歇下来。

两套班子奇异地穿插在一起，既相互包含，又互不干涉，形成了无比奇妙又特殊的一幕景象。

而对于公主府的人事而言，所谓的猪队友，也包括如今朝堂上的一国之主：长公主的父亲，当朝天子周雍。

如果只是金兀术的忽然越黄河而南下，长公主府中面对的事态，势必不会如眼前这般令人焦头烂额、心急如焚。而到得眼下——尤其是在候绍触柱而死之后——每一天都是巨大的煎熬。武朝的朝堂就像是忽然变了一个样子，组成整个南武体系的各家族、各势力，每一支都像是要变成周家的阻力，随时可能出问题甚至反目成仇。

各方的谏言不断涌来，太学里的学生上街静坐，要求皇帝下罪己诏，为死去的候绍正名、追封、赐爵，金国的奸细在暗地里不断的有动作，往各处游说劝降，仅仅在近十天的时间里，江宁方面已经吃了两次的败仗，皆因军心不振而遇敌溃败。

武朝两百余年的经营，真正会在这时候摆明车马降金的固然没多少，然而在这一波士气的冲刷下，武朝本就艰难经营的抗金局势，就更加变得岌岌可危了。再接下来，可能出什么事情都有不奇怪。

朝堂之上，那巨大的波折已经平息下来，候绍撞死在金銮殿上之后，周雍整个人就已经开始变得一蹶不振，他躲到后宫不再上朝。周佩原本以为父亲仍旧没有看清楚局势，想要入宫继续陈说厉害，谁知道进到宫中，周雍对她的态度也变得生硬起来，她就知道，父亲已经认输了。

周佩与赵鼎、秦桧等人紧急地碰头，互相确认了眼下最要紧的事情是弭平影响，共抗女真，但这个时候，女真奸细已经在暗地里活动，另一方面，就算大家避而不谈周雍的事情，对于候绍触柱死谏的壮举，却没有任何儒生会静静地闭嘴。

对于赵鼎、秦桧、吕颐浩这一类朝堂顶层大员来说，闭嘴不谈论周雍这次引起的整个事态，固然是没有问题。但等而下之，对于中下层官员乃至于将出仕的儒生而言，皇帝的是非对错，以及这次做下如此事情后的解决，乃至于对候绍壮举的歌颂与定性问题，却是不能不说清楚的。

而哪怕只是谈论候绍，就必定论及周雍。

这段时日以来，周佩时常会在夜里醒来，坐在小阁楼上，看着府中的情形发呆，外头每一条新信息的到来，她往往都要在第一时间看过。二十八这天她凌晨便已经醒来，天快亮时，渐渐有了一丝睡意，但府外亦有送信者进来，关于女真人的新消息送到了。

这是关于兀术的消息。

十二月十四开始，兀术率领五万骑兵，以放弃大部分辎重的形式轻装南下，途中烧杀抢掠，就食于民。长江到临安的这段距离，本就是江南富庶之地，虽然水路纵横，但也人口密集，尽管君武紧急调动了南面十七万大军试图堵截兀术，但兀术一路奔袭，不仅两度击溃杀来的军队，而且在半个月的时间里，杀戮与劫掠村庄无数，骑兵所到之处，一片片富庶的村庄皆成白地，女子被奸淫，男子被杀戮、驱赶……时隔八年，当初女真搜山检海时的人间惨剧，依稀又降临了。

兀术的军队此时尚在距离临安两百里外的太湖西侧肆虐，紧急送来的情报统计了被其烧杀的村落名字以及略估的人口，周佩看了后，在房间里的大地图上细细地将方位标注出来——这样无济于事，她的眼中也没有了最初看见这类情报时的眼泪，只是静静地将这些记在心里。

鸡鸣声远远传来，外头的天色微微亮了，周佩走上阁楼外的露台，看着东面天边的鱼肚白，公主府中的侍女们正在打扫院子，她看了一阵，无意间想到女真人来时的情景，不知不觉间抱紧了手臂。

陡然间，城市中有警报与戒严的钟声响起来，周佩愣了一瞬，迅速下楼，过得片刻，外头院子里便有人狂奔而来了。

“什么事！？”

“报，城中有奸人作乱，余将军已下令戒严抓人……”

对于临安城此时的卫戍工作，几支禁军已经全面接手，对于各类事情亦有预案。这日晨间，有十数名匪人不约而同地在城内发动，他们选了临安城中各处人流密集之所，挑了高处，往街道上的人群之中大肆抛发写有作乱文字的传单，巡城的士兵发现不妥，立刻上报，禁军方面才根据命令发了戒严的警报。

周佩坐着车驾离开公主府，这时候临安城内已经开始戒严，士兵上街追捕涉事匪人，然而由于事发突然，一路之上都有小规模的混乱发生，才出门不远，成舟海骑着马赶过来了，他的面色阴沉如纸，身上带着些鲜血，手中拿着几张传单，周佩还以为他受了伤，成舟海稍作解释，她才知道那血并非成舟海的。

“……前方匪人逃窜不及，已被巡城卫士所杀，场面血腥，殿下还是不要过去了，倒是这上面写的东西，其心可诛，殿下不妨看看。”他将传单递给周佩，又压低了声音，“钱塘门那边，国子监和太学亦被人抛入大量这类消息，当是女真人所为，事情麻烦了……”

周佩拿起那传单看了看，陡然间闭上了眼睛，咬紧牙关复又睁开。传单之上乃是仿黑旗军书写的一片檄文。

文中言道，先景翰帝周喆无才无德，纵容六虎，祸乱武朝，且倒行逆施，杀害忠臣秦嗣源，而今的英明圣上周雍大仁大德，面对此天地倾覆、民族危亡之大难，不计过往愿与华夏军和解，华夏军上下亦感恩戴德，愿意重归武朝，谁知朝中奸相赵鼎、长公主周佩等人不顾天下大义，为把持朝政，行牝鸡司晨之举，竟然于宫中软禁当今圣上。

文中随后号召，为天下大义，民族存亡，请临安、武朝诸忠义之士救出周雍，去锄奸相，整肃朝纲，以此共抗女真，还天下以朗朗乾坤。

周佩看完那传单，抬起头来。成舟海看见那双眼之中全是血的红色。

第八四二章 煮海（一）

突如其来的戒严给原本热闹的临安城带来了沉重的压力，先前努力营造的年味在冰冷的压力中也变得淡了。十二月二十九，马车穿过集市时，李频从车帘的缝隙中望出来，看见了街市上行走的人们的隐带惶然而又略显迷惘的眼神。

由于禁军的戒严，传单的消息在第一时间得到了控制。但所谓的控制，也只是禁止了消息往下层民众之中传播，对于真正武朝中上层的人员，已经入了太学学子眼中的东西是压不住的。

禁军在其后的加强巡逻，京城气氛的肃杀，乃至于众多中上层官员、各个势力的紧张和异动，终究会将种种氛围一层一层的传递下来。先前未曾离开的人们，此时在街头购买最后的年货，却也不自觉地交换着各种信息。年关近在咫尺，阴影终究降下来了。

感受到了这种奇怪与不谐，人们总想做点什么，但下层民众的行动终究是无足轻重的。在临安城，在这片天下，许多的人、许多的事情都早已行动或正在行动起来。

李频将街头的景象收入眼帘，深沉而忧郁的目光却没有太多的波动，他早年跟随秦绍和守太原，后来在西北对抗过宁毅，再后来经历中原沦陷的那场灾难，他跟随着流民走过绝望的南逃之路。类似的东西，他早已见过太多了。

马车穿街过巷，最终从长公主府的后门进去，于后方的院落中停了下来。李频从车上下来，掀开车帘，里面是黑布包裹的一个箱状物，随他而来的御者与护卫连同两名公主府卫士一道抬了那箱子下来，随后公主府的一名管事领着李频，进入公主府的深处。

透过各处门廊折转的缝隙，早有不少人已经在公主府聚集了。

李频与抬着箱子的人走进公主府内部的书房之中，过了一阵，周佩先到，随后是成舟海领着六名年龄高矮各不相同但眼神都显得干练的男人进来了，他将六人一一介绍：“都是信得过的老朋友了。”李频便与六人也一一打招呼，其中几人，他先前也已经认识。

命下人端来茶水之后，周佩摒退了除心腹护卫以外的下人，让众人在房中坐下。李频坐下片刻，目光打量了余人几圈后，才又站起来：“在座多是旧识，时间紧迫，就不拐弯抹角了。先前在下于临安兴学、办报，兴学虽无建树，办报倒是有几分成果。报纸之事，本就是与众人通传天下消息，时间久了，许许多多的消息倒是会自己往在下这边来，几年的时间，李某趁着闲暇无事，将许多看似无用的消息加以整理归类，分析其中端倪……而今兀术已南来，女真各类布置，或已经发动，或发动在即，这些东西，该拿出来了。”

他如此说着，众人将目光投向了地上那黑布包裹的箱子，成舟海已经过去将黑布掀开，李频从怀中掏出一把钥匙递过去，之后又掏出了一本蓝封册子。

“风起于萍末，牵一发而动全身……世间万事皆有关联，这道理往日也都懂，但这些年来，将之用得最为炉火纯青者，终究要数如今在西南的宁立恒。箱子中的那些消息，李某能够看出来端倪的，皆已记录下来，余者托赖诸位再做分析、参详，我武朝大员、大族之中，与女真已有联系者，心志不坚者，已被游说者，能找出来一个，便是一个……”

房间里灯火有些暗，李频话语平静，看来面色却有些惨白，只是道：“兀术五万人攻不破临安，所行者无非攻心之策，这些手腕原本心魔最是擅长，近年来，北面希尹等人依样而行，常有建树。皆因心魔所行之法，阴谋阳谋交替而计，一旦形成大势，便难以抵挡，而这大势，女真十年前便已经有了。这十年里心魔苦苦挣扎求一线生机，女真挟大势而来，游说、策反每每有事半功倍之效……”

他如此说着，房间里一人道：“然而，有了德新这箱东西，守住临安，已多了数成把握了。想那希尹虽然聪慧，毕竟出身蛮夷，阴谋心术虽趁一时之利，总不能颠倒乾坤，我等方才商议，也如德新一般推测，兀术五万骑兵轻装而下，破临安必无可能，只要稳住后方，太子殿下必能找到反击之策。”

李频轻轻摇了摇头，看对方一眼，又叹息着点了点头：“话虽如此……希望如此，却也不可大意。我这些年回顾北方三十年来有所载之讯息，女真一族，自起事时起，便异常悍勇，对外说满万不可敌，此事固然没什么争论了，然而世人所知不多的是，女真覆灭辽国的过程中，对于攻城器械的使用、战法的研习，还并不熟练。这样的情况下，当年女真克辽国上京临潢府，仅仅用了半日时间，这中间固然有许多侥幸与巧合，但其中的许多事情，令人深思。”

“……女真灭辽之后，俘获大量辽国匠人，这才渐渐熟悉众多攻城器械，到后来南侵，攻城之术迅速圆融，尤其是在中原沦陷的过程中，金国人对于俘虏的价值首重匠人。这中间的许多事情，与宁毅的想法不谋而合……金国的兴盛，只在阿骨打、吴乞买、宗翰、希尹这一代人之手，他们固然出身蛮荒，但胸中并无成见，只要是好的事情，便迅速地学起来，这一点，我武朝诸公，不如他们。”

他的目光扫过一圈，众人的眼中也都已肃然起来：“西北大战之后，娄室、辞不失皆被黑旗斩于阵上，宗翰等人对黑旗之重视，更甚于我朝，希尹建大造院，女真人举国之力支持，太子兴格物，众人却都是冷眼旁观，皆以为将来打败了女真，此等奇淫小道便可顺手弃之。这几年来，女真不仅大造院做得有声有色，希尹私下里仿照西南，结成队伍不断往我武朝这边游说许诺，软硬兼施……”

他叹了口气：“……如田实于晋地反金，壮士断腕肃清内部做得何其惨烈，最终还是被希尹一朝刺杀，满盘皆输。这次女真南下，对我朝势在必得，东西两路大军已暂弃前嫌，兀术既然冒险南下，希尹对临安的算计，恐怕不会只有眼前的这一点点，诸位不可不察……”

李频说到这里，拱了拱手，众人便也都郑重地点头、拱手。过得一阵，众人开始分析李频拿来的讯息时，李频与成舟海、周佩去到了一旁的房间里，说起另外一件更为紧迫之事

“……昨日李兄传来的消息，我们这边已有察觉，计划已定，正待李兄过来，做最后参详……”

十二月二十九，临安被薄薄的积雪覆盖，公主府中忙碌成一片，到得这日夜间，又有不少人陆陆续续地过来。其中一名身披蓑衣、风尘仆仆的旅客，是深夜时分进到公主府的范围里的，他解掉蓑衣、摘除斗笠，火光之中，头上已是参差的白发，但却仍旧气势如山，目光威严。这是曾经的六扇门总捕，如今的漕河帮帮主，铁天鹰。

他的目光望向这深夜里的院廊，不远处的房门下，已经有熟人在跟他打招呼了……

……

同样的十二月二十九，襄阳、樊城防线。

投石机抛出巨大的石块，在轰响中摇撼着巍峨的城墙，攻城的战役，一如既往地在进行。

十二月里，宗翰大军已经在稳扎稳打中陆续拔除了襄樊周围的所有堡垒城寨，其主力部队与数十万计的投降汉军围困了樊城，同时发起大规模的攻势试图垄断汉水，襄阳一地的水师与对方展开了几次大战，虽以胜绩收场，但无法击溃对方的有生力量，部分金兵已陆续从上下游渡河，对襄樊之地的完全合围，在一月间便要成为现实了。

天空飘着鹅毛大雪，校场上，数万的士兵陆续地集结起来，岳飞走上前方的台子，向一众士兵说了话，然后他取来烈酒，祭洒于地。

十二月三十，凌晨，襄樊以东两百里。率领六万军队已经在东进路上的希尹，收到了襄阳传来的加急情报。

二十九深夜，岳飞率四万精锐背嵬军弃城而出，一支三万余以水师沿汉水南下，一支以骑兵出城，在宗翰大军的合围完成之前，奔袭至南面武安暂做休整。

希尹将手指在地图上点了点，严肃的脸上有一丝笑容。

襄樊一地，来来去去打了将近五个月，纵然武朝军队依靠地利据守，但这对于豁出了一切试图进攻的宗翰大军而言，也已经是无比漫长的作战。五个月里，彼此逐渐熟悉，对于镇守襄樊的这位年轻将领，宗翰与希尹的心中，也有了一个大概的轮廓。

襄樊两城重要无比，是阻挡住女真西路军覆灭武朝的一个重要支撑点，但眼前这一战的重心，并不在这里——尤其是在女真方面基于灭亡武朝的前提下，即便攻破了襄阳，往南还有武朝的千里之地。

但这里，又聚集了武朝的半壁的军力。

宗翰试图一点点地拔除襄樊周围的助力，以女真军力为主，辅以大量的中原汉军，直接围死襄阳，即便不以破城为目的，也要将这个支点围死。与此同时，派出精锐军队插入武朝腹地，扩大整个乱局。

但很显然，对方放弃了襄樊。

没有这位年轻的岳鹏举，没有最核心的一部背嵬军，襄樊的围城只是时间问题。但是，就在宗翰等围城军要逐渐合围，逐渐磨死武朝水师有生力量的前一刻，对方以精锐突围了。

汉水这一部的武朝水师，目前仍旧占据优势，往南进长江，而后沿长江而下，最终将抵达镇江，不用说，另一支集举国之力凑出的一万骑兵，选择的目的地，也必然是镇江与临安之间的修罗战场。

“好吧……”

摇曳的光芒中，希尹轻轻地，说了一句。

帐外是无数延绵的军帐，鹅毛大雪真飘然而下，百余里外的汉水之上，背嵬军的船队在漫天风雪之中，冲向两千多里以外的将来……

……

覆亡的可能性降临的前一刻，千军万马都在聚集起来，从朝廷大员、士兵将军、到绿林豪侠、贩夫走卒……临安附近，有人离开，也有人过来……

除夕将至，铁天鹰在临安城中的高处，拿着千里镜偷偷地观望一户人家的动静。这是临安城里多处行动中的一处，铁天鹰是作为专业人士回来帮忙坐镇的，曾经的六扇门总捕只是个吏员身份，入不得高层人士法眼，但这些年来，他跟随着李频做事，与宁毅作对，后来又率领漕河帮传递了诸多情报，使得他拥有了远比当年重要的身份和资历。

成舟海从外头走了进来：“怎么样了？”

“三十多人，是想要卖命搏富贵的亡命之徒，院子外头有火雷火药埋设的痕迹，若是负隅顽抗，动静会很大……”

“若是不行，让禁军拖火炮过来，先将这里炸平。”

“嗯，成大人的考虑不无道理。不过在下的人已经有了些安排，还是先让他们试试。”

似乎有点话不投机，两边都安静了下来。事实上，当年秦嗣源出事，铁天鹰是落井下石的人之一，当面怼过李频、怼过秦绍谦，与成舟海自然也有不愉快，这些年来铁天鹰跟随李频做事，是因为有了西北的同行与和解，与成舟海之间，却谈不上融洽。

但到得今天，当初谈不上融洽的许多人，也都聚集过来了，此时的公主府中，亦有铁天鹰当年结过梁子的仇家，有他当年的同僚，彼此都已经老了，又到了此时此刻，许多的事情，已不必放在心中。

“当年你随李频，去过西北。”安静了一阵子，成舟海道。

“嗯。”

“尚在京城之时，你也曾盯过宁立恒，对他观感如何？”

“当年将他当成小人物，追杀方百花、方七佛途中结了梁子，一直想顺手杀了他……后来知道，自然是笑话。”铁天鹰此时年纪也已经老了，说起这事，微微一笑，“这些年行走天下，对姓宁的，固然是希望他死了，一干二净，但毕竟有些话，他说得对。”

“嗯？什么话？”

“铁某一开始跑江湖，后来当年在六扇门当差，靖平之耻后，心灰意冷，又离开六扇门，回到江湖，转转折折起起落落，有时候是愚钝，有时候是想逃，有时候，学着当年汴梁的百姓，骂骂女真人，骂骂黑旗军，到了眼下，却只得回来临安，做这些早都该做的事情……只有一件事情，想得明明白白。”老人回过头笑了笑，笑容之中有疲惫、有释然、亦有复杂到无以复加之后的简单和纯粹。这时候，虚掩的窗外，整个临安城，无数的人在走。

……

“他们这一辈子哪……只得靠自己挣命……”

……

阴霾、铁青。

无远弗届的天空与大地间，大雪纷飞。

金国、晋地、梁山、中原、襄阳、江宁、镇江……人们奔跑、匍匐、流血、厮杀，兀术的骑兵朝临安而来，铁天鹰走向敌人，无数的人走向他们的敌人。船帆破开大雪，铁骑纵横，穿过阡陌的大地，烟火爆炸，飞上天空。

西南，雌伏的巨兽，动了起来……

第八四三章 煮海（二）

武建朔十一年，正月初一。

声声的爆竹烘托着成都平原上喜悦的气氛，张村，这片以军人、军属为主的地方在热闹而又有序的氛围里迎接了新年的到来，除夕的团拜之后，有着热闹的晚宴，大年初一彼此串门互道恭喜，家家户户都贴着红色的福字，孩子们四处讨要压岁钱，爆竹与欢笑声一直在持续着。

提着大包小包，卓永青带着何英与何秀姐妹，从早晨就开始串门，到得夜间，渠庆、毛一山、候五等人都带着家人过来了，这是新年的第一顿，约好了在卓永青的家中解决——去年十月的时候他成亲了，娶的并非只有妹妹，而是将姐姐何英与妹妹何秀都娶进了家门，宁毅为他们主的婚，一群人都笑这家伙享了齐人之福。

过去的一年时间，卓永青与泼辣的姐姐何英之间有着怎样或悲伤或欢喜的故事，此时不必去说它了。战争会搅乱许多的东西，即便是在华夏军聚集的这片地方，一众军人的作风各有不同，有类似于薛长功那样，自觉在战争中朝不保夕，不愿意娶妻之人，也有照顾着身边的女性，不自觉走到了一起的一家子又一家子。

卓永青的日子平顺而幸福，跛女何秀的身体不好，性子也弱，在复杂的时候撑不起半个家，姐姐何英性格要强，却算得上是个优秀的女主人。她以往对卓永青态度不好，呼来喝去，成亲之后，自然不再这样。卓永青没有家人，成亲之后与何英何秀那性格软弱的母亲住在一起，就近照顾，待到新年到来，他也省了两头奔走的麻烦，这天叫来一众兄弟与家人，一道庆祝，好不热闹。

热闹的宴席结束之后，女人收拾碗筷，男人搬走桌椅，毛一山的孩子跑出去找其他玩伴了，卓永青与渠庆、候五、毛一山、侯元颙等人坐在院子里喝酒聊天，将至深夜时，方才散去。

渠庆是最后走的，离开时，意味深长地看了看他，卓永青朝他笑着点一点头。

送走了他们，卓永青回到院子，将桌椅搬进房间，何英何秀也来帮忙，待到这些事情做完，卓永青在房间里的凳子上坐下了，他身形笔直，双手交握，在斟酌着什么。天真的何秀走进来，口中还在说着话，看见他的神色，有些迷惑，随后何英进来，她看看卓永青，在身上擦拭了手上的水珠，拉着妹妹，在他身边坐下。

“怎、怎么了？”

“我有些事情，想跟你们说。”卓永青看着她们，“我要出征了。”

女人陡然间愣住了，何英咽了一口口水，喉咙忽然间干涩得说不出话来。

最近这段时日以来，外界的局势紧张，对于张村华夏军中枢的任务加重、气氛转变，住在这里的家属们大都心有所觉，到得年关这段时间，家属中、军队中、甚至是华夏军各中枢部门里，将周雍的事情当成笑话来说，但整个事态的发展，却是越来越紧张，越来越迫在眉睫了的。

但谁也没想到，眼下就要出征了啊……

**************

对于华夏军中枢部门来说，整个事态的忽然紧张，而后各部门的高速运转，是在十二月二十八这天开始的。

宁毅主持的高层会议确定了几个重要的方针，而后是各部门的开会、讨论，二十八这天的夜晚，整个张村几乎是通宵运作，即便是未曾进入决策层的人们，或多或少的也都能够明白，有什么事情将要发生了。

这两年来，华夏军在西南搞风搞雨，各种事情做得有声有色，摆脱了前些年的窘困，整个军队中的气氛是以乐观主义居多的。那种箭在弦上的感觉，紧张而又令人亢奋，有的人甚至已经能隐约猜出一些端倪来，出于严格的保密条例，大伙儿不能对此进行讨论，但即便是走在街上的相视一笑，都仿佛蕴含着某种山雨欲来的气息。

很显然，以宁毅为首的华夏军顶层，已经决定做点什么了。

时间回到除夕这天的上午，卓永青在那个已经算得上熟悉的院子外头坐了下来，身形笔直，双手握拳，旁边的凳子上已经有人在等待，这人身形消瘦却显得刚毅，是华夏军主管对武朝商贸的副部长钱志强，双方已打过招呼，此时并不说话。

过不久，里头有人出来，那是个身形圆润面带笑容的胖和尚，看了两人一眼，笑着出去了。这和尚在张村露面不多，许多人或许不认识，卓永青却知道对方的身份，和尚应该算是钱志强的下属，长期行走外界，于武朝为华夏军的商贸活动牵线搭桥，冯振，江湖匪号“老实和尚”，在外界看来，算是行走于黑白两道却并不归属于哪一方的自由掮客，由于这么多年都还没死，看得出来武艺也是相当不错。

和尚离开之后，钱志强进去，过不多久，对方出来了，冲卓永青一笑，卓永青才进了院子。此时的时间还是上午，宁毅在书房之中忙碌，等到卓永青进来，放下了手中的工作，为他倒了一杯茶。随后目光严肃，开门见山。

“针对武朝最近一段时间以来的事态，不能坐视不理了，这两天做了一些决定，要有动作，当然现在还没宣布。”他道，“其中有关于你的，我认为该提前跟你谈一谈，你可以拒绝。”

卓永青站起来：“我愿意服从组织一切安排。”

“坐下。”宁毅摆了摆手，“整个任务会在初一初二陆续宣布，既然是任务，不允许轻易推脱，但如果有理由有困难，其他人当然也是可以提出申请的，能让你提前，说明你面对的情况不一样。”

卓永青便坐下来，宁毅继续说。

“小苍河大战之后，我们转战西南，去年占领成都平原，整个状况你都清楚，不用细说了。女真南侵是必然会有一场大战，如今看来，武朝支撑起来相当困难，女真人比想象中更加坚决，也更有手段，如果我们坐视武朝提前崩盘，接下来我们要陷入极大的被动当中，所以，必须尽力帮忙。”

“首先，最直接的出兵不是一个有可行性的选择，成都平原我们才刚刚拿下，从去年到今年，我们扩军接近两万，但是能够分出去的不多，苗疆和达央的部队更少，如果要强行出征，就要面对后方崩盘的危险，战士的家人都要死在这里。而另一方面，我们先前发出檄文，主动放弃与武朝的对抗，将军队往东、往北推，首先面对的就是武朝的反击，在这个时候，打起来没有意义，就算人家肯借道，把我们区区几万人推进一千里，到他们几百万大军当中去，我估计女真和武朝也会选择第一时间吃掉我们。”

“不出大规模的军队，就只有另一个选择了，我们决定派出一定的人手，辅以特种作战、斩首作战的方式，先入武朝境内，提前对抗那些预备与女真人串联、来往、反水的汉奸势力，但凡投靠女真者，杀。”

宁毅的话语简单而平静，卓永青的心中却是震了一震。这是宁先生自西南传递出去的信息，可想而知，天下人会有怎样的震动。

“周雍乱下了好几步臭棋，我们不能接他的话，不能让武朝众人真以为周雍已经与我们和解，否则恐怕武朝会崩盘更快。我们只能选择以最有效率的方式发出自己的声音，我们华夏军即使会原谅自己的敌人，也绝不会放过这个时候倒戈的汉奸。希望以这样的形式，能够为眼下还在抵抗的武朝太子一系，稳定住事态，夺取一线的生机。”

“这件事情，相当危险。它可能会让一些摇摆不定的人收心，也会让已经倒戈的那些势力做得更绝，包括金国以前就已经安插在武朝的一些人手，也都会动起来，对你们展开阻击。”宁毅摆了摆手，道：“当然，这样最好，那就打起来，清理掉他们。”

“……目前计划出征的这些队伍有明有暗，之所以考虑到你，是因为你的身份特殊，你杀了完颜娄室，是对抗女真的英雄，我们……打算将你的队伍放在明面上，把我们要说的话，堂堂正正地说出去，但同时他们会像苍蝇一样盯上你。所以你也是最危险的……考虑到你两个月前才成亲，要担任的又是如此危险的任务，我允许你做出拒绝。”

卓永青下意识地站起来，宁毅摆了摆手，眼睛没有看他：“不要冲动，暂时不要回答，回去以后郑重考虑。走吧。”

“……是。”卓永青敬礼离开，出房门时，他回头看了一眼，宁先生坐在凳子上没有送他，举手喝茶，目光也未朝这边望来。这与他平日里见到的宁毅都不相同，卓永青心中却明白过来，宁先生大概认为独独将自己送到最危险的位置上，是不好的事情，他的心中也并不好过。

如此想着，他在门外又敬了一礼。离开那院子之后，走到街口，渠庆从侧面过来了，与他打了个招呼，同行一阵。此时在总参高层任职的渠庆，此时的神情也有些不对，卓永青等待着他的说话。

“将你加入到出去的队伍里，是我的一项提议。”渠庆道。

卓永青点了点头：“有了鱼饵，就能钓鱼，渠大哥这个提议很好。”

“你才成亲两个月……”

“成亲一天，该出征时也要出征，咱们当兵的，不就得这样吗？”卓永青冲渠庆笑了笑。

“但是，这件事与出征又有不同，出征打仗，每个人都冒一样的危险，在这件事里，你出去了，就要变成最大的靶子，虽然我们有许多的预案，但仍旧难保不出意外。”

两人往前走，卓永青只是笑着，没有说话，到得总参那边的十字路口时，渠庆停下来，随后道：“我已经向宁先生那边提出，会负责此次出去的一个队伍，如果你决定接受任务，我与你同行。”

他笑了笑，转身往工作的方向去了，走出几步之后，卓永青在背后开了口：“渠大哥。”

“嗯？”

卓永青走过去，与他一道走到路边：“你知道，这些年来，我一直都有一件耿耿于怀的事情。”

“……什么？”

“当初杀完颜娄室，你知我知，那不过是一场侥幸。当时我不过是一介新兵，上了战场，刀都挥不溜的那种，杀娄室，是因为我摔了一跤，刀脱了手……当时那场大战，那么多的兄弟，最后剩下你我、候五大哥、毛家哥哥、罗业罗大哥，说句实在话，你们都比我厉害得多，但是杀娄室的功劳，落在了我的头上。”

他看看渠庆：“这几年，就因为这莫名其妙的功劳，部队里提拔我，宁先生认识了我，很多人也认识了我，说卓永青好厉害。有什么厉害的，上了战场，我都不能冲到前头——我当然不是想死，但很多时候我都觉得，我不是一个配得上华夏军称号的战士，我只是碰巧被推出来当了块牌子。”

他笑了笑：“如果在武朝，当牌子拿好处也就算了，但因为在华夏军，看见那么多英雄人物，看见毛大哥、看见罗业罗大哥，看见你和候家哥哥，再看看宁先生，我也想变成那样的人物……宁先生跟我说的时候，我是有些害怕，但眼下我明白了，这就是我一直在等着的事情。”

卓永青顿了顿，然后狭促却又朗然的笑：“看看你们，除了罗大哥那个疯子以外，都长得歪瓜裂枣的，代表着华夏军杀出去，冲着整个天下说话，当然是我这样帅气漂亮的人才能担当得起的任务。

“……所以，我打算去。”

……

“……所以，我要出征了。”

同样的话语，对着不同的人说出来，有着不同的心情，对于某些人，卓永青觉得，即便再来无数遍，自己恐怕都无法找到与之相匹配的、恰到好处的语气了。

与妻子坦白的这一夜，一家人相拥着又说了许多的话，有谁哭了，当然亦有笑容。此后一两天里，同样的景象恐怕还要在华夏军军人的家中重复发生许多遍。话语是说不完的，出征前，他们各自留下最想说的事情，以遗书的形式，让部队保管起来。

宁毅、秦绍谦等人轮番见了不同队伍的领队人与参加的成员，他们各有不同的去向，不同的任务。

“杜杀、方书常……领队去襄樊，游说何家佑反正，肃清如今已然找出的女真奸细……”

“任素丽……带队至长沙一带，配合陈凡所安插的眼线，伺机刺杀此名单上一十三人，名单上后段，如果确认，可酌情处理……”

“姬元敬……两百人去剑阁，与守将司忠显谈妥借道事宜，此外，与当地陈家前前后后详细地谈一谈，以我的名义……”

“冯振、罗细光带队，策应卓永青一队的行动，潜伏自己、密切注意外界的一切蛛丝马迹，同时，名单上的三族人，有标注的男性一百一十八口，可杀……”

“令智广带队，去临安……”

“小黑、宇文飞渡，你们要去联系一位本不该再联系的老人家……”

“应候……”

“罗子服……”

“……要让那些已经陷入战局中的人知道，这天下有人与他们站在一起……”

“……要发动绿林、发动草莽、发动所有避不开这场战争的人，发动一切可发动的力量……”

“……要堵住那些正在摇摆之人的后路，要跟他们分析厉害，要跟他们谈……”

“……要让那些已经走向与女真合作道路的人知道！就算有一天，武朝灭亡了，有人记得他，我们不会饶恕他！天南地北，十年二十年，我们让他生死两难！”

隔着遥远的距离，西南的巨兽翻动了身体，春节才刚刚过去，一队又一队的人马，从不同的方向离开了成都平原，正要掀起一片剧烈的腥风血雨，这一次，人未至，危险的信号已经朝着四面八方扩张出去。

正月初七，阴霾的天空下有军队往东走，完颜希尹骑在马上，看完了细作传来的加急线报，随后哈哈大笑，他将情报递给一旁的银术可，银术可看完，又往旁边传，不多时，完颜青珏地叫过来，看完了消息，面上阴晴不定：“老师……”

“青珏你在西南，与那宁人屠打过交道，他这步棋下来，你怎么看啊？”

“青珏愚钝，眼下只觉得……这是好事。”完颜青珏面上露出笑容，“宁立恒此举，意在呼应江南战局，为那位太子小徒弟分担些许压力。然而，黑旗军一旦开始在武朝大开杀戒，固然能震慑一批犹豫不定的宵小，但先前与我方有联系、有来往的那些人，也只能义无反顾地站在我大金这边了……武朝这些人里，但凡老师手上握有把柄的，都可一一游说，再无阻碍。”

希尹点头，完颜青珏说完，又微微蹙了蹙眉：“只是这样的事情，想那宁人屠不会想不到，他既然行此举动，恐怕又还有诸多后手，也未可知，弟子觉得不可不防。”

他忧虑地说完这些，完颜希尹笑了起来：“青珏啊，你太小看那宁人屠啦，为师观此人数年，他一生善于用谋，更善于经营，若再给他十年，黑旗大势已成，这天下恐怕再难有人挡得住他。这十年时间，终究是我女真占了大势，因此他不得不仓促迎战，甚至为了武朝的抵抗者，不得不将自身的精锐又派出来，牺牲在战场上……”

“那……为何是弟子小瞧了他呢……”完颜青珏蹙眉不结。

希尹的心情似乎极好：“只因，除这用谋经营外，此人尚有一项特质，最是可怕……狭路相逢，他必然是勇者中的勇者。世上但凡以智谋闻名者，若事不能为，必然想出各种弯路，以求胜算，这宁人屠却能在最危急的时候，毫不犹豫地豁出自己的性命，找出真正最大的制胜之机。”

“……智谋加勇气，这便是真正的大英雄才有的特质，因此他才能够杀皇帝，反武朝，面对着我大金天命所属，他便是走投无路，却仍能昂然不退，虽举世皆敌，却仍旧硬生生地杀出一片天地来。”希尹策马而行，面上笑着，“我看哪，正是算到了会令一些人发疯，宁立恒才如此义无反顾地派出人来，哈哈——正好一网打尽！”

战马前行，完颜青珏连忙跟上去，只听希尹说道：“是时候了，过两日，青珏你亲自南下，负责游说各方以及发动众人阻击黑旗事宜，群雄逐鹿、天地浩荡，这世事最无情，让那些心怀鬼祟、摇摆龌龊的胆小鬼，统统去见阎王爷吧！他们还睡在梦里没有醒来呢，这天下啊……”

希尹笑道：“在打仗了——”那笑声豪迈，仿佛在烧荡前方的整片河山。

这天下，打仗了。再没有胆小鬼生存的地方，临安城在动荡燃烧，江宁在动荡燃烧，随后整片南武大地，都要燃烧起来。正月初八，本在汴梁东南方向流窜的刘承宗部队陡然转向，朝着去年主动放弃的徐州城斜插回来，要趁着女真人将重心放在江南的这一刻，再度截断女真东路军的归途。

与此同时，兀术的兵锋，抵达武朝首都，这座在此时已有一百五十余万人聚集的繁华大城：临安。

风中，犹似有歌声……

第八四四章 煮海（三）

武建朔十一年，从大年初一开始，临安便一直在戒严。

里头的人出不去，外头的人也进不来了，连续几日，城中都有各类的谣言在飞：有说兀术眼下已杀了不知多少人了；有说临安城外百万民众想进城，却被堵在了城门外；有说禁军前几日放箭射杀了城外的百姓的；又有说起当年靖平之耻的惨状的，而今大伙儿都被堵在城内，恐怕将来也凶多吉少了……凡此种种，不一而足。

人们在城中的酒楼茶肆中、民宅院落里议论串联，近一百五十万人居住的大城，即便偶尔戒严，也不可能永久地持续下去。民众要吃饭，物资要运输，往日里繁华的商贸活动暂时停顿下来，但仍旧要保持最低需求的运转。临安城中大大小小的庙宇、道观在这些日子倒是生意兴隆，一如往日每一次大战前后的景象。

李频与公主府的宣传力量虽然曾经大肆宣传过当年“天师郭京”的危害，但人们面对如此重大灾难的无力感，终究难以排遣。市井之中一时间又传出当年“郭天师”败阵的诸多传闻，类似郭京郭天师虽然有着莫大神通，但女真崛起迅速，却也是有了妖邪庇护，如那“谷神”完颜希尹，若非神仙妖魔，如何能称“谷神”？又有市井小本描写天师郭京当年被妖媚女魔勾引，污了六甲神兵的大神通，以至于汴梁城头一败涂地的故事，内容曲折香艳，又有春宫插图随书而售，在临安城戒严的这些日子里，一时间供不应求，洛阳纸贵。

世间之上并无新事，愚夫愚妇们花上积攒的钱财，求来神明的护佑，平安的符记，随后给最为关心的家人带上，期待着这一次大劫，能够平安地度过。这种卑微，令人叹息，却也不免令人心生恻隐。

正月初六，周佩站在皇城的城墙上，指挥着巨大的热气球冉冉地在城市上空升起来。她抿嘴蹙眉，仰着头一言不发地盯着升上天空的巨大物体，心中担心着它会不会掉下来。

宁毅弑君之时，曾以热气球载着少数人飞过宫城，对于这等能够越过帝王居所的大逆之物，武朝朝堂上下都颇为忌讳。因此，自武朝迁都，君武做出热气球之后，这还是它第一次升起在临安的天空上。

临安东南西北，此时一共八只热气球在冬日的冷风中摆动，城池之中哗然起来，众人走出院门，在各处聚集，仰起头看那犹如神迹一般的新奇事物，指指点点，议论纷纷，一时间，人群仿佛填满了临安的每一处空地。

周佩的目光将这一切收在眼底。

为了推进这件事，周佩在其中费了极大的功夫。女真将至，城市之中人心惶惶，士气低落，官员之中，各类心思更是复杂诡异。兀术五万人轻骑南下，欲行攻心之策，理论上来说，如果朝堂众人一心，固守临安当无问题，然而武朝情况复杂在前，周雍作死在后，前后各种复杂的情况堆积在一起，有没有人会摇摆，有没有人会倒戈，却是谁都没有把握。

从某种程度上来说，此时的武朝，亦像是曾经被宁毅使过攻心计后的梁山。考验未至之前，却是谁也不知道能不能撑得住了。

周佩在几日里游说各大员，对于升起热气球振奋士气的想法，众人言辞都显得犹豫，吕颐浩言道：“下臣觉得，此事恐怕功效甚微，且易生不必要之事端，当然，若殿下觉得有用，下臣认为，也未尝不可一试。”余者态度大多如此。

这样的情况下，周佩令言官在朝堂上提出建议，又逼着候绍死谏之后接手礼部的陈湘骥出面背书，只提出了热气球升于空中，其上御者不许朝皇宫方向观看，免生窥探宫闱之嫌的条件，在众人的沉默下将事情敲定。倒是于朝堂上议论时，秦桧出来复议，道大敌当前，当行非常之事，用力地挺了挺周佩的提案，这倒令周佩对他多了几分好感。

去除了朝堂上的阻力，尚有天气的因素阻碍着热气球升起来，此时临安城的天气仍旧寒冷，空中风力不小，热气球升空之后故障的可能性也相应加大。到得初六这天，兀术的骑兵已经绕过防线逼近临安，格物院的技师方面终于决定选择风力稍小的一刻冒险升空，八名将生死置之度外的热气球操纵者于未时二刻将气球升了起来。

距离临安的第一次热气球升空已有十余年，但真正见过它的人仍旧不多，临安各街头巷尾人声哗然，一些老人呼喊着“天兵天将”跪下磕头。周佩看着这一切，在心头祈祷着不要出问题。

这一次，天命终于还是站在了武朝一方，八颗热气球在天空中悬挂了一刻钟，才又徐徐落下，中途未曾出现可能的故障。公主府与李频方面的宣传力量此时也已经开始行动起来，一名名宣讲者到街头巷尾安抚民心，到得明天，还会有更多的报纸随之而来。

另一方面，在临安有了第一次热气球升空，往后格物的影响也总会扩得更大。周佩在这方面的心理不如弟弟一般的执着，但她却能够想象，如果是在战争开始之前，做到了这一点，君武听说之后会有多么的高兴。

安排好接下来的各类事情，又对今日升空的热气球技师加以勉励与嘉奖，周佩回到公主府，开始提笔给君武写信。

此时江宁正遭受宗辅的大军猛攻，镇江方面已连连发兵救援，君武与韩世忠亲自过去，以振奋江宁军队的士气，她在信中叮嘱了弟弟注意身体，保重自己，且不必为京城之时过多的焦急，自己与成舟海等人自会守好这一切。又向他提起今日热气球的事情，写到城中愚夫愚妇以为热气球乃天兵下凡，不免调侃几句，但以振奋民心的目的而论，作用却不小。此事的影响虽然要以长远计，但想来远在险地的君武也能有所欣慰。

这天夜里将信送出去，到得第二日清晨，成舟海过来，将更大的信息摆在了她的面前。华夏军大年三十通过决议，初一过了个太平的春节，初二这天，杀气腾腾的宣战檄文便已经通过明面发了出来：而今女真行不义之战，中原民不聊生，江南战火连连，全天下所有的华夏子民，都应团结起来一致对外，然而却有贪生怕死之人，慑于女真淫威，举刀向自己的同胞，对于这些已经踏破底线之人，华夏军号召天下所有汉人共击之……

在这檄文之中，华夏军列出了不少“战犯”的名单，多是曾经效力伪齐政权，而今率队虽金国南征的割据将领，其中亦有私通金国的几支武朝势力……针对这些人，华夏军已派出上万人的精锐队伍出川，要对他们进行斩首。在号召天下义士共襄盛举的同时，也号召所有武朝民众，警惕与防范一切试图在大战之中投敌的无耻汉奸。

周佩就着清晨的光芒，静静地看完了这檄文，她望向成舟海，脸上倒是看不出表情来：“……真的……还是假的？”

“华夏军中确有异动，消息发出之时，已确定有数支精锐队伍自不同方向集结出川，队伍以数十至一两百人不等，是这些年来宁毅特意培养的‘特种作战’阵容，以当年周侗的阵法配合为基础，专门针对百十人规模的绿林对抗而设……”

周佩眨了眨眼睛：“他当年在汴梁，便常常被人行刺……”

“嗯，他当年关心绿林之事，也得罪了不少人，老师道他不务正业……他身边的人最初便是针对此事而做的训练，后来组成黑旗军，这类练习便被称作特种作战，大战之中斩首敌酋，非常厉害，早在两年襄阳附近，女真一方百余高手组成的队伍，劫去了岳将军的一对儿女，却正好遇上了自晋地回转的宁毅，这些女真高手几被杀光，有凶人陆陀在江湖上被人称作大宗师，也是在遇上宁毅之时，被他一掌毙了。”

周佩静静地听着，这些年来，公主与太子在民间颇有贤名，周佩的手下，自然也有大量习得文武艺售予帝王家的高手、豪杰，周佩偶尔行雷霆手段，用的死士往往也是这些人中出来，但相对而言，宁毅那边的“专业人士”却更像是这一行中的传奇，一如以少胜多的华夏军，总能创造出令人害怕的战绩来，事实上，周雍对华夏军的恐惧，又何尝不是因此而来。

成舟海说完先前那番话，略顿了顿：“看起来，宁毅这次，真是下了血本了。”

“怎么说？”周佩道。

成舟海微微笑了笑：“如此血腥硬派，摆明了要杀人的檄文，不符合华夏军此时的状况。无论咱们这边打得多厉害，华夏军终究偏安于西南，宁毅发出这篇檄文，又派出人来搞刺杀，固然会令得一些摇摆之人不敢妄动，却也会使已然倒向女真那边的人更加坚决，而且这些人首先担心的反而不再是武朝，而是……这位说出话来在天下多少有些分量的宁人屠。他这是将担子往他那边拉过去了……”

周佩微微笑了笑，此时的宁人屠，在民间流传的多是恶名，这是常年以来金国与武朝共同打压的结果，然而在各势力高层的眼中，宁毅的名字又何尝只是“有些”分量而已？他先杀周喆；后来直接颠覆晋地的田虎政权，令得一世豪杰的虎王死于黑牢之中；再后来逼疯了名义上身为“一国之君”的刘豫，将他从汴梁的皇宫中抓走，至今下落不明，黑锅还顺手扣在了武朝头上……

这何尝是有些分量？事实上，若真被这位宁人屠给盯上，说出“不死不休”的话来，整个天下有几个人还真能睡个安稳觉。

周佩脸上的笑容一闪即逝：“他是怕咱们早早的撑不住，连累了躲在西南的他而已。”

成舟海点点头：“也怪……呃，也是陛下先前的做法，令得他那边没了选择。檄文上说派出万人，这必定是虚张声势，但即便数千人，亦是如今华夏军极为艰难才培养出来的精锐力量，既然杀出来了，必定会有损失，这也是好事……无论如何，太子殿下那边的局势，咱们这边的局势，或都能因此稍有缓解。”

周佩点点头，眼睛在房子前方的大地图上打转，脑子盘算着：“他派出这么多人来要给女真人捣乱，女真人也必然不会坐视，那些已然倒戈的，也必然视他为眼中钉……也好，这一下，整个天下，都要打起来了，谁也不落下……嗯，成先生，我在想，我们该安排一批人……”

成舟海笑起来：“我也正这样想……”

周佩走到地图前方：“这些年，川蜀一地的不少人，与华夏军都有生意往来，我猜华夏军敢出川，必然先借助这些势力，逐步往外杀出来。他打着锄奸的旗号，在眼前的情况下，一般人应该会睁一只眼闭一只眼，不会蓄意与他为难，但各路的厮杀也不会少。我们要派出我们的人手，先令各路官府不阻碍华夏军的行动，必要的时候，可以与华夏军的这些人合作、可以给予帮忙，先尽量清理掉那些与女真私通的渣滓，包括我们先前统计出来的那些人，如果不便行动，那就扔在宁魔头的头上。”

她说到这里，已经笑起来，成舟海点头道：“任尚飞……老任心思缜密，他可以负责这件事情，与华夏军配合的同时……”

“将他们查出来、记下来。”周佩笑着接过话去，她将目光望向大大的地图，“如此一来，即便将来有一天，两边要打起来……”

她的话语低下去：“咱们心中也有底了……”

“……”成舟海站在后方看了她一阵，目光复杂，随即微微一笑，“我去安排人。”

“劳烦成先生了……”

周佩说完这句话，望着地图沉默了许久，回过头去时，成舟海已经从房间里离开了。周佩坐在椅子上，又看了看那檄文与随之而来的那份情报，檄文看来规规矩矩，然而其中的内容，有着吓人的铁血与凶戾。

长久以来，面对着复杂的天下局势，周佩时常是感到无力的。她天性骄傲，但内心并不强悍。在无所不用极其的厮杀、容不得半点侥幸的天下局势面前，尤其是在厮杀起来凶狠果决到极点的女真人与那位曾被她称为老师的宁立恒面前，周佩只能感受到自己的距离和渺小，即便有着半个武朝的力量做支撑，她也从不曾感受到，自己具备在天下层面与这些人争锋的资格。

在这方面，自己那不顾一切往前冲的弟弟，或许都有着更为强大的力量。

当华夏军毫不犹豫地将伪齐皇帝刘豫的黑锅扣到武朝头上的时候，周佩感受到的是世事的冰凉，在天下博弈的层面上，老师何曾有过感情用事？到得去年，父皇的懦弱与恐惧令周佩认知了冰冷的现实，她派成舟海去西南，以妥协的形式，不择手段地强大自己。到得如今，临安就要面对兀术、内忧外患的前一刻，华夏军的动作，却或多或少的，让她感受到了温暖。

即便西南的那位魔头是基于冰冷的现实考虑，即便她心中无比明白双方最终会有一战，但这一刻，他总算是“不得不”伸出了援手，可想而知，不久之后听到这个信息的弟弟，以及他身边的那些将士，也会为之感到欣慰和鼓舞吧。

另一方面，在内心的最深处，她恶劣地想笑。虽然这是一件坏事，但从头到尾，她也不曾想过，父亲那样错误的举动，会令得远在西南的宁毅，“不得不”做出这样的决定来，她几乎能够想象得出对方在下决定之时是怎样的一种心情，或许还曾破口大骂过父皇也说不定。

无论如何，这对于宁魔头来说，肯定算得上是一种奇异的吃瘪吧。天下所有人都做不到的事情，父皇以这样的方式做到了，想一想，周佩都觉得高兴。

这样高兴的心情持续了许久，第二天是正月初八，兀术的骑兵抵达了临安，他们驱赶了部分来不及离开的百姓，对临安展开了小规模的袭扰。周佩坐镇公主府中，结合各幕僚的参谋，一面盯紧临安城内乃至朝堂上局势，一面向着城外有条不紊地发出命令，命徐烈钧、沈城等人的救援队伍不必焦急，稳住阵脚，慢慢完成对兀术的威逼与合围。

即便府中有人心中忐忑，在周佩的面前表现出来，周佩也只是沉稳而自信地告诉他们说：

“一定会守住的。”

在她心中，理智的一面依旧复杂而忐忑，但经过了这么多年，在她经历了那样漫长的压抑和绝望之后，这是她第一次的，看到了些许的希望。

这么多年过去了，自多年以前的那个午夜，汴梁城中的挥别之后，周佩再也没有见到过宁毅。她回去成了亲，呆在江宁，他则去到梁山，剿灭了梁山的匪患，跟着秦爷爷做事，到后来杀了皇帝，到后来打败西夏，对抗女真甚至于对抗整个天下，他变得越来越陌生，站在武朝的对面，令周佩感到恐惧。

但与此同时，在她的心底，却也总有着曾经挥别时的少女与那位老师的映像。

那时的宁毅转身离开，她看着那背影，心中一直明白：无论是怎样艰难的事情，只要他出现了，就总会有一丝温暖的希望。

这天夜里，她梦见了那天晚上的事情。

到得第二天清晨，各种新的信息送过来，周佩在看到一条信息的时候，停留了片刻。信息很简单，那是昨天下午，父皇召秦桧秦大人入宫召对的事情。

自与群臣闹翻之后，周雍躲在皇宫里便懒得理人，昨天兀术对临安发动了不痛不痒的进攻，周雍召见了秦桧——这中间当然有信息量在，因此下面的情报人员将这消息递了上来，但总的来说，也并非什么大事，心中有数便了。

周佩在脑中留下一个印象，随后，将它放到了一边……

第八四五章 煮海（四）

天地如洪炉。

而历史轮转不息。

武朝建朔十一年，这片天地间的三个庞然大物终于冲撞在一起，千万人的厮杀、流血，渺小的生物匆促而激烈地走过他们的一生，这惨烈战争的伊始，源起于十余年前的某一天，而若要深究其因果，这天地间的伏线恐怕还要纠缠往更为深邃的远方。

即便是有灵的神明，恐怕也无法了解这天地间的一切，而愚钝如人类，我们也只能截取这天地间有形的小小片段，以希冀能洞察其中蕴含的有关天地的真相或是隐喻。尽管这小小的片段，对于我们来说，也已经是难以想象的庞然大物……

建朔十一年春，一月的梁山寒冷而贫瘠。积存的粮食在去年初冬便已吃完了，山上的男女老小们尽可能地捕鱼，艰难果腹，山外二十几万的汉军偶尔进攻或是清扫，天气渐冷时，乏力的捕鱼者们弃小船跳进水中，死去不少。而遇上外头打过来的日子，没有了鱼获，山上的人们便更多的需要饿肚子。

老人们在冬天里死去，年轻人饿的皮包骨头，即便是孩子，大部分时间也都是在饥饿中煎熬。不到一万的华夏军与光武军依靠地利与山外军队的良莠不齐，与对面打成了僵持的局势，而事实上，水泊外的情况此时更加糟糕。

民风剽悍、匪患频出的山东一带本就不是富庶的产粮地，女真东路军南下，耗费了本就不多的大量物资，山外头也早已没有吃食了。秋天里粮食还未收获便被女真军队“征用”，深秋未至，大量大量的百姓已经开始饿死了。为了不被饿死，年轻人去当兵，当兵也只是鱼肉乡里，到得乡里什么都没有了，这些汉军的日子，也变得格外艰难。

被完颜昌赶来进攻梁山的二十万大军，从深秋开始，也便在这样的艰难处境中挣扎。山外人死得太多，深秋之时，山东一地还起了瘟疫，往往是一个村一个村的人全部死光了，城镇之中也难见行走的活人，一些军队亦被疫病感染，染病的士兵被隔离开来，在疫病营中等死，死去之后便被大火烧尽，在进攻梁山的过程中，甚至有一部分染病的尸体被大船装着冲向梁山。一时间令得梁山上也受到了一定影响。

进入冬季之后，瘟疫暂时停止了蔓延，汉军一方也没有了任何军饷，士兵在水泊中捕鱼，偶尔两支不同的军队遇上，还会因此展开厮杀。每隔一段时间，将领们指挥士兵划着简陋的木筏往梁山上进攻，这样能够最大限度地完成减员，士兵死在了战争中、又或是直接投降梁山的黑旗、光武二军，那也没有关系。

资源已经耗尽，吃人的事情在外头也都是常事了，谁也养不起更多的嘴口，祝彪王山月等人偶尔带着士兵出山发动突袭，这些毫无战力的汉军成片成片的跪地求饶，甚至想要加入梁山军队，只求对方给口吃的，饿着肚子的祝彪等人也只能让他们各自散去。

不久之后，他们将突袭化作更小规模的斩首战，一切突袭只以汉军中高层将领为目标，下层的士兵已经快要饿死，唯有中上层的将领手上还有些口粮，只要盯住他们，抓住他们，往往就能找到些许粮食，但不久之后，这些将领也大都有了警惕，有两次故意设伏，差点反过来将祝彪等人兜在局中。

饥饿，人类最原始的也是最惨烈的折磨，将梁山的这场战争化作凄凉而又讽刺的地狱。当梁山上饿死的老人们每天被抬出来的时候，远远看着的祝彪的心中，有着无法消解的无力与愤懑，那是想要用最大的力气嘶吼出来，所有的气息却都被堵在喉间的感觉。山外几十万的“汉军”被完颜昌驱赶着，在这里与他们死耗，而这些“汉军”本身的生命，在旁人或他们自己眼中，也变得毫无价值，他们在所有人面前跪下，而唯独不敢反抗。

而事实上，即便他们想要反抗，华夏军也好、光武军也好，也拿不出任何的粮食了。曾经堂堂的武朝、偌大的中原，如今被践踏沦落成这样，汉人的生命在女真人面前如蝼蚁一般的可笑。这样的愤懑令人喘不过气来。

另一个战场是晋地，这里的状况稍稍好一些，田虎十余年的经营给篡位的楼舒婉等人留下了部分盈余。威胜覆灭后，楼舒婉等人转向晋西一带，籍助险关、山区维持住了一片根据地。以廖义仁为首的投降势力组织的进攻一直在持续，长期的战争与沦陷区的混乱杀死了许多人，如山东一般饥饿到易子而食的惨剧倒是始终未有出现，人们多被杀死，而不是饿死，从某种意义上来说，这恐怕也算是一种讽刺的仁慈了。

自入冬开始，民众底层中吃的，便常是带着霉味的粮食煮的粥了。楼舒婉在田虎麾下时便掌管民生，备算着整个晋地的仓储，这片地方也算不得富庶肥沃，田虎死后，楼舒婉大力发展民生，才持续了一年多，到十一年春天，大战持续中春耕恐怕难以恢复。

恐怕熬不到十一年秋天就要开始吃人了……带着这样的估算，自去年秋天开始楼舒婉便以铁腕手段缩减着军队与官府部门的食物开支，厉行节俭。为了以身作则，她也常常吃带着霉味的或是带着糠粉的食物，到冬天里，她在忙碌与奔波中两度病倒，一次仅只三天就好，身边人劝她，她摇头不听，另一次则延长到了十天，十天的时间里她上吐下泄，水米难进，痊愈之后本就不好的肠胃受损得厉害，待春天到来时，楼舒婉瘦得皮包骨头，面骨突出如骷髅，双眼尖利得吓人——她似乎就此失去了当年那仍称得上漂亮的面容与身形了。

她在手记中写到：“……余于冬日已更为畏寒，白发也开始出来，身体日倦，恐命不久时了罢……近来未敢揽镜自照，常忆当年杭州之时，余虽然浅薄，却丰盈漂亮，身边时有男子夸赞，比之苏檀儿，当是无差。如今却也未尝不是好事……只是这些熬煎，不知何时才是个尽头……”

感时伤怀之余，又写到：“……余死之时，总要廖氏一族走在前头……”这样心心念念要杀人全家的话语，顿时便有铁血之气起来。

她这些年常看宁毅书写的公文或是信函，久而久之，语法也是随手乱来。有时候写完被她扔掉，有时候又被人保存下来。春天到来时，廖义仁等投降势力锐气渐失，势力中的骨干官员与将领们更多的关注于身后的稳定与享乐，于玉麟与王巨云等力量乘势出击，打了几次胜仗，甚至夺了对方一些物资。楼舒婉心中压力稍减，身体才渐渐缓过一些来。

一月中旬，开始扩大的第二次徐州之战成为了人们注视的焦点之一。刘承宗与罗业等人率领四万余人回攻徐州，连续击溃了沿途的六万余伪齐汉军。

此时宗辅率领的东路军大部分已渡过长江，一面进攻江宁、镇江一带的武朝防御，一面对临安的战局跃跃欲试。刘承宗所部坚决的回切绷紧了所有人的神经，女真东路军将领聂儿孛堇等人在江南各地紧急调集了近十五万的军队在徐州与这支黑旗偏师展开对峙。

考虑到当年西北大战中宁毅率领的黑旗军有借密道陷城斩杀辞不失的战绩，女真大军在徐州又展开了几次的反复搜寻，年前在战争被打成废墟还未清理的一些地方又连忙进行了清理，这才放下心来。而华夏军的部队在城外扎营，一月中下旬甚至展开了两次猛攻，如同眼镜蛇一般紧紧地威慑着徐州。

此时的临安，在一段时间里遭遇着徐州同样的状况。一月初八，兀术于城外进攻，初十方才退去，随后一直在临安城外周旋。兀术在大战略上虽有欠缺，战场上用兵却仍旧有着自己的章法，临安城外数支勤王军队在他灵活而不失坚决的进攻中都没能讨到好处，一月间陆续有两次小败、一次惨败。

临安城中压力在凝聚，百万人的城池里，官员、豪绅、兵将、百姓各自挣命，朝堂上十余名官员被罢免下狱，城内各种各样的刺杀、火拼也出现了数起，相对于十多年前第一次汴梁保卫战时武朝一方至少能有的万众一心，这一次，更为复杂的心思与串联在暗地里交织与涌动。

但无论如何，在这个一月间，十余万的禁军部队将整个临安城围得水泄不通，守城的人们按住了满城蠢蠢欲动的心思。在江宁方向，宗辅一面命大军猛攻江宁，一面分出部队，数次试图南下，以呼应临安的兀术，韩世忠率领的队伍死死地守住了南下的路线，几次甚至打处了不小的胜绩来。

一月中旬，岳飞率背嵬军沿长江东进，以高速插入江宁战场，一月下旬，行动稍缓的希尹、银术可部队籍着去年冬天便在调集的舟师运力沿淮河、大运河一线，进抵江宁、镇江战圈。

更为庞大的乱局正在武朝各处爆发，福建路，管天下、伍黑龙等人率领的起义攻下了数处州县；宣州，以曹金路为首的中原流民揭竿造反，攻破了州城；鼎州，胡运儿又籍摩尼教之名起事……在中原逐渐出现抗金起义的同时，武朝境内，这十数年间被压下的各种矛盾，南人对北人的压迫，在女真人到达的此时，也开始集中爆发了。

这样的背景下，一月下旬，自各地而出的华夏军小队也陆续开始了他们的任务，武安、长沙、祁门、峡州、广南……各个地方陆续出现带有罪证、锄奸书的有组织刺杀事件，对于这类事情有计划的对抗，以及各种冒充杀人的事件，也在其后陆续爆发。部分华夏军小队游走在暗地里，私下串联和警告有所摇摆的势力与大族。

这期间，以卓永青为首的一队一百二十名的华夏军战士自蜀地出，沿着相对安全的路线一地一地地游说和拜访先前与华夏军有过生意往来的势力，这期间爆发了两次组织并不严密的厮杀，部分憎恨华夏军的士绅势力纠集“义士”、“民团”对其展开阻击，一次规模约有五百人上下，一次则到达千人，两次皆在集结之后被暗中跟随卓永青而行的另一支队伍以斩首战略击溃。

为策应这些离开家乡的特殊小队的动作，一月中旬，成都平原的三万华夏军从张村开拨，进抵东面、北面的势力边界线，进入战争准备状态。

各种事情的扩大、消息的传播，还需要时间的发酵。在这一切都在沸腾的天地里，一月中旬，有一个消息，籍着于各地走动的商贩、说书人的口舌，逐渐的往武朝各地的绿林、市井之中传开。

有一位名叫福禄的老人，带着他曾经的主人最后的衣冠，再现绿林，正沿着长江往东，去往陷入大战的江宁、镇江的方向。

老人出现的消息传出来，各地间有人听闻，先是沉默而后是窃窃的私语，日升月落，逐渐的，有人收拾起了包裹，有人安排好了家人，开始往北而去，他们中间，有早已成名，却又趁机下来的老者，有卖艺于街头，颠沛流离的中年，亦有置身于逃难的人群中、浑浑噩噩的乞儿……

宜章县城，素有恶名的黑道凶人金成虎开了一场奇怪的流水席。

金成虎四十来岁，面带凶相身如铁塔，是武朝南迁后在这边靠着一身狠劲打天下的黑道强人。十年打拼，很不容易攒了一身的积蓄，在旁人看来，他也真是年富力强的时候，此后十年，宜章一带，恐怕都得是他的地盘。

正月十六，既无红白喜事，又非新房乔迁，金成虎非要开这流水席，理由委实让许多人想不透，他往日里的对头甚至害怕这家伙又要因为什么事情借题发挥，例如“已经过了元宵，可以开始杀人”之类。

流水席在宜章县的小校场上开了三天，这天中午，天空竟突兀的下起雪来，金成虎喝了些酒，站到高高的台子上，抬头看了看那雪。他开口说起话来。

“诸位……乡亲父老，诸位兄弟，我金成虎，原本不叫金成虎，我叫金成，在北地之时，我是个……匪！”

他举着酒碗：“我在的山寨，河东路的大虎寨！我的当家，叫做彭大虎！他不是什么好人，但是条汉子！他做过两件事，我一辈子记得！景翰十一年，河东粮荒，周侗周宗师，到大虎寨要粮，他留下寨子里的口粮，要粮二百一十六石，寨主二话没说就给了！我们跟寨主说，那周侗只是主仆三人，咱们百多汉子，怕他什么！寨主当时说，周侗抢我们乃是为天下，他不是为自己！寨主带着我们，交出了二百一十六石粮食，什么花样都没耍！”

“第二件事！”他顿了顿，雪花落在他的头上、脸上、酒碗里，“景翰！十三年秋天！金狗南下了！周侗周宗师二话没说，刺粘罕！很多人跟在他身边，我家寨主彭大虎是其中之一！我记得那天，他很高兴地跟我们说，周宗师武功盖世，上次到我们寨子，他求周宗师教他武艺，周宗师说，待你有一天不再当匪就教你。寨主说，周宗师这下肯定要教我了！”

“我家寨主，是跟随周侗刺粘罕的义士之一！”他这句话几乎是喊了出来，眼中有泪，“他当年解散了寨子，说，他要追随周宗师，你们散了吧。我害怕，女真人来了我害怕！寨子散了以后，我往南边来了。我叫金成！改名金成虎，不是带个虎字显得凶！这个名字的意思，我想了十多年了……当初跟随周宗师刺粘罕的那些义士，几乎都死了，这一次，福禄前辈出来了，我想明白了。”

降下的雪花中，金成虎用目光扫过了台下跟随他的帮众，他这些年娶的几名妾室，然后用双手高高的举起了手中的酒碗：“诸位乡亲父老，诸位兄弟！时辰到了——”

“——散了吧！”

他全身肌肉虬结身如铁塔，平素面带凶相颇为吓人，此时直直地站着，却是半点都显不出帅气来。天下有大雪降下。

时间穿过十余年的距离，有一道身影在漫长光阴中带来的影响，久久不散。他的生与死，都曾在人们的心中留下巨大的烙印。他的精神，在他死后数年、十数年里，仍在贯穿和改变着许多人的一生……

周侗。周侗。

第八四六章 煮海（五）

一月间，三三两两的绿林人朝长江方向北上之时，更多的人正凄惶地往西、往南，逃离厮杀的战区。

自江宁往东至镇江一百余里，往南至临安四百五十余里的三角区域，正逐步地陷入到战火之中。这是武朝南迁以来，整个天下最为繁华的一片地方，它包含着太湖附近最为富庶的江南城镇，辐射常州、苏州、嘉兴等一众大城，总人口多达千万。

女真人杀来之后，这里处处都是须守的繁华要地，然而即便以武朝的人力，也不可能对每座城池都屯以重兵，力保不失——事实上，建朔二年被称为搜山检海的那场大战之中，兀术率领着军队，其实已经将江南的许多城镇踏过一遍了。

好在这次的情况与过去又有不同，以击垮南武为目的的第四次南征，女真人也没有长期拖下去的资本。兀术的军队抵达临安之后，武朝调动先前驻守嘉兴、苏州等地的军队约有十七万之众，前来临安勤王，同时加上此时驻守临安的二十万禁军，成为这场大战之中的一个核心所在。

另一个核心自然是以江宁、镇江为中枢的长江战圈，渡江之后，宗辅率领的东路军主力攻击点在江宁，随后朝着镇江以及南面的大小城池蔓延。北面刘承宗部队进攻徐州带走了部分女真军队的注意，宗辅手下的军队主力，除去减员，大约还有不到二十万的数量，加上中原过来的数十万汉军部队，一方面进攻江宁，一方面派出精兵，将战线尽量南推。

江宁与临安之间的距离四百余里，若全速前进，不过十余天的路程。对于女真人而言，眼下的战略方向有二。要么在长江沿岸击溃太子君武所率领的抵抗军集团，要么逐步南下拔城，与兀术的精锐骑兵一道，威逼临安，逼降武朝。

这两个战略方向又可以同时进行。一月中旬，宗辅主力当中又分出由将领跶悖与阿鲁保各自率领的三万余人朝南面、东南方向进军，而由中原军阀林宝约、李杨宗所率领的十余万汉军已经将战线推往南面太平州（后世马鞍山）、丹阳、常宁一线，这期间，数座小城被敲开了门户，一众汉军在其中肆意掠夺烧杀，死伤者无算。

武朝一方，此时自然不可能允许宗辅等人的部队继续南下，除原本驻守江宁的十万武烈营外，韩世忠亦率领五万镇海军主力于江宁坐镇，另有七万镇海军推往常宁、加上此外近三十万的淮阳部队、增援部队，牢牢堵住宗辅部队南下的途径。

待到一月中下旬，岳飞的背嵬军、希尹与银术可率领的屠山卫抵达战场，女真将领阿鲁保以去往常宁的三万余人虚晃一枪，往东北方向折往镇江，配合希尹部队对镇江一带发起突袭时，整个江南已经犬牙交错，陷入你中有我我中有你的混乱状况之中。

临安的情况，则更为复杂一些。

兀术的骑兵自一月上旬对临安发动了一次进攻之后便不再进行攻城，军队在临安附近游荡烧杀，偶尔与武朝前来勤王的沈城、徐烈钧部队爆发冲突与摩擦。以理智而言，五万人的部队要攻破二十万军队驻守的大城并不容易——虽然女真人以往有过更辉煌的战绩——临安城中复杂的人心涌动更像是后世的股市变化，随着外界一次一次的消息传来，城内的消息走向，也有着诡谲的波动，除了走在明面上的抗金呼声与决死口号外，各类的心思在私下里交织串联，暗潮翻涌，随着每一次战胜或是战败的讯息而上下不停。

当然，武朝养士两百余年，关于降金或是通敌之类的话语不会被众人挂在嘴边，月余时光以来，临安的各种消息的变幻更为复杂。只是关于周雍与一众官员闹翻的讯息便有数种，如周雍欲与黑旗和解，而后被百官软禁的消息，因其半真半假，反而显得格外有说服力。

此外，自华夏军发出檄文派出锄奸队伍后，京城之中关于谁是汉奸谁已投敌的议论也纷纷而起，学子们将注视的目光投往朝堂上每一位可疑的大臣，部分在李频之后开设的京城小报为求销量，开始私作和贩卖有关朝堂、军队各大员的家族背景、私人关系的小册子，以供众人参考。这其中，又有屡仕不第的文人们参与其中，抒发高论，博人眼球。

而对于天下战局走向、未来胜负可能的判断、以及众多反败为胜方法的议论，自开战时起，便从未断绝过。忧国忧民者在私下里奔走，书有诸如《御敌旧国三策》、《退女真以中兴十论》之类的谏言帖子每日里往朝堂上乃至于公主府方面雪片般的乱飞。

二月初四，甚至有自号“秋庐老人”的六旬学人找小报作坊印了大量刊有他“治国良策”的书页，效仿先前女真细作所为，在城内大肆抛发此类传单。巡城军将其抓捕之后，老人大呼要见临安府尹、要见丞相、要见枢密使、要见长公主之类的话语。

临安府尹罗书文不得已见他一面，细问其良策，却也不过是要求皇帝重用他这样的大贤，且立刻诛杀诸多他认为有问题的朝廷大员这样的陈腐之论，至于他如何判定朝廷大员有问题，消息则多从京中各小道消息中来。老人一生为功名奔忙，实则有的不过一秀才身份，到头来家财散尽，仅有一老妻每日去街头市井拾些菜叶甚至乞讨度日，他印传单时更是连些许棺材本都搭上了。府尹罗书文哭笑不得，最后只得奉上纹银二两，将老人放归家中。

更多诡谲的人心，是掩藏在这浩荡而混乱的舆论之下的。

二月初八，临安城西一场诗会，所用的场地乃是一处名为抱朴园的老院子，树木发芽，桃花结蕾，春日的气息才刚刚降临，觥筹交错间，一名年过三旬，蓄山羊胡的中年书生身边，围上了不少人，这人拿来一张武朝全境的地图，正在其上指点比划，其论点清晰而有说服力，惊动四座。

“……观我武朝局势，世人皆以为中心困于江南一块，这自然也是有道理的。若临安无事，长江一线终于能死守，拖住女真两路大军，武朝之围必解，此为正论。若能做到，余事无需多想……但若仅仅是看看，当今天下，犹有一点核心，在西面——襄阳之地……”

他将手指敲打在地图上襄阳的位置，然后往更西面带了一下。

“……诸位或许不以为然，襄阳固是重镇，然而距我临安一千五百余里，无论襄阳守住或是被克，于我临安之大局亦无关碍。但这里，却要讲到一条陈腐之论，便是所谓的女真东西朝廷之争，往日里我等说起东西朝廷、挑拨离间，不过书生之论纸上谈兵。但到得今日，女真人过来了，与往日之论，却又有了不同……”

“……对于你我而言，若将整个金国视为一体，那么此次南征，他们的目的自然是覆灭我武朝，但覆灭之后呢，他们下一步要做什么？”书生将手指往西面、更西面挪过去，敲了敲，“覆灭黑旗！”

“诸位，说句不好听的，如今对于女真人而言，真正的心腹之患，恐怕还真不是咱们武朝，而是自西南崛起，曾经斩杀娄室、辞不失等女真大将的这支黑旗军。而在眼下，女真两路大军，对于黑旗的重视，又各有不同……照之前的情况来看，宗翰、希尹所部真正将黑旗军视为大敌，宗辅、兀术之流则更以覆灭我武朝、击破临安为首要目的……两军合流，先破武朝，而后侵天下之力灭西南，自然最好。但在这里，咱们应该看到，若退而求其次呢？”

“……先前那些年，咱们说女真东西朝廷之间有矛盾，能够加以挑拨，那不过是口惠而实不至的梦话，宗翰等人征战天下何其霸道，岂会因为一些私下里的挑拨，就直接与阿骨打一系内讧？但到如今，咱们想想，若有这样的一种选择摆在宗翰等人面前：咱们临安，能够多守许多的时间，拖住兀术，甚至让女真东路军的南征无功而返，但对于西路军，他们能够占上大的便宜，甚至直入西南，与黑旗军对垒，覆灭这支军队，斩杀那位宁魔头，宗翰希尹一方，莫非就真的不会动心？”

“……我接下来所言之事，许有不妥之嫌，然而，仅是一种想法，若然……”

中年人压低了声音，众人皆附过耳来，过不多时，文会之上有人沉思、有人赞叹、亦有人提出反驳的想法来……院落里树木的新芽摇晃，人影与各种观点，不久都淹没在这片清冷的春色里。

诗会结束，已经是下午了，三三两两的人群散去，先前发言的中年男子与一众文士道别，随后转上临安城里的街道。兵祸在即，城内气氛肃杀，行人不多，这中年男子转过几处街巷，意识到身后似有不对，他在下一个巷道加快了脚步，转入一条无人的小巷时，他一个借力，往旁边人家的院墙上爬上去，随后却因为力量不够摔了下来。

从泥水中爬起来时，前前后后，已经有几道人影朝他过来了。

人影被罩上麻袋，拖出巷道，随后扔进马车。马车折过了几条长街，进入临安府的大牢之中，不久，铁天鹰从外头进来，有人领他往牢里去，那三十多岁的中年人已经被绑缚在用刑的房间里了。

中年人悠悠醒来，看见了正在烧烙铁的老捕头，他在架子上挣扎了几下：“你你你、你们是什么人！？什么人？我乃举人身份，景翰十三年的举人身份！你们干什么！？”

铁天鹰抬起头来看他：“你若不知道自己在哪，谈什么举子身份，若是被匪人绑架，你的举子身份能救你？”

“我、我我我……我能猜到，国朝有训，刑不上大夫，你们不可杀言事之人，你们……”

“谁让你们言的这些事？谁教你们言的？”

“没有人！没有人！国朝兴亡、匹夫有责！我乃武朝子民，我举人身份，国朝遭逢大难，我为国分忧！为国分忧！而且我只是与众人聊起此事，并未做其它的事情——”

中年人在木架子上挣扎，慌张地大叫，铁天鹰静静地看着他，过了一阵，解开了臃肿的外袍放到一边，随后拿起刑具来。

“盯你不是一天两天，各行其是各为其主，那就得罪了。”

……

初春的日光沉落下去，白天进入黑夜。

二月初九凌晨，周佩披着衣服起来，洗漱过后坐上马车，穿过了城池。

午夜过后仅一个多时辰，城池中还显得安谧，只是越往北行，越能听到细碎的嗡嗡声响起在空中，靠近北面和宁门时，这细碎的声音逐渐清晰起来，那是大量人群活动的声响。

初八下午，徐烈钧麾下三万人在转移途中被兀术派出的两万精骑击溃，死伤数千，后来徐烈钧又派出数万人击退来犯的女真骑兵，如今大量的伤员正在往临安城里送。

伤员被运入瓮城之后还进行了一次筛选，部分大夫进去对重伤员进行紧急救治，周佩登上城墙看着瓮城里一片呻吟与惨叫之声。成舟海已经在了，过来行礼。

“又败一次，不知道又有多少人要在私下里传话了。”周佩低声说道。

“不动声色就是，哪一次打仗，都有人要动小心思的。”成舟海道。

“十余年前，世人尚不知武朝真会丢掉中原，就算私下里动些心思，也不免觉得，武朝是能够撑下去的。而今众人的议论，却不免要做些‘最坏的打算’了，‘最坏的打算’里，他们也都希望自己个过点好日子……”周佩低声说着，探起头往城墙最外头的黑暗里看，“成先生，汴梁的城墙，也是这样高这样厚的吧？我有时候站在下头往上看，觉得这样巍峨的城墙，总该是万世不易的，但这些年来的事情告诉我，要敲开它，也不见得有多难。”

成舟海沉默了片刻：“……昨日陛下召殿下进宫，说什么了？”

周佩笑了笑，随后面色肃穆下来，看看周围，才低声对成舟海说话：“父皇旁敲侧击地问我，若京城情势危急，是否能够将韩世忠将军率领的镇海新军及时撤回临安，与禁军换防……父皇知道下面的人心浮动，也信不过禁军，甚至想要……撤掉禁军的余子华余将军。”

“撤回镇海军这是病急乱投医了，至于余将军……”成舟海皱了皱眉：“余将军……自武烈营升上来，可是陛下的心腹啊。”

周佩迟疑了片刻，想起父亲昨天说过的话，面上露出讽刺的笑容：“……是啊，武烈营当年驻守江宁，余子华与父皇旧时便相识，因此才得以统领禁军，但在此时……成先生，对当年跟在他身边玩的那些人是什么货色，父皇也最是清楚不过了。他只是无人可用，欺负欺负人喝喝花酒，父皇比谁都信任他们，要打仗了，父皇可是比谁都信不过他们……”

“然而余将军这些年来，确实是痛改前非，律己极严。”

“父皇不信这些，我也只能……尽力劝阻。”周佩揉了揉额头，“镇海军不可请动，余将军不可轻去，唉，希望父皇能够稳得住吧。他近来也时常召秦桧秦大人入宫问询，秦大人老成谋国，对于父皇的心思，似乎是起到了劝阻作用的，父皇想召镇海军回京，秦大人也进行了劝说……这几日，我想亲自拜访一下秦大人，找他开诚布公地谈谈……”

两人在这城楼上看了一阵子，旋又离开，马车驶离城墙，驶过黑暗中的街道，到得临安府大牢附近时，揉着额头的周佩想起一些事情来：“昨日铁捕头那边似乎抓到些人，咱们去牢里看看。”

成舟海点头应是。

一行人来到大牢，旁边的副手已经将铁天鹰在做的事情报告上来，走近刑房时，血腥的气味传了出来，铁天鹰大概稍微洗了洗脸和手，从里头出来，衣服上带着不少血迹。他手上拿了一叠问询的笔录纸，领着周佩与成舟海朝刑房里头看，木架子上绑着的中年书生已经不成人形了。

“你这是否是屈打成招？”成舟海皱眉问。

“不是。”铁天鹰摇了摇头，“此人与女真一方的联系已经被确认，书信、指正人、替他传递消息进来的禁军卫士都已经被确认，当然，他只认为自己是受大族指使，为南面一些大家子的利益游说说话而已，但先前几次确认与女真有关的消息传播，他都有参与……如今看来，女真人开始动新的心思了。”

“是你先前报告的那些？”成舟海问道。

铁天鹰点头，随后与成舟海一道看了看周佩：“此事容在下禀报，殿下是想……”铁天鹰指了指刑房与另一边相对干净的小房间，略作询问，周佩看着牢房里指甲都被拔掉的血人，扭头往小房间里过去。

铁天鹰与成舟海跟过去，在小房间的桌子上摊开地图：“此事早几天便有人小规模地在聊，乍听起来颇为离经叛道，但若细细咀嚼，却不失为一种想法，其大概的方向是这样的……”

铁天鹰顿了顿，将手掌切在地图上的襄阳位置，然后往地图标注的西面区域扫过去：“若京城战事紧急，退无可退……向女真西路军宗翰元帅，割让襄樊及襄樊以西，长江以北的所有区域。”

他这话说完，周佩的手臂按在桌子上，整个脸色都已经阴沉下来。

成舟海在一旁低声开口：“私下里有言，这是如今在镇江附近的女真将领完颜希尹偷偷向城内提出来的要求。一月初，黑旗一方有意与剑阁守将司忠显商量借道事宜，剑阁乃出川要道，此事很显然是宁毅对女真人的威慑和施压，女真一方做出这等决定，也明显是对黑旗军的反击。”

他指着地图上的那片区域：“襄樊至剑阁，千里之地，又控扼川蜀，一旦割让这一片地方，女真西路军战绩已够，再无南下伐武之理由，甚至于东路军的无功而返更能为他们所乐见。而一旦掌控这一片区域，宗翰、希尹将以强兵入成都，宗翰、宁毅着两方，便要提前对上。两败俱伤，也并非没有可能……”

“割让千里之地？这也说得出来？”周佩的声音干涩。

“若然临安危殆，那便挺好说了……”成舟海道，“而且，若从大方向上看来，女真人……至少宗翰希尹那边，对于黑旗军的忌惮，更甚于武朝，若能吞下武朝而后灭黑旗，固然最好，但若是退而求其次，我有时候也觉得，他们宁愿能在这一次，覆灭黑旗……”

他这番话说完，静静地看着周佩，周佩的身体摇晃了一下。有些东西乍听起来确实像是天方夜谭，然而若真能成事，宗翰率大军入西南，宁毅率领着华夏军，也必然不会退却，这两支天下最强的军队杀在一起，那情形，必定不会像武朝的江南大战打得这样难堪吧……

周佩想了一阵，终于摇头离开：“此为霍乱人心之言，揪出他们来，择日统统杀了！”

成舟海露出些许笑容来，待离开了大牢，方才正色道：“如今这些事情就算说得再漂亮，其目的也只是乱我军心而已，完颜希尹不愧谷神之名，其阴阳谋略，不输西南那位宁人屠。不过，这事我等虽能看懂，城中许多人恐怕都要动心，还有陛下那边……望殿下慎之又慎……”

周佩点了点头，不久，乘马车去了。

过得几日，类似的消息在城内开始扩散发酵，女真西路军提出了要求：割让襄樊以西、长江以北则退兵。

而在这其中，据说女真东路军也提出了要求：武朝认大金为父，永为臣属，年年进贡岁岁来朝，同时——

——杀韩世忠，以慰金人之心！

……

二月的镇江，屯兵的营地间混着霜结与泥泞，君武走出营帐，便能看见军队换防出入与物资调动时的情景，偶尔有伤员们进来，带着硝烟与鲜血的气息。

战争更多呈现的是铁血与杀伐，半年的时间以来，君武几乎已经适应这样的节奏了，在他的前方，是名震天下的众多女真将领的进攻，在他的身后，也已经经历了十数万乃至于数十万军民伤亡的惨烈。

镇江往东、往南，希尹、银术可、阿鲁保等女真将领的部队攻克了几座小城，正在谨慎地将战线往南面延伸，而在更大区域的范围里，属于武朝的部队正将南线的道路层层封锁。每隔几日便会有一两次的摩擦发生。

希尹率领的女真宗翰麾下最精锐的屠山卫，即便是如今的背嵬军，在正面作战中也难以阻挡它的攻势。但聚集在周围的武朝部队层层消磨着它的锐气，即便无法在一次两次的作战中阻止它的前进，也一定会封死他的后路，令其投鼠忌器，久久不能南行。

相对于前线士兵的浴血搏命，将军的运筹帷幄，太子的身份在这里更像是一根主心骨和吉祥物，他只需要存在且坚定贯彻抵抗的信念就完成了任务。君武并不对此感到沮丧，每日里无论多么的疲累，他都努力地将自己装扮起来，留一些胡须、端正仪容，令自己看起来更加成熟坚定，也更能鼓舞士兵的士气。

偶尔从临安传过来的各种勾心斗角与复杂的人心浮动，令他嗤笑也令他感到叹息，偶尔从外界赶来的抗金志士们在金人面前做出的一些行为，又让他也感到鼓舞，这些消息多半英勇而悲壮，但如果天下人都能如此，武朝又怎会失掉中原呢？

二月十二，有金人的使臣来到镇江的军中，要求对太子君武以及整个武朝朝廷提出劝降，其中的条件便有称臣及割让襄樊以西长江以北地区、严惩抗金将领等众多狮子大开口的条件，君武看了个开头便将它扔了出去。

“希尹等人如今被我百万大军围困，回得去再说吧！把他给我推出去杀了——”

那使臣被拖了出去，口中大喊：“两军交战不杀来使！两军交战不杀来使！可以谈！可以谈啊太子殿下——”之后被拖到校场上，一刀砍了脑袋。

不久之后，屯兵于镇江东南的完颜希尹在军营中收到了使臣的人头，微微的笑了起来，与身边诸人道：“这小太子心性刚烈，与武朝众人，却有些不同……”

“可惜了……”他叹息道。

第八四七章 煮海（六）

武建朔十年往十一年过渡的那个冬天并不寒冷，江南只下了几场小雪。到得十一年二月间，一场罕见的寒潮仿佛是要弥补冬日的缺席一般突如其来，降临了中原与武朝的大部分地方，那是二月中旬才开始的几天时间，一夜过去到得天明时，屋檐下、树下都结起厚厚的冰霜来。

不少的花蕾树芽，在一夜之间，统统冻死了。

这场罕见的倒春寒持续了数日，在江南，战争的脚步却未有延缓，二月十八，在镇江东南面的丹阳附近，武朝将领卢海峰集合了二十余万大军围攻希尹与银术可率领的五万余女真精锐，而后大败溃逃。

自火炮普及后的数年来，战争的模式开始出现变化，往日里步兵组成方阵，便是为了对冲之时士兵无法逃跑。待到火炮能够结群而击时，这样的打法受到遏制，小规模精兵的重要性开始得到凸显，武朝的军队中，除韩世忠的镇海军与岳飞的背嵬军外，能够在堂堂正正的野战中冒着炮火突进的士兵已经不多，大部分军队唯独在籍着地利防守时，还能拿出部分战力来。

不过，卢海峰麾下的军队倒不至于如此不堪，他率领的直属部队亦是南迁之后在君武照应下练起来的新军之一。卢海峰治军严谨，好以各种严苛的天气、地形练兵，如大雪大雨，让士兵在江南的泥地之中推进厮杀，麾下的士兵比之武朝过去的老爷兵们，也是有着截然不同的面貌的。

自从希尹与银术可率领女真精锐抵达之后，江南战场的形势，更为激烈和紧张。京城之中——包括天下各地——都在传言东西两路大军尽弃前嫌要一举灭武的决心。这种坚定的意志体现，加上希尹与各路奸细在京城之中的搞事，令武朝局势，变得分外紧张。

在此之前，或许还有一部分人会寄望于女真东西朝廷的矛盾，在其中做些文章，到得此时，京城之中，却不知有多少人已经在游说各方又或者是为自己找后路了。在这样的局势下，又出自对自身治军的信心，卢海峰对希尹、银术可的部队发起了进攻。

这次大规模的进攻，也是在以君武为首的领导层的首肯下进行的，相对于正面击溃宗辅大军这种必然漫长的任务，如果能够击溃长途跋涉而来、后勤补给又有一定问题、并且很可能与宗辅宗弼有着嫌隙的这支原西路军精锐，京城的危局，必能迎刃而解。

当然，名震天下的希尹与银术可率领的精锐部队，要击溃并非易事，但如果连出击都不敢，所谓的十年练兵，到此时也就是个笑话而已。而另一方面，即便不能一次击退希尹与银术可，以两次、三次……三十万、五十万、乃至于百万大军的力量一次次的进攻，也一定能够像水磨一般的磨死对方。而在这之前，整个江南的军队，就一定要有敢战的决心。

进攻选在了大雨天进行，倒春寒还在持续，二十万大军在寒冷入骨的雨水中向对方邀战。这样的天气抹平了一切火器的力量，卢海峰以自身率领的六万大军为先锋，迎向慨然迎战的三万屠山卫。

倾盆的大雨之中，就连箭矢都失去了它的力量，双方军队被拉回了最简单的厮杀规则里，长枪与刀盾的方阵在黑压压的天空下如潮水般蔓延，武朝一方的二十万军队仿佛覆盖了整片大地，呐喊甚至压过了天空的雷鸣。希尹率领的屠山卫昂然以对，双方在泥水中冲撞在一起。

从某种意义上来说，如果十年前的武朝军队能有卢海峰治军的决心和素质，当年的汴梁一战，必定会有不同。但即便是这样，也并不意味着眼下的武朝军队就有了天下第一流强兵的素质，而常年以来跟随在宗翰身边的屠山卫，此时拥有的，仍旧是女真当年“满万不可敌”士气的慷慨气魄。

正面对抗和厮杀了一个时辰，卢海峰大军溃败，半日之后，整个战场呈倒卷珠帘的态势，屠山卫与银术可部队在武朝溃兵背后追杀了十余里，死伤无算。卢海峰在大战之中不愿意退却，最终带队冲杀，被斩断了一只手，得亲卫拼死救护才得以幸存。

如果说在这惨烈的一战里，希尹一方所表现出来的，仍旧是不逊于当年的勇猛，但武朝人的死战，仍旧带来了不少东西。

十九这天，随着伤亡数字的出来，银术可的脸色并不好看，见希尹时道：“一如谷神所言，这位小太子的决心不轻，若武朝军队每次都这样坚决，过不多久，咱们真该回去了。”

希尹的目光倒是严肃而平静：“将死的兔子也会咬人，偌大的武朝，总会有些这样的人。有此一战，已经很能方便别人做文章了。”

二十，在镇江大营的君武对卢海峰的死战进行了肯定和鼓励，并且向朝廷请功，要对卢海峰赐爵，官升一级。

“在我们的前头，是这整个天下最强最凶的军队，输给他们不丢人！我不怕！他们灭了辽国，吞了中原，我武朝河山沦陷、子民被他们奴役！而今他五万人就敢来江南！我不怕输我也不怕你们打败仗！从今日开始，我要你们豁出一切去打！如果有必要我们日日都去打，我要打死他们，我要让他们这五万人没有一个能够回到金国，你们所有上阵的，我为你们请功——”

君武的表态不久之后也会传遍整个江南。与此同时，岳飞于太平州附近击溃李杨宗带领的十三万汉军，俘虏汉军六万余。除诛杀先前在屠杀中犯下累累血案的部分“首恶”外，岳飞向朝廷提出招降汉军、只诛首恶、既往不咎的建议。

在双方厮杀激烈，部分中原汉军先前于江南屠杀抢掠犯下累累血债的此时提出这样的建议，内部顿时引起了复杂的讨论，临安城中，兵部侍郎柳严等人直接上书弹劾岳飞。但这些中原汉军虽然到了江南之后穷凶极恶，事实上战意却并不坚决。这些年来中原生灵涂炭，即便当兵日子过得也极差，若是江南这边能够既往不咎甚至给一顿饱饭，可想而知，大部分的汉军都会望风而降。

不久之后，针对岳飞的提议，君武做出了采纳和表态，于战场上招降愿意南归的汉军，只要之前并未犯下屠杀的血债，往日诸事，皆可既往不咎。

同时，针对希尹向武朝提出的“议和”要求，不到二月底，便有一则对应的消息从西南传来，在刻意的推手下，于江南一地，加入了沸腾的声音里……

江宁，视野中的天空被铅青的云朵层层笼罩，乌启隆与知府的师爷刘靖在喧闹的茶楼中落座，不久之后，听到了旁边的议论之声。

“……说起如今外头的局势，咱们这位太子爷，真是刚烈，任谁都要竖起个大拇指……那卢将军虽然败了，但咱们的人，没有怕，我听说啊，常州那边如今又调动了十余万人，要与镇江大军合围希尹……咱们不怕败，怕的是那些金狗能活着回去……”

“……绿林间也杀得厉害，你们不知道，金人浑水摸鱼，暗地里杀了不少人，听说半月前，宣州那边几场火拼，死了几百人，那边地头蛇宋家宋大坤被屠了满门，还留下了锄奸书，但实际上，这事情却是女真人的走狗干的……后来福禄老爷子又领人过去截杀金狗，此事可是千真万确，宣州那片啊，几天里死了好多人……”

“……其实啊，要说真正该杀的人，还要看西南那边，听说一月底的时候，西南就出了一张名册，谁作恶、要杀谁指得清清楚楚的。长沙的黄家，以前出了个黄式初，当过两年吏部尚书，趁着在位啊，大捞特捞，后来虽然被罢，但趁着那几年结下党羽无数，这些年甚至给女真人递情报，私下里游说大伙儿投降，他娘的全家王八蛋……”

“……他在长沙良田无数，家中家丁门客过千，委实当地一霸，西南锄奸令一出，他便知道不对了，听说啊，在家中设下天罗地网，日夜提心吊胆，但到了一月底，黑旗军就来了，一百多人……我跟你们说，那天晚上啊，锄奸状一出，全都乱了，他们甚至都没能撑到军队过来……”

茶楼中众人围在一起，说话者压低声音，俨然在说什么大秘密，众人也用同样的声音议论纷纷。

“……说起来，西南那位虽然大逆不道，但在这些事情上，还真是条好汉，都知道吧，希尹那畜生先前跟咱们这边劝降，要咱们割让襄阳西边到川四的所有地方，供粘罕到成都去打黑旗军，嘿嘿，没多久西南就知道了，听说啊，就是前些天，那位宁先生直接给粘罕写了封信，上头就是说：等着你来，你以后就葬在这了。啧啧……”

“……若是这两头打起来，还真不知道是个什么劲头……”

这议论纷纷之中，刘靖对着乌启隆笑了笑：“你说，他们之中，有没有黑旗的人？”

“难讲。”乌启隆捧着茶杯，笑着摇了摇头。

江宁是那心魔宁毅的出生之地，亦是康王周雍的旧居所在。对于如今在西南的魔头，往日里江宁人都是讳莫如深的，但到得今年年初宗辅渡江攻江宁，至如今已近两月，城中居民对于这位大逆之人的观感倒变得不一样起来，时常便听得有人口中提起他来。毕竟在如今的这片天下，真正能在女真人面前站得住的，估计也就是西南那帮穷凶极恶的乱匪了，出身江宁的宁毅，连同其它一些可歌可泣的英雄之人，便常被人拿出来鼓舞士气。

这中间同样被提起的，还有在前一次江宁沦陷中牺牲的成国公主与其夫婿康贤。

“听说过，乌兄早先与那宁毅有旧？不知道他与这些人口中所说的，可有出入？”师爷刘靖从外地来，往日里对于提起宁毅也有些忌讳，此时才问出来。乌启隆沉默了片刻，望向窗边的一副桌椅。

“若是被他盯上，要扒层皮倒是真的。”

“哦？乌兄被盯上过？”

“他入赘的是布商，我也是布商，有过过节，好在未到要见生死的程度。”乌启隆笑笑，“家当去了一大半。”

他这样说起来，对面的刘靖皱着眉头，感兴趣起来。他连连追问，乌启隆便也一面回忆，一面说起了当年的皇商事件来，那时候两家的纠葛，他找了苏家颇有野心的掌柜席君煜合作，后来又爆发了刺杀苏伯庸的事件，大大小小的事情，如今想来，都不免唏嘘，但在这场颠覆天下的大战的背景下，这些事情，也都变得有趣起来。

“其实，如今想来，那席君煜野心太大，他做的有些事情，我都想不到，而若非我家只是求财，未曾全盘参与其中，恐怕也不是后来去一半家当就能了事的了……”

“那……怎会去一半家当的？”刘靖满脸期待地问着。

乌启隆便继续说起那皇商的事件来，拿了配方，夺了皇商，还气得那宁立恒写了“白首相知犹按剑，朱门先达笑弹冠”的诗词：“……再后来有一天，布褪色了。”

这话说出来，刘靖微微一愣，随后满脸恍然：“……狠啊，那再后来呢，怎么对付你们的？”

“……再后来有一天，就在这座茶楼上，喏，那边那个位置，他在看书，我过去打招呼，试探他的反应。他心不在焉，后来忽然反应过来了一般，看着我说：‘哦，布褪色了……’当时……嗯，刘兄能想得到……想杀了他……”

两人看向那边的窗户，天色阴沉，看来似乎快要下雨，如今坐在那里是两个喝茶的瘦子。已有参差白发、气度儒雅的乌启隆仿佛能看到十余年前的那个下午，窗外是明媚的阳光，宁毅在那儿翻着书页，此后便是乌家被割肉的事情。

那时候的乌启隆三十岁出头，遭遇到的是人生之中最大的挫折，乌家被打下江宁第一布商的位置，几乎一蹶不振。但不久之后，也是北上的宁毅联合了江宁的商人开始往京城发展，后来又有赈灾的事情，他接触到秦系的力量，再后来又为成国公主以及康驸马所赏识，毕竟都是江宁人，康贤对于乌家还颇为照顾。

建朔三年初，兀术破江宁，那位老人不肯扔下几乎居住了一生的江宁，在军队入城时死去了，成国公主府随后也被付之一炬。不久之后，乌启隆又带着家人回到江宁，重建乌家，到后来他带着乌家揽下了朝廷的大部分军装生意，到女真南下时，又捐出大半家财支持军队，到如今乌家的家产仍旧高出当年数倍之多。

这中间的许多事情，他自然不必跟刘靖说起，但此时想来，时光浩渺，仿佛也是一丝一缕的从眼前流过，对比如今，却仍是当年更为安宁。

纵是如今在西南，能够对抗天下的宁毅，恐怕也更加怀念当初在这里看书的时光吧。

乌启隆这样想着。

不多时，城墙那边传来巨大的震动，随后便是混乱而暴躁的声音汹涌而来……

第八四八章 煮海（七）

武建朔十一年农历三月初，完颜宗辅率领的东路军主力在经过了两个多月低烈度的战争与攻城准备后，集合附近汉军，对江宁发动了总攻。一部分汉军被召回，另有大量汉军陆续过江，至于三月中下旬，集合的进攻总兵力一度达到五十万之众。

而包括本就驻守江宁的武烈营、韩世忠的镇海军，附近的江淮军队在这段时日里亦陆续往江宁集中，一段时间里，使得整个战争的规模不断扩大，在新一年开始的这个春天里，吸引了所有人的目光。

在大战之初，还有着小小的插曲爆发在刀枪见红的前一刻。这插曲往上追溯，大概始于这一年的一月。

随着华夏军锄奸檄文的发出，因选择和站队而起的斗争变得激烈起来，社会上对诛杀汉奸的呼声渐高，一些心有动摇者不再多想，但随着激烈的站队局势，女真的游说者们也在私下里加大了活动，甚至于主动布置出一些“惨案”来，敦促早先就在军中的动摇者赶快做出决定。

江宁城中一名负责地听司的侯姓官员便是如此被策反的，大战之时，地听司负责监听地底的动静，防止敌人掘地道入城。这位名叫侯云通的官员本身并非穷凶极恶之辈，但家中父兄早先便与女真一方有往来，靠着女真势力的协助，聚揽大量钱财，屯田蓄奴，已风光数年，这样的形式下，女真人掳走了他的一对儿女，而后以私通女真的证据与儿女的性命相威逼，令其对女真人掘地道之事做出配合。

二月间，韩世忠一方先后两次确认了此事，第一次的消息来自于神秘人物的告密——当然，数年后确认，此时向武朝一方示警的乃是如今分管江宁的负责人濮阳逸，而其副手名叫刘靖，在江宁府担任了数年的师爷——第二次的消息则来自于侯云通二月中旬的自首。

在这样的情况下向上方自首，几乎确定了儿女必死的下场，本身或许也不会得到太好的后果。但在数年的战争中，这样的事情，其实也并非孤例。

这年二月到四月间，武朝与华夏军一方对侯云通的儿女尝试过几次的营救，最终以失败告终，他的儿女死于四月初三，他的家人在这之前便被杀光了，四月初七，在江宁城外找到被剁碎后的儿女尸体后，侯云通于一片野地里自缢而死。在这片死去了百万千万人的乱潮中，他的遭遇在后来也仅仅是因为位置关键而被记录下来，于他本人，大抵是没有任何意义的。

针对女真人试图从地底入城的企图，韩世忠一方采取了将计就计的策略。二月中旬，附近的兵力已经开始往江宁集中，二十八，女真一方以地道为引展开攻城，韩世忠同样选择了部队和水师，于这一天突袭此时东路军驻守的唯一过江渡口马文院，几乎是以不惜代价的态度，要换掉女真人在长江上的水师部队。

当年女真人搜山检海，终究因为北方人不懂水师，兀术被困黄天荡四十余天，丢脸丢到今天。后来女真人便督促运河附近的南方汉军发展水师，期间有金国部队督守，亦有大量技师、金钱投入。去年长江水战，武朝一方虽占上风，但并非打出决定性的胜利来，到得年底，女真人趁着长江水枯，结船为浮桥强渡长江，最终在江宁附近打通一条道路来。

如今女真水师居于江宁以西马文院附近，维系着南北的通路，却也是女真一方最大的破绽。也是因此，韩世忠将计就计，趁着女真人以为得计的同时，对其展开突袭

比较戏剧化的是，韩世忠的行动，同样被女真人察觉，面对着已有准备的女真军队，最终不得不撤兵离开。双方在二月底互刺一刀，到得三月，还是在堂堂战场上展开了大规模的厮杀。

战场上的争锋如烟雾一般掩盖了许多的东西，没有人知道私下里有多少暗潮在涌动。到得三月，临安的状况更为混乱了，在临安城外，肆意奔走的兀术部队烧杀了临安附近的一切，甚至好几座县城被攻破焚毁，在钱塘江北侧距离五十里内的区域，除了前来勤王的军队，一切都化为了废墟，有时候兀术故意派出骑兵骚扰城防，巨大的烟柱在城外升起时，半个临安城都能看得清楚。

流言在私下里走，看似平静的临安城就像是烧烫了的铁锅，当然，这滚烫也只有在临安府中属于中上层的人们才能感觉得到。

三月中旬，临安城的一侧的院子里，观赏性的山山水水间已经有了春日翠绿的颜色，垂柳长了新芽，鸭子在水里游，正是下午，阳光从这宅院的一侧落下来，秦桧与一位样貌雍容的老人走在园林里。

“孤山寺北贾亭西，水面初平云脚低。几处早莺争暖树，谁家新燕啄春泥……临安春色，以今年最是不济，上月春寒，以为花花树树都要被冻死……但即便如此，终究还是长出来了，众生求活，顽强至斯，令人感叹，也令人欣慰……”

走到一棵树前，老人拍拍树干，说着这番话，秦桧在一旁背负双手，微笑道：“梅公此言，大有哲理。”

被称为梅公的老人笑笑：“会之贤弟近来很忙。”

“前线奋战才是真的忙，我平日奔走，不过俗务罢了。”秦桧笑着摊手，“这不，梅公相邀，我立刻就来了。”

“会之朝堂重臣，又当此危急时刻，我一闲赋在家的昏聩之人贸然邀约，实在有些不该。但当此时局，心中有些疑惑，想向会之贤弟请教，故才冒昧开口……”

“哎，先不说梅公与我之间几十年的交情，以梅公之才，若要出仕，何其简单，朝堂诸公，盼梅公出山已久啊，梅公提起此时，我倒要……”

“此事却免了。”对方笑着摆了摆手，随后面上闪过复杂的神色，“朝堂上下这些年，为无识之辈所把持，我已老了，无力与他们相争了，倒是会之贤弟近来年几起几落，令人感叹。陛下与百官闹的不开心之后，仍能召入宫中问策最多的，便是会之贤弟了吧。”

“唉。”秦桧叹了口气，“陛下他……心中也是焦急所致。”

“对如今局势，会之贤弟的看法如何？”

“若能撑下来，我武朝当能过几年太平日子。”

“若撑不下来呢？”老人将目光投在他脸上。

秦桧看回去：“梅公此言，有所指？”

老人摊了摊手，随后两人往前走：“京中局势混乱至此，私下里言谈者，难免提起这些，人心已乱，此为表征，会之，你我相交多年，我便不避讳你了。江南此战，依我看，恐怕五五的胜机都没有，顶多三七，我三，女真七。到时候武朝如何，陛下常召会之问策，不可能没有谈到过吧。”

老人单刀直入，秦桧背着手，一面走一面沉默了片刻：“京中人心纷乱，也是女真人的奸细在惑乱人心，在另一边……梅公，自二月中开始，便也有传言在临安闹得沸沸扬扬的，道是北地传来消息，金国皇帝吴乞买病情加剧，时日无多了，或许我武朝撑一撑，终能撑得过去呢。”

“会之不要骗我了，那消息乃是黑旗之人所传，公主府那边，或许也是乐见其成而已，是否可信，终究难说啊……但女真一方所放的消息，却未必是假。”

“梅公，人心便是如此，真假有何妨，你当它真就真，当它假就假，攻心一道，还是西南那位心魔的拿手好戏呢……如果大家都能被骗，撑上几个月，或许女真真的不战自溃，那倒是好事了。”

院子上方有鸟儿飞过，鸭子划过池塘，嘎嘎地离开了。走在阳光里的两人都是不动声色地笑，老人叹了口气：“……老夫倒也正想说起心魔来，会之贤弟与西南有旧，莫非真放得开这段心事？就凭你之前先攻西南后御女真的提议，西南不会放过你的。”

“朝廷大事是朝廷大事，个人私怨归个人私怨。”秦桧偏过头去，“梅公莫非是在替女真人说项？”

“谈不上。”老人神色如常，“老朽年事已高，这把骨头可以扔去烧了，只是家中尚有不成材的儿孙，有些事情，想向会之贤弟先打听一二，这是一点小私心，望会之贤弟理解。”

他说着这话，还轻轻地拱了拱手：“不说降金之事，若真的大局不支，何为退路，总想有个数。女真人放了话，若欲和谈，朝堂要割襄樊以西千里之地，以方便粘罕攻西南，这提议未必是假，若事不可为，不失为一条退路。但陛下之心，如今可是取决于贤弟的谏言呐。不瞒会之贤弟，当年小苍河之战，我家二子殁于黑旗匪人之手，若有此事，我是乐见的。”

老人说到这里，满脸都是推心置腹的神情了，秦桧迟疑许久，终于还是说道：“……女真狼子野心，岂可相信呐，梅公。”

这一天直到离开对方府邸时，秦桧也没有说出更多的意图和设想来，他向来是个口风极严的人，许多事情早有定计，但自然不说。事实上自周雍找他问策以来，每天都有许多人想要拜访他，他便在其中静静地看着京城人心的变化。

自武朝南迁以来，秦桧在武朝官场之上逐渐登顶，但也是历经几度沉浮，尤其是前年征西南之事，令他几乎失去圣眷，官场之上，赵鼎等人趁势对他进行攻讦，甚至连龙其飞之类的跳梁小丑也想踩他上位，那是他最为危险的一段时间。但好在到得如今，心思偏激的陛下对自己的信任日深，场子也渐渐找了回来。

但对于这样的扬眉吐气，秦桧心中并无喜意。家国形势至此，为人臣子者，只觉得身下有油锅在煎。

若论为官的志向，秦桧自然也想当一个只手挽天倾的能臣。他一度欣赏秦嗣源，但对于秦嗣源不知进退一味前冲的作风，秦桧当年也曾有过示警——曾经在京城，秦嗣源在位时，他就曾多次旁敲侧击地提醒，许多事情牵一发而动全身，不得不徐徐图之，但秦嗣源未曾听得进去。后来他死了，秦桧心中哀叹，但终究证明，这天下事，还是自己看明白了。

若非世事规则如此，自己又何苦杀了罗谨言那样出色的弟子。

但当时秦嗣源倒台时他的置身事外终究还是带来了一些不好的影响。康王继位后，他的这对儿女颇为争气，在父亲的支撑下，周佩周君武办了不少大事，他们有当初江宁系的力量支持，又深受当年秦嗣源的影响，负起重担后，虽未曾为当年的秦嗣源平反，但重用的官员，却多是当年的秦系弟子，秦桧当年与秦嗣源虽有说得上话的“本家”关系，但由于后来的置身事外，周佩于君武这对姐弟，反倒未有刻意地靠过来，但即便秦桧想要主动靠过去，对方也并未表现得太过亲近。

如果有可能，秦桧是更希望接近太子君武的，他一往无前的性格令秦桧想起当年的罗谨言，如果自己当年能将罗谨言教得更好些，双方有着更好的沟通，或许后来会有一个不一样的结果。但君武不喜欢他，将他的谆谆善诱当成了与旁人一般的腐儒之言，而后来的许多时候，这位小太子都呆在江宁，秦桧想要多做接触，也没有这样的机会，他也只能叹息一声。

小太子与罗谨言不同，他的身份地位令他有着一往无前的资本，但终究在某个时候，他会掉下去的。

他明白这件事情，一如从一开始，他便看懂了秦嗣源的结局。武朝的问题盘根错节，积弊已深，犹如一个病入膏肓的病人，小太子心性火热，只是一味让他出力、激发潜力，正常人能这样，病人却是会死的。若非这样的原因，自己当年又何至于要杀了罗谨言。

时也命也，终究是自己当年错过了机会，明明能够成为贤君的太子，此时反倒不如更有自知之明的陛下。

至于梅公、至于公主府、至于在城内拼命放出各种消息鼓舞人心的黑旗之人……虽然厮杀激烈，但众生搏命，却也只能看见眼前的方寸地方，若是西南的那位宁人屠在，或许更能明白自己心中所想吧，至少在北面不远，那位在暗地里操纵一切的女真谷神，就是能明明白白看懂这一切的。

他也只能闭上眼睛，静静地等待该到来的事情发生，到那个时候，自己将权威抓在手里，或许还能为武朝谋取一线生机。

即便事不可为……

许多天来，这句私下里最常见的话语闪过他的脑子。即便事不可为，至少自己，是立于不败之地的……他的脑海里闪过这样的答案，但随后将这不适宜的答案从脑海中挥去了。

轻轻地叹一口气，秦桧掀开车帘，看着马车驶过了万物生发的城池，临安的春色如画。只是近黄昏了。

****************

四月有雨，马队上的骑士披着黑色的蓑衣，奔驰过起伏的低矮山岭，远远的能够看到未耕的田野，荒芜的村落，人的尸体倒伏在路边，羽毛凌乱的乌鸦从尸体上抬起头来，不祥地朝人看。

若在往年，江南的大地，已经是绿油油的一片了。

马队驶过这片山脊，往前头去，逐渐的军营的轮廓映入眼帘，又有巡逻的队伍过来，双方以女真话报了名号，巡逻的队伍便站住，看着这一行三百余人的骑队朝军营里头去了。

组成骑队的是各种各样的奇人异事，面带凶戾，亦有不少伤者。为首的完颜青珏面色苍白，受伤的左手缠在绷带里，吊在脖子上。

军营一层一层，一营一营，秩序井然，到得中段时，亦有比较热闹的营地，这边发放辎重，圈养女奴，亦有部分女真士兵在这里交换南下掠夺到的珍物，乃是一处士兵的极乐之所。完颜青珏挥手让马队停下，随后笑着指示众人不必再跟，受伤者先去医馆疗伤，其余人拿着他的令牌，各自取乐便是。

女真人这次杀过长江，不为俘虏奴隶而来，因此杀人居多，抓人养人者少。但江南女子柔美，有成色上佳者，仍旧会被抓入军中供士兵暇时淫乐，军营之中这类场所多被军官光顾，供不应求，但完颜青珏的这批手下地位颇高，拿着小王爷的牌子，各种事物自能优先享用，当下众人各自赞颂小王爷仁义，哄笑着散去了。

完颜青珏朝着里头去，夏日的小雨渐渐的停下来了。他进到中央的大帐里，先拱手请安，正拿着几份情报对照桌上地图的完颜希尹抬起头来，看了他一眼，对于他手臂负伤之事，倒也没说什么。

“怎么样了？”

“回禀老师，有些结果了。”

完颜青珏说着，从怀中拿出两封贴身的信函，过来交给了希尹，希尹拆开静静地看了一遍，随后将信函收起来，他看着桌上的地图，嘴唇微动，在心中计算着需要计算的事情，营帐中如此安静了将近一刻钟之久，完颜青珏站在一旁，不敢发出声音来。

“手怎么回事？”过了许久，希尹才开口说了一句。

“在常宁附近遇上了一拨黑旗的人，有人偷袭自马上摔下所致，已无大碍了。”完颜青珏简单回答。他自然明白老师的性格，虽然以文名著称，但实际上在军阵中的希尹性格铁血，对于区区断手小伤，他是没兴趣听的。

而在常宁附近的一番冲突，也实在不是什么大事，他所遭遇的那拨疑似黑旗的人物实际上训练度不高，双方产生冲突，后又各自离去，完颜青珏本欲追击，谁知在混战之中遭了暗枪，一发火枪子弹不知从哪里打过来，擦过他的大腿将他的战马打翻在地，完颜青珏因此摔断了一只手。

希尹背着双手点了点头，以示知道了。

“你回来得真是时候，雨停了，随我出去走走吧。”

完颜青珏拱手跟上去，走出大帐，小雨方歇的初夏天空露出一抹明亮的光芒来。老人朝着前方走去：“宗辅攻江宁，已经抓住了武朝人的注意，武朝小太子想盯死我，终究两次都被打退，余力不多了，但周围该吃的已经吃得差不多，他如今提防我等从常州南下，就食于民……临安方向，人心惶惶，动摇者甚多，但想要他们破胆，还缺了最重要的一环……”

希尹更像是在自言自语，语气淡漠地陈述，却并无迷惘，完颜青珏亦步亦趋地听着，到最后方才说道：“老师心有定计了？”

希尹摇了摇头，没有看他：“最近之事，让我想起二三十年前的天下，我等随先帝、随大帅起事，与辽国数十万精兵厮杀，那时候只是一往无前。女真满万不可敌的名头，就是那时打出来的，此后十余年二十年，也只是在近些年来，才总是与人谈起什么人心，什么劝降、谣言、私相授受、迷惑他人……”

一队士兵从旁边过去，为首者行礼，希尹挥了挥手，目光复杂而凝重：“青珏啊，我与你说过武朝之事吧。”

完颜青珏道：“老师说过许多。”

“当年……”希尹回忆起当年的事情，“当年，我等才刚刚起事，常听说南面有大国，人人富庶、土地丰美，国人遵行教化，皆谦恭有礼，儒学精深、惠及天下。我自幼习汉学，与周围众人皆心怀敬畏，到得武朝派来使者愿与我等结盟，共抗辽人，我于先帝等人皆不胜之喜。谁知……后来看到武朝诸多问题，我等心中才有疑惑……由疑惑渐渐变成嗤笑，再渐渐的，变得不屑一顾。收燕云十六州，他们力量不堪，却屡耍心机，朝堂上下勾心斗角，却都以为自己计谋无双，后来，投了他们的张觉，也杀了给我们，郭药师本是人杰，入了武朝，终于心灰意冷。先帝弥留之际，说起伐辽已毕，可取武朝了，也是应有之事……”

“青珏啊。”希尹沿着军营的道路往小小的山坡上过去，“如今，开始轮到我们耍阴谋和心机了，你说，这到底是聪明了呢？还是软弱不堪了呢……”

“……当是软弱了。”完颜青珏回答道，“不过，亦如老师先前所说，金国要壮大，原本便不能以武力弹压一切，我大金二十年，若从当年到现在都始终以武治国，恐怕将来有一日，也只会垮得更快。”

搜山检海过后数年，金国在无忧无虑的享乐气氛中下落，到得小苍河之战，娄室、辞不失的陨落如当头棒喝一般惊醒了女真上层，如希尹、宗翰等人讨论这些话题，早已经不是第一次。希尹的感慨并非提问，完颜青珏的回答也似乎没有进到他的耳中。低矮的山坡上有雨后的风吹来，江南的山不高，从这里望过去，却也能够将满山满谷的营帐收入眼中了，沾了雨水的军旗在山地间蔓延。希尹目光严肃地望着这一切。

过了许久，他才开口：“云中的局势，你听说了没有？”

完颜青珏微微犹豫：“……听说，有人在私下里造谣，东西两边……要打起来？”

“去年云中府的事情，有人杀了时立爱的孙子，嫁祸给宗辅，这是说不通的事情。到得今年，私下里有人到处造谣，武朝事将毕，东西必有一战，提醒下头的人早作准备，若不警觉，对面已在磨刀了，去年年底还只是下头的几起小小摩擦，今年开始，上头的一些人陆续被拉下水去。”

“大苑熹手底下几个生意被截，乃是完颜洪信手下时东敢动了手，言道此后人口生意，东西要划界，如今讲好，免得以后再生事端，这是被人挑拨，做好两头打仗的准备了。此事还在谈，两人手下的奚人与汉人便出了几次火拼，一次在云中闹起来，时立爱动了真怒……但这些事情，只要有人真的相信了，他也只是疲于奔命，弹压不下。”

老人蹙着眉头，言语沉静，却已有杀气在蔓延而出。完颜青珏能够明白这其中的危险：“有人在私下里挑拨……”

希尹的目光转向西面：“黑旗的人动手了，他们去到北地的负责人，不简单。这些人借着宗辅敲打时立爱的流言，从最下层入手……对于这类事情，上层是不敢也不会乱动的，时立爱就算死了个孙子，也绝不会大张旗鼓地闹起来，但下面的人弄不清楚真相，看见别人做准备了，都想先下手为强，下头的动起手来，中间的、上面的也都被拉下水，如大苑熹、时东敢已经打起来了，谁还想后退？时立爱若插手，事情反而会越闹越大。这些手段，青珏你可以揣摩一二……”

“……是。”

希尹朝着前方走去，他吸着雨后清爽的风，随后又吐出来，脑中思考着事情，眼中的严肃未有丝毫减弱。

“……江宁大战，已经调走许多兵力。”他似乎是自言自语地说着话，“宗辅应我所求，已经将剩余的所有‘天女散花’与剩余的投石器械交由阿鲁保运来，我在这里几次大战，辎重消耗严重，武朝人以为我欲攻常州，破此城补充粮草辎重以南下临安。这自然也是一条好路，因此武朝以十三万大军驻守常州，而小太子以十万军队守镇江……”

希尹顿了顿，看着自己已经老迈的手掌：“我军五万人，对方一面十万一面十三万……若在十年前，我定然不会如此犹豫，更何况……这五万人中，还有三万屠山卫。”

他的话还没有说完，后方的完颜青珏已然明白过来对方在说的事情，也明白了老人口中的叹息从何而来。凉风轻柔地吹过来，希尹的话语漫不经心地落在了风里。

“半月之后，我与银术可、阿鲁保将军不惜一切代价攻取镇江。”

老人缓缓前行，低声叹息：“此战之后，武朝天下……该定了……”

第八四九章 煮海（八）

从难得的沉睡之中醒过来，恍然间，像是做了一个遥远的梦。

四月二十三的清晨，周佩起来时，天已经渐渐的亮起来。初夏的早晨，脱离了春日里烦闷的湿气，院子里有轻盈的风，天地之间澄净如洗，犹如儿时的江宁。

她在空旷庭院中间的凉亭下坐了一会儿，旁边有欣欣向荣的花与藤蔓，天渐明时的庭院像是沉在了一片安静的灰色里，远远的有驻守的卫兵，但皆不说话。周佩交握手掌，唯独此时，能够感觉出自身的单薄来。

以凡人之身，一己之力，涉足这个复杂的大世界，推动众多事情，厘清千千万万的关系，有时候一言决人生死，也有些时候，连续数日不能安睡。时间久了，会觉得自己不再是自己，仿佛罩上了一层巨大的躯壳。但这些当然都是假象。

这一年她三十岁，在世人眼中，不过是个孤僻又狠毒，软禁了自己的丈夫，掌握了权力后令人望之生畏的老女人。官员们过来时大都战战兢兢，比之面对君武时，其实更加害怕，道理很简单，君武是太子，就算过于铁血勇毅，将来他总得接手这个国家，很多事情即便有相反的想法，也终究能够沟通。

她却不同，她站在君武的背后，以女子之身支撑着弟弟做事，身边无人陪伴，丈夫也已经被软禁了起来。纵然表面上话语柔和，背过脸去却是什么事情都做得出来的——外界对于她，大都如此揣度。

其实，还能怎样去想呢？

她想起已经死去的周萱与康贤。

预定让她接下成国公主府的产业时，她还只是十多岁的少女，随着成亲，担子也压在了肩膀上。初时还不曾察觉，等到反应过来，已经被事情推着跑了，老师也造反了，国破家亡了，每一天都有数不清的事情——当然她也可以扔开当做不曾看到，但她终究没有这样做。

待到再站住时，三十岁的光景压在了面前，丈夫成了十恶不赦的坏人，婚姻也完了。被世俗人定义的幸福一生，与她之间已遥远得看也看不见。

定下神来想想时，周萱与康贤的离去还仿佛近在眼前。人生在某个不可察觉的瞬间，霎然而逝。

她捡起凉亭边的树木枝条，拿在手中，像是一把剑。十余年前她从汴梁回来之后，周萱曾教她剑舞，皇姑奶奶在家人面前性情温和，但掌握成国公主府巨大的权力和产业，也有其威严与杀伐的一面，在她接触公主府事物之初，老人在私下里曾教她舞剑。

“剑有双锋，一端伤人，一端伤己，世间之事也大都如此……剑与世间万事的有趣，就在于那将伤未伤之间的分寸……”

周佩的运动能力不强，对周萱那大气的剑舞，其实一直都没有学会，但对那剑舞中教导的道理，却是很快就明白过来。将伤未伤是分寸，伤人伤己……要的是决断。明白了道理，对于剑，她从此再未碰过，此时想起，却不由得悲从中来。

她回想着当初的画面，拿着那木条站起来，缓缓跨步将木条刺出去，随着八年前已经死去的老人在晨风中划动剑锋、挪动步伐……剑有双锋，伤人伤己，十余年前的少女终于跟不上了，于是换成了如今的长公主。

成舟海从外头进来，随后在院门处无声地退了两步，周佩舞了几剑，停下来望向院门，成舟海才过来：“殿下好兴致啊。”

“先生这么早。”

“等着消息，昨夜不曾回去。”成舟海笑了笑，“殿下精神不错。”

周佩将树枝放在一边：“不知为何，昨夜忽然睡了个好觉，到得天明时，才做了个梦。梦见什么倒是忘了。”

康贤、周萱去世之后，周佩对于成舟海最为倚重，双方亦师亦友，对于彼此的情况也是熟悉。自身边压力渐大，周佩常常失眠，睡不着觉，也有许多医官看过，但用处不大。待到女真人打来，周佩忧心忡忡，熬夜更是日常。她年纪不到三十，表面上还撑得住，但身边的人时常为之着急，此时听得周佩睡了个好觉，成舟海倒是愣了愣。

“殿下气定神闲，有谢安之风。”他拱手奉承一句，随后道，“……或许是个好兆头。”

他先前说在“等着消息”，事实上这几天来，临安城中的许多人都在等着消息。四月十八，原本剑指常州的希尹大军转向，以高速奔袭镇江，同日，阿鲁保大军亦展开配合，摆出了要不顾一切强攻镇江的姿态，暂时还没有多少人能够确定这一着的真假。

在此时的江南，西面江宁，东面镇江，是封锁长江的两个支点，只要这两个支点仍旧存在，就能够死死拖住宗辅大军，令其无法放心南下。

如今，江宁一方已经成为核心战区，镇江由君武坐镇，负责应对希尹、银术可率领的这支军队，几个月来，双方搏命厮杀，互不相让，君武希望尽快击溃希尹——甚至是以人海战术拖垮希尹。

而希尹一方，在大的战略上，存在两个方向：其一、不再理会后勤供给的锻炼，沿着太湖地区富庶的地段不断南下，攻城略地、就食于民，这中间，镇江至临安，四百里的距离，处处都是富庶的城池，临安城中又是人心浮动情况复杂，只要希尹能将这支女真最精锐的部队杀过四百里，抵达临安城，再配合兀术军队的力量，武朝的人心，随时可能就此崩塌。

第二、配合宗辅破坏长江防线，这中间，自然也包含了攻镇江的选项。甚至在二月到四月间，希尹的部队几度摆出了这样的姿态，放话要攻取镇江城，斩杀周君武，令得武朝军队高度紧张，而后由于武朝人的防守严密，希尹又选择了放弃。

但战争就是这样，尔虞我诈你来我往，每一次都有可能变成真的。至四月十八，希尹再次转向镇江，这中间，武朝军方又得面对几个可能——若是立刻将战线收拢，专心防御镇江，希尹等人也有可能直接南下，攻取常州。而若是希尹真的选择了强攻镇江，那中间流露出来的讯息，就真的耐人寻味且令人恐惧了。

面对希尹的回头，镇江方向已经严阵以待，临安这边也在等待着新消息的到来——或许在未来的某一刻，就会传来希尹转攻常州、丹阳又或者是为江宁大战分散众人视线的消息。

这消息，正奔跑在南下的道路上，不久之后，惊动整个临安城。

***************

镇江，士兵一队一队地奔上城墙，晨风肃杀，旌旗猎猎。城墙外头的野地上，无数人的尸体倒伏在爆炸后的坑洞间——女真军队驱赶着抓来的汉人俘虏，就在到达的昨日夜间，以最有效率的方式，趟完了镇江城外的地雷。

一座一座的投石机正被立起来。自宁毅造反之后，他所推行起来的流水线、标准化生产、分体组装等技术，在某些方向上，甚至是女真一方掌握得更加到位。

热气球正在晨风中冉冉升起，镇江的城墙上，一只一只的热气球也升了起来，带着强弩的士兵进到热气球的框子里。

君武正在营帐之中一丝不苟地吃早餐，陪伴着他的，是太子府的四夫人沈如馨。

沈如馨本就是镇江人，去年在与女真人开战之前，她的弟弟沈如桦被下狱问斩，沈如馨在江宁吐血病倒，但终于还是撑了过来。今年年初江宁告急，君武将家中妻妾与孩子迁往了安全的地方，唯独将沈如馨带到了镇江。

当初搜山检海，君武到处逃亡，双方因相依为命而走到一起，如今也是类似于相依为命的状况了。

吃早餐的过程中，有士兵进来报告各部换防已完成的情况，君武点了点头，表示知道了。不久之后，他吃完了东西，沈如馨过来为他整理衣冠，夫妻俩随后一道出去。天空绵云如絮，一朵朵的飘过长江边的这座大城。

关于战争的准备与动员，在昨天就已经做好，军营之中正笼罩着一股奇异的气氛。希尹的强攻镇江，是整个战役中最为疯狂也最可能底定战局的一着。八年经营，十万大军镇守镇江，也并非弱旅，在君武铁了心想要耗死希尹部队的此时，对方掉头强攻镇江，在战略上来说，是孤注一掷的选择。

如果镇江守住了，希尹的部队，可能被四周涌来的武朝军队重重包围，君武将会完成击溃屠山卫的目标，女真人的第四次南征，也将由此瓦解。

但考虑到希尹的运筹能力与赫赫威名，他做出了这样的选择，就很可能意味着在先前几个月的博弈里，有某些破绽，已经被对方抓住了。

“击败完颜希尹，我就可能换来这天下的太平……”在前一天的夜里，君武握着妻子的手，这样说道，“但若是不能取胜，那很可能……你我同死于此。”

我的心中，其实是很怕的……

气温与阳光都显得温柔的上午，君武与妻子走过了军营间的道路，士兵会向这边行礼。他闭上眼睛，幻想着城外的对手，对方纵横天下，在战阵中厮杀已有数十年的时间，他们从最弱小时毫不屈服地杀了出来，完颜希尹、银术可……他幻想着那纵横天下的气魄。如今的他，就站在这样的人面前。

他也想起了在江宁时的老师，想起他做出那一件一件大事时的选择，人在这个世界上，会遇上老虎……我把命摆出来，我们就都一样……华夏之人，不投外邦……别想活着回去……

凛凛人如在、谁云汉已亡……他跟闻人不二开玩笑说，真希望老师将这幅字送给我……

我把命摆出来。

他想。

我不会退了……

……

镇江城外，巨大的热气球飞向城墙，不久后，洒下大片大片的传单。同时，有肩负劝降与宣战使命的使者，走向了镇江的城门。

巳时二刻，使者抵达镇江大营，对着君武与镇江众多将领提出了劝降：“……在先前的数月时间里，谷神大人麾下的使者已经陆续策划和劝降了诸位当中的数位将军，我们在临安、在整个武朝，亦策动了众多官员与身负名望之人的支持。谷神大人必以最快的速度拿下镇江，镇江必不可守，为向诸位说明形势，避免不必要的伤亡，谷神大人命我带来部分表态大员的名单与证据，另外，也命我向诸位表明，此次大战一开，无论胜负，将来参战的诸位于我金国，皆为必杀之人！九族不赦……”

使者在说话中，将大叠“降金者”的名单与证据呈上君武的面前。营帐之中已有将领蠢蠢欲动，要过来将这惑乱人心的使者杀死。君武看着桌上的那叠东西，挥手叫人进来，绞了使者的舌头，随后将东西扔进火盆。

“这是宁毅当年剿灭梁山之计的翻版，拾人牙慧，谷神不过如此……我本欲留你性命，但既出此计策，你明白自己不可能活着回去了。”

满口是血的使者在地上狰狞地笑起来……

午时，使者的人头被挂上城门，完颜希尹在城外，面无表情地看着这一切。

四月二十二下午，镇江之战开始。

*******************

马车穿过城市的街道，往皇宫里去。秦桧坐在马车里，手握着传来的讯息，微微的颤抖，他的精神高度集中，脑海里盘旋着各种各样的事情，这是每逢大事时的紧张，以至于直到马车外的御者唤了他好几声后，他才反应过来，已经到地方了。

穿过重重宫殿间长长的道路，秦桧在御书房侧面的起居室中见到了周雍，皇帝穿着宽大的袍子，头发凌乱，衣带都不曾系好，坐在床榻边上，手中拿着几张纸，看来憔悴又失魂落魄，秦桧进来请安行礼后许久，周雍才回过神来。

“消、消息知道了？”周雍瞪着眼睛。

“……回陛下，知道了。”

“希尹冲镇江去了，希尹攻镇江了……希尹为什么攻镇江……所有人都说，镇江是死地，为什么要攻镇江。”周雍挥了挥手上的纸，“秦卿，你来说，你说……”

“臣、臣也拿不准……”秦桧犹豫了片刻，屈膝跪下了，“臣有罪……”

周雍愣在了那儿，然后手中的纸张挥舞：“你有什么罪！你给朕说话！希尹为何攻镇江，他们，他们都说镇江是死路！他们说了，希尹攻镇江就会被拖在那里。希尹为何要攻啊，秦卿，你以前跟朕提起过的，你别装傻充愣，你说……”

“臣、臣不敢妄言……”

周雍吼了出来：“你说——”

“那或许是……”秦桧跪在那儿，说的艰难，“希尹有了万全之策……”

房间里安静下来，周雍又愣了许久：“朕就知道、朕就知道，他们要动手了……那帮畜生，那帮汉奸……他们……武朝养了他们两百多年，他们……他们要卖朕的儿子了，要卖朕了……若是让朕知道是什么人，朕诛他九族……诛他十族、诛……诛他十一族……”

他如此喃喃地念叨了一阵，转向秦桧：“秦卿，有什么办法？要救朕的儿子，有什么办法？镇江周围，常州有兵……有多少人可以派过去，从江宁派水师行不行，那些人……信不信得过，秦卿，你要帮朕，朕的儿子不能有事……你给朕起来！”

秦桧跪在那儿道：“陛下，不用着急，战场局势瞬息万变，太子殿下英明，必定会有对策，或许常州、江宁的士兵已经在路上了，又或许希尹虽有计策，但被太子殿下识破，那样一来，镇江便是希尹的败亡之所。咱们这两边……隔着地方呢，实在是……不宜插手……”

“朕知道那帮人是什么东西！朕知道那帮人的德性！朕知道！”周雍吼了出来，“朕知道！就这朝堂上还有多少大员等着卖朕呢！看看靖平时那帮人的怂样！朕的儿子！冲在前头！他们还要拖后腿！还有那黑旗！朕已经放出善意了！他们什么反应！就知道杀人杀人！锄奸！君武是他的弟子！出兵啊出兵啊！就如秦卿你说的那样！黑旗也只是为了博名声！等着杀朕呢——谁能帮帮君武——”

周雍歇斯底里，吼得整个宫殿都在震动，到得后来，面现凄然之色，嘴边已经满是唾沫。秦桧爬了起来躬身在一旁，周雍手臂颤抖着在殿内走，时而发出呢喃自语，后来又有低声说话：“秦卿你说得也对，总有办法的、总有办法的，或许前面已经看穿希尹的计策了，有办法的……急也没有用啊，急也没用……”

他自我安慰了许久，又安静了许久。秦桧直了直身子：“事到如今，也只能等待前线的战报了。”

他的声音没有了先前的惶然，隐隐间，蕴含着令感到人踏实的力量，周雍点了点头，不一会儿，坐到床沿上。

“朕要君武没事……”他看着秦桧，“朕的儿子不能有事，君武是个好太子，他将来一定是个好皇帝，秦卿，他不能有事……那帮畜生……”

天光从窗户和门口斜斜地照射进来，凉爽的风抚动殿内的薄纱，将皇帝弱小而无力的呢喃浸在了午后的风里。

****************

西南，成都平原一角，牛头县，外界也将这里称为老牛头。

这里位于华夏军管辖区域与武朝管辖区域的交界之地，地势复杂，人口也不少，但从去年开始，由于派驻这里的老兵干部与华夏军成员的积极努力，这一片区域赢得了附近数个村县的积极认同——华夏军的成员在附近为许多民众无偿帮忙、赠医施药，又开设了私塾让周围孩子免费上学，到得今年春天，新地的开垦与种植、民众对华夏军的热情都有了大幅度的发展，若在后世，算得上是“学**先进县”之类的地方。

宁毅因此过来对驻派这里的先进人员进行表彰，下午时分，宁毅对集合在牛头县的一些年轻军官和干部进行着讲课。

“……有时候，有些事情，说起来很有意思……我们如今最大的对手，女真人，他们的崛起非常迅速，曾经生于忧患的一代人，对于外界的学习能力，接受程度都非常强，我曾经跟大家说过，在攻打辽国时，他们的攻城技术都还很弱的，在覆灭辽国的过程里迅速地提升起来，到后来攻打武朝的过程里，他们集合大量的工匠，不断进行改良，武朝人都望尘莫及……”

“……但与此同时，等到环境安逸下来，他们的第二代第三代，腐坏得非常快，参谋部的大伙儿开玩笑，如果没有我们在小苍河的几年大战，给了女真人高层以警醒，如今江南大战的状况，恐怕会截然不同……女真人是征服了辽国、几乎荡平了天下才停下来的，当年方腊的起义，是法平等无有高下，他们停下来的速度则快得多，只是打下了杭州，高层就开始享乐了……”

“……诸位不用笑，我们华夏军同样的面临这个问题……在这个过程里，决定他们前进的动力是什么？是文化和精神，最初的女真人受尽了苦难，他们很有紧迫感，这种忧患意识贯穿他们精神的全部，他们的学习非常迅速，但是太平了就停下来，直到我们的崛起给予他们不踏实的感觉，但如果天下太平了，他们将注定走向一个迅速滑落的曲线里……”

“……我们要重视这件事情，我们也会滑入这样的曲线，小苍河的抗争、西北的艰难，已经过去好几年了，我们又打下了成都平原，武朝一塌糊涂……我们甚至开始盲目地乐观……”

他在课堂中说着话，娟儿出现在门外，立在那儿向他示意，宁毅走出去，看见了传来的加急讯息。

“……希尹攻镇江，情况可能很复杂，总参那边传话，要不要立刻回去……”

宁毅将那讯息折起来，目光望向外头的小县城：“鞭长莫及，赶回去又能怎么样……我们这里有更重要的事情。”

娟儿点了点头，正要离开，宁毅伸手碰了碰她的手臂：“放出消息，我们明早启程。”

“是。”

……

与老牛头相隔八十余里，西瓜带着人，策马狂奔入张村。

马队犹如旋风，在一家人此时居住的院落前停下，西瓜从马上下来，在院门前玩耍的雯雯迎上来：“瓜姨，你回来啦？”

“雯雯，瓜姨有事，下次给你带好吃的……”西瓜的话语留在空中，人影已经飞奔至十余丈外的院子里，迅速地冲进书房，只有苏檀儿在其中整理东西：“西瓜？”

“相公呢？他人去哪了？”

“他……出去两天了，为的是那个……先进个人……”

“他去了老牛头？”

“嗯。”苏檀儿点了点头，目光也开始变得严肃起来，“怎么了？有问题？”

“相公什么时候去的？”

“前天中午，说起来，昨晚应该就到了。老牛头在边上，这个时候，武朝人要动手？那边有驻军的……”

“说的就是他们……”西瓜低声说了一句，苏檀儿微微一愣：“你说什么？”

“我也不确定，希望……是我多想。”西瓜的目光稍显犹豫，过得片刻，如风一般陡然消失在房间里，“我会立刻赶过去……你别担心。”

……

老牛头。

讲完了课，从山坡上下去是一条穿过了县城的河流，夕阳正要落下，渚清沙白，宁毅站在河边，看了片刻。

之后，拜访的人来了……

第八五〇章 滔天（一）

夕阳西下，远处青绿的田野在风里微微摇摆，爬过眼前的小山坡上，放眼望去开了许多的野花。成都平原的初夏，正显得太平而宁静。

宁毅与牛头县的县长陈善钧从山脊上走过去，一面走，陈善钧一面指着前方的土地，向宁毅介绍着来此之后的工作情况。

这陈善钧四十岁出头，样貌端方正气。他出身书香门第，祖籍在中原，家里人死于女真刀下后加入的华夏军。最开始意志消沉过一段时间，待到从阴影中走出来，才渐渐展现出非凡的事务性能力，在思想上也有着自己的涵养与追求，乃是华夏军中重点培养的干部，待到华夏军从和登三县杀出，便顺理成章地放在了关键的位置上。

“……去年到这边之后，杀了原本在这里的大地主皇甫遥，然后陆陆续续的，开了四千多亩地，河那边有两千多亩，县城另一边还有一块。加在一起，都发给出过力的百姓了……附近村县的人也常常过来，武朝将这边界上的人当敌人，总是提防他们，去年大水，冲了田地遭了灾祸了，武朝官府也不管，说他们拿了朝廷的粮转头怕是要投了黑旗，嘿嘿，那我们就去救济……”

“……所以到了今年，人心就齐了，春耕是我们带着搞的，如果不打仗，今年会多收很多粮……另外，中植县那边，武朝县令一直未敢上任，恶霸阮平邦带着一帮子人横行无忌，怨声载道，已经有许多人过来，求我们主持公道。最近便在做准备，若是情况良好，宁先生，咱们可以将中植拿过来……”

“……牛头县又叫老牛头，过来之后方才知道，便是以咱们脚下这座小山取的名，宁先生你看，那边主脉为牛头，咱们这边弯下去，是其中一只弯弯的牛角……牛头饮水，有富庶丰饶的意境，实际上地方也是好……”

一行人走过山脊，前方河流绕过，已能见到晚霞如火烧般彤红。来时的山脊那头娟儿跑过来，远远地招呼可以吃饭了。陈善钧便要告辞，宁毅挽留道：“还有许多事情要聊，留下来一起吃吧，其实，反正也是你做东。”

于是便一路往回走，到了能看见下方县城的院子里一同用餐，天边的红霞渐渐隐没了，火把燃起来，陈善钧说起发生在牛头县的好人好事，宁毅听了笑着附和。

陈善钧的性格本就热情，在和登三县时便时常帮助周围人，这种温暖的精神感染过许多同伴。老牛头去年分地、垦荒、兴修水利，发动了许多百姓，也出现过不少感人的事迹。宁毅此时跑来表彰先进个人，名单里没有陈善钧，但事实上，许多的事情都是被他带起来的。华夏军的资源渐渐已经没有先前那般匮乏，但陈善钧平日里的作风依旧节俭，除工作外，自己还有垦荒种地、养鸡养鸭的习惯——事务繁忙时当然还是由士兵帮忙——养大之后的肉食却也大多分给了周围的人。

武朝的儒学教育并不提倡过度的节俭，陈善钧这些如苦行僧一般的习惯也都是到了华夏军之后才渐渐养成的。另一方面他也颇为认同华夏军中引起过讨论的人人平等的民主思维，但由于他在学问方面的习惯相对稳重内敛，在和登三县时，倒并未展现这方面的锋芒。

此时，天色渐渐的暗下来，陈善钧放下碗筷，斟酌了片刻，方才提起了他本就想要说的话题。

“……这几年来，我一直觉得，宁先生说的话，很有道理。”

院子里的房檐下，火把在柱子上燃着，小桌子的这边，宁毅还在吃鱼，这时候只是微微抬头，笑道：“什么话？”

陈善钧面上的神色显得放松，微笑着回忆：“那是……建朔四年的时候，在小苍河，我刚到那儿，加入了华夏军，外头已经快打起来了。当时……是我听宁先生讲的第三堂课，宁先生说了公平和生产资料的问题。”

宁毅挑着鱼刺，笑着点头：“陈兄也是书香门第出身，谈不上什么讲课，交流而已……嗯，回想起来，建朔四年，那时候女真人要打过来了，压力比较大，说的也都是些很大的问题。”

“不不不，我这书香门第是假的，小时候读的就不多。”陈善钧笑着，“老实说，当时过去那边，心境很有些问题，对于当时说的那些，不太上心，也听不懂……那些事情直到小苍河败了，到了和登，才忽然想起来，后来一一印证，先生说的，真是有道理……”

他缓缓说道这里，话语的声音渐渐低下去，伸手摆正眼前的碗筷，目光则在追溯着记忆中的某些东西：“我家……几代是书香门第，说是书香门第，其实也是周围十里八乡的地主。读了书以后，人是善人，家中祖爷爷祖奶奶、爷爷奶奶、父母……都是读过书的善人，对家中帮工的农人也好，谁家伤了病了，也会上门探看，赠医施药。周围的人全都交口称赞……”

“家中门风严谨，自小祖辈父辈就说，仁善传家，可以千秋百代。我自幼正气，嫉恶如仇，书读得不好，但向来以家中仁善之风为傲……家中遭逢大难之后，我悲愤难当，想起那些贪官狗贼，见过的许多武朝恶事，我觉得是武朝该死，我家人如此仁善，年年纳贡、女真人来时又捐了半数家当——他竟不能护我家人周全，本着这样的想法，我到了小苍河……”

他望着桌上的碗筷，似乎是无意识地伸手，将摆得稍稍有些偏的筷子碰了碰：“直到……有一天我忽然想明白了宁先生说过的这个道理。生产资料……我才忽然明白，我也不是无辜之人……”

宁毅点了点头，吃东西的速度稍稍慢了点，随后抬头一笑：“嗯。”又继续吃饭。

“话可以说得漂亮，持家也可以一直仁善下去，但祖祖辈辈，在家中务农的那些人仍旧住着破房子，有的人家徒四壁，我一生下来，就能与他们不同。其实有什么不同的，那些农家孩子如果跟我一样能有读书的机会，他们比我聪明得多……有的人说，这世道就是这样，我们的祖祖辈辈也都是吃了苦慢慢爬上去的，他们也得这样爬。但也就是因为这样的原因，武朝被吞了中原，我家中妻儿父母……该死的还是死了……”

宁毅将碗筷放了下来。

陈善钧在对面喃喃道：“肯定有更好的办法，这个天下，将来也肯定会有更好的样子……”

入夜的牛头县，凉爽的夜风起了，吃过晚饭的居民逐渐的走上了街头，其中的一部分人互相交换了眼色，朝着河边的方向慢慢的散步过来。县城另一侧的军营当中，正是火光通明，士兵们集结起来，正要进行夜间的操练。

老牛头山腰上的院子里，宁毅于陈善钧相对而坐，陈善钧嘴角带着笑容缓缓地说着他的想法，这是任谁看来都显得友好而平静的沟通。

“一如宁先生所说，人与人，其实是一样的，我有好东西，给了别人，别人会心中有数，我帮了别人，别人会知道报答。在老牛头这里，大家总是互相帮忙，慢慢的，这样愿意帮人的风气就起来了，同样的人就多起来了，一切在于教化，但真要教化起来，其实没有大家伙儿想的那么难……”

宁毅笑着点头：“其实，陈兄到和登之后，最初管着商业一块，家中攒了几样东西，但是后来总是给大伙儿帮忙，东西全给了别人……我听说当时和登一个小兄弟成亲，你连床铺都给了他，后来一直住在张破床上。陈兄高风亮节，许多人都为之触动。”

陈善钧微微笑了笑：“刚开始心中还没有想通，又是自幼养成的风气，贪图逸乐，日子是过得比别人好些的。但后来想得清楚了，便不再拘泥于此，宁先生，我已找到足够献身一生的视野，床是好是坏、茶是浓是淡，有何在乎的……”

他继续说道：“当然，这其中也有许多关窍，凭一时热情，一个人两个人的热情，支撑不起太大的局面，庙里的和尚也助人，终究不能惠及大地。这些想法，直到前几年，我听人说起一桩往事，才终于想得清楚。”

“什么往事？”宁毅好奇地问道。

“那时候我尚未至小苍河，听说当年先生与左公、与李频等人坐而论道，曾经提起过一桩事情，叫做打土豪分田地，原来先生心中早有计较……其实我到老牛头后，才终于慢慢地将事情想得彻底了。这件事情，为何不去做呢？”

“这世间之人，本就无高下之分，但使这世上人人有地种，再厉行教化，则眼前这天下，为天下之人之天下，外侮来时，他们自然奋勇向前，就如同我华夏军之教导一般。宁先生，老牛头的变化，您也看到了，他们不再浑浑噩噩，肯出手帮人者就这样多了起来，他们分了地，自然而然心中便有一份责任在，有了责任，再加以教化，他们慢慢的就会觉悟、觉醒，变成更好的人……宁先生，您说呢？”

院子里火把的光芒中，饭桌的那边，陈善钧眼中包含期待地看着宁毅。他的年纪比宁毅还要长几岁，却不由自主地用了“您”字的称呼，心中的紧张取代了先前的微笑，期待之中，更多的，还是发自内心的那份热情和诚恳，宁毅将手放在桌上，微微抬头，斟酌片刻。

“世间虽有无主之地可以开垦，但大部分地方，已然有主了。他们之中多的不是皇甫遥那样的恶人，多的是你家父母、先祖那样的仁善之辈，就如你说的，他们经历了许多代好不容易攒下的家业。打土豪分田地，你是只打恶人，还是连着善人一起打啊？”

陈善钧的眼中没有迟疑：“我家固然仁善数代，但女真来时，他们亦避无可避，皆因整个武朝都是错的，他们依规矩做事，亦是在错的规矩里走到了这一步……宁先生，天下已然如此，若真要有新的天下出现，便得有彻彻底底的新规矩。便是善人，占有如此之多的生产资料，也是不该，当然，对于善人，咱们的手段，可以更加温和，但生产资料的公平，才该是这个天下的核心所在。”

“……让所有人回到公平的位置上去。”宁毅点头，“那若是过了数代，聪明人走得更远，新的地主出来了，怎么办呢？”

“一切不公平的状态，都来自于生产资料的不公平。”还是没有任何迟疑，陈善钧回答道，在他回答的这一刻，宁毅的目光望向院外天空中的星斗，这一刻，漫天的繁星像是在昭示永恒的含义。陈善钧的声音回荡在耳边。

“因此，新的规则，当致力于消灭生产资料的不公平，土地便是生产资料，生产资料从此以后收归国家，不再归私人，却也因此，能够保证耕者有其田，国家因此，方能成为天下人的国家——”

“……嗯。”

有轻声的叹息从宁毅的喉间发出，不知什么时候，红提警觉的声音传过来：“立恒。”

她持剑的身影在院子里落下，宁毅从桌边缓缓地站起来，外头隐约传来了人的声音，有什么事情正在发生，宁毅走过院子，他的目光却停留在天空上，陈善钧恭敬的声音响起在后头。

“在这一年多以来，对于这些想法，善钧知道，包括总参包括来到西南的许多人都已经有过数次谏言，先生心怀仁厚，又太过讲求对错，不忍见天下大乱血流成河，最重要的是不忍对那些仁善的地主士绅动手……然而天下本就乱了啊，为往后的千秋万载计，此时岂能计较这些，人生于世，本就互相平等，地主士绅再仁善，占有那样多的生产资料本就是不该，此为天地大道，与之说明就是……宁先生，您曾经跟人说过从原始社会到奴隶制的改变，曾经说过奴隶制到封建的变化，生产资料的大家共有，便是与之同等的天翻地覆的变化……善钧今日与诸位同志冒大不韪，愿向先生作出询问与谏言，请先生领导我等，行此足可惠及千秋万载之壮举……”

他的声音对于宁毅而言，似乎响在很远很远的地方，宁毅走到院门处，轻轻地推开了房门，随行的卫士已经在围头结成一片人墙，而在人墙的那边，聚集过来的的百姓或是卑微或是惶然的在空地上站着，人们仅仅窃窃私语，偶尔朝这边投来目光。宁毅的目光越过了所有人的头顶，有那么一瞬，他闭上眼睛。

一切都还显得温和，但在这背后，却深深孕育着不安的躁动，随时可能图穷匕见，暴虎冯河。后方的陈善钧低着头躬身行礼，还在说话：“他们并无恶意，先生不必着急……”宁毅对这紧张的一切都不在意。

他眼前闪过的，是许多年前的那个雪夜，秦嗣源将他注解的四书搬出来时的情景。那是光芒。

嘿，老秦啊。

他想。

看看这里……

夏夜的清风令人沉醉。更远处，有军队朝这边汹涌而来，这一刻的老牛头正犹如沸腾的火山口。政变爆发了。

第八五一章 滔天（二）

大地隐隐传来震动，空气中是窃窃私语的声音。县城中的百姓们聚集过来，一时间却又不太敢出声表态，他们在院前卫士们面前表达着自己善良的意愿，但这其中当然也有神色警惕蠢蠢欲动者——宁毅的目光转过他们，然后缓缓关上了门。

这才听到外头传来呼声：“不要伤了陈县令……”

华夏军对于这类官员的称呼已改为县长，但淳朴的民众许多还是沿用之前的名称，眼见宁毅关上了门，有人开始着急。院子里的陈善钧则依旧躬身抱拳：“宁先生，他们并无恶意。”

宁毅已经回过头来，有人持刀靠近陈善钧，宁毅摆了摆手。

“……自去年二月里开始，其实便先后有人递了意见到我那里，涉及对地主士绅的处理、涉及这样做的好处，以及……一整套的理论。陈兄，这中间没有你……”

陈善钧更低了头：“在下心思鲁钝，于这些说法的理解，不如旁人。”

“所以……由你发动政变，我没有想到。”

“我们绝无半点要伤害先生的意思。”

“那是什么意思啊？”宁毅走到院子里的石凳前坐下。

“这些年来，先生与所有人说思想、文化的重要，说儒学已然不合时宜，先生例举了各种各样的想法，然而在华夏军中，却都不见彻底的推行。您所论及的人人平等的思想、民主的思维，如此令人神往，然而归于现实，如何去推行它，如何去做呢？”

陈善钧说这话，手仍旧拱着，头已经抬起来：“只是凭借格物之学将书本普及整个天下？那要做到何时才能成功？而且先生曾经说过，有了书之后，教化仍旧是漫长的过程，非百年乃至几百年的努力不能实现。宁先生，而今中原已经沦陷，千万百姓受苦，武朝亦是岌岌可危，天下沦亡在即，由不得我们徐徐图之……”

“哪里是徐徐图之。”宁毅看着他，这时候才笑着插进话来，“民族民生民权民智的说法，也都是在不断推广的，另外，成都各地推行的格物之法，亦有了许多的成果……”

“然则格物之法只能培养出人的贪婪，宁先生莫非真的看不到！？”陈善钧道，“没错，先生在之前的课上亦曾讲过，精神的进步需要物质的支撑，若只是与人提倡精神，而放下物质，那只是不切实际的空谈。格物之法确实带来了许多东西，然而当它于商业结合起来，成都等地，乃至于我华夏军内部，贪婪之心大起！”

“宁先生，善钧来到华夏军，最先便于商业部任事，而今商业部风气大变，凡事以金钱、利润为要，自我军从和登三县出，占领半个成都平原起，奢靡之风抬头，去年至今年，商业部中与人私相授受者有多少，先生还曾在去年年底的会议要求大肆整风。长此以往，被贪婪风气所带动的人们与武朝的官员又有何区别？只要有钱，让他们卖掉咱们华夏军，恐怕也只是一笔买卖而已，这些恶果，宁先生也是看到了的吧。”

“但老牛头不同。”陈善钧朝院外挥了挥手，“宁先生，仅只区区一年，善钧也只是让百姓站在了同样的位置上，让他们成为平等之人，再对他们施行教化，在许多人身上，便都看到了成果。今日他们虽走向宁先生的院子，但宁先生，这莫非就不是一种觉悟、一种勇气、一种平等？人，便该成为这样的人哪。”

宁毅想了想：“焉知不算是你给了他们东西，买着他们说话？他们中间，真正理解平等者，能有多少呢？”

“可那原本就该是他们的东西。或许如先生所言，他们还不是很能明白平等的真谛，但这样的开端，难道不令人振奋吗？若整个天下都能以如此的方式开始革新，新的时代，善钧觉得，很快就会到来。”

“确实令人振奋……”

院子里看不到外头的光景，但躁动的声音还在传来，宁毅喃喃地说了一句，随后不再言语了。陈善钧继续道：

“我与诸位同志无意与宁先生为敌，皆因这些想法皆出自先生手笔，但这些年来，众人先后与先生提出谏言，都未获采纳。在一些同志看来，相对于先生弑君时的魄力，此时先生所行之策，未免太过权宜温吞了。我等今日所谓，也仅仅想向先生表达我等的谏言与决心，只求先生采纳此策，陈善钧愿一死以赎冒犯了先生的罪行。”

陈善钧来到这院子，固然也有数名随从，但此时都被拦到外头去了，这小小的院子里，宁毅若要杀他，他无力反抗，却也说明了此人为求理念置生死于度外的决心。

宁毅笑了笑：“若真人人平等，你冒犯我而已，又何必去死。不过你的同志到底有哪些，想必是不会说出来了。”

陈善钧道：“今日不得已而行此下策，于先生威严有损，只要先生愿意采纳谏言，并留下书面文字，善钧愿为维护先生威严而死，也必须为此而死。”

宁毅看了他好一阵，随后拍了拍手，从石凳上站起来，缓缓地开了口。

“我记得……以前说过，社会运作的本质矛盾，在于长远利益与短期利益的博弈与平衡，人人平等是伟大的长期利益，它与短期利益位于天平的两端，将土地发归人民，这是巨大的短期利益，必然得到拥护，在一定时间里，能给人以维护长期利益的错觉。然而一旦这份红利带来的满足感消失，取而代之的会是人民对于不劳而获的渴求，这是与人人平等的长期利益完全背离的短期利益，它太过巨大，会抵消掉接下来人民互助、服从大局等一切美德带来的满足感。而为了维护平等的现状，你们必须遏制住人与人之间因智慧和努力带来的财富积累差异，这会导致……中期利益和中长期利益的消失，最终短期和长期利益全完背离和脱钩，社会会因此而崩溃……”

宁毅的话语平静而淡然，但陈善钧并不迷惘，前进一步：“只要厉行教化，有了第一步的基础，善钧认为，必然能够找出第二步往哪里走。先生说过，路总是人走出来的，若是完全想好了再去做，先生又何必要去杀了皇帝呢？”

宁毅点头：“你这样说，当然也是有道理的。然而仍旧说服不了我，你将土地还给院子外面的人，十年之内，你说什么他都听你的，但十年之后他会发现，接下来努力和不努力的获得差异太小，人们自然而然地感受到不努力的美好，单靠教化，恐怕拉近不了这样的心理落差，如果将人人平等作为开端，那么为了维持这个理念，后续会出现很多很多的恶果，你们控制不了，我也控制不了，我能拿它开头，我只能将它作为最终目标，希望有一天物质发达，教育的基础和方法都得以提升的情况下，让人与人之间在思维、思辨能力，做事能力上的差异得以缩短，以此寻找到一个相对平等的可能性……”

“宁先生，这些想法太大了，若不去试试，您又怎知道自己的推演会是对的呢？”

陈善钧话语恳切，只是一句话便切中了中心点。宁毅停下来了，他站在那儿，右手按着左手的掌心，微微的沉默，随后有些颓然地叹了口气。

“是啊……不去试试，怎么可能知道呢……”

听得宁毅说出这句话，陈善钧深深地弯下了腰。

“故！请先生纳此谏言！善钧愿以死相谢！”

天空中星斗流转，军队可能也已经过来了，宁毅看着陈善钧，过了好久才复杂地一笑：“陈兄信念坚决，可喜可贺。那……陈兄有没有想过，若是我宁死也不接受，你们今天怎么收场？”

陈善钧咬了咬牙：“我与诸位同志已讨论多次，皆认为已不得不行此下策，因此……才做出鲁莽的举动。这些事情既然已经开端，很有可能不可收拾，就如同先前所说，第一步走出来了，可能第二步也不得不走。善钧与诸位同志皆仰慕先生，华夏军有先生坐镇，才有今日之图景，事到如今，善钧只希望……先生能够想得清楚，纳此谏言！”

“就是说，即便一发不可收拾，事情也已经开头了。”宁毅笑起来。

“……是。”陈善钧道。

“我想听的就是这句……”宁毅低声说了一句，随后道，“陈兄，不用老弯着腰——你在任何人的面前都不必弯腰。不过……能陪我走走吗？”

陈善钧抬起头来，对于宁毅的语气微感疑惑，口中道：“自然，宁先生若有兴趣，善钧愿领先生见见外头的众人……”

“不去外头了，就在这里走走吧。”

“……”

陈善钧愣了愣，这处院子并不大，前后两近的房子，院落简单而朴素，又被围墙围起来，哪有多少可走的地方。但这时候他自然也没有太多的意见，宁毅缓步而行，目光望了望那漫天的星星，走向了房檐下。

“人类的历史，是一条很长很长的路，有时候从大的角度上来看，一个人、一群人、一代人都太渺小了，但对于每一个人来说，再渺小的一辈子，也都是他们的一生……有些时候，我对这样的对比，非常害怕……”宁毅往前走，一直走到了旁边的小书房里，“但害怕是一回事……”

陈善钧跟着进来了，随后又有随行人员进来，有人挪开了地上的书桌，掀开书桌下的木板，下方露出地道的入口来，宁毅朝洞口走进去：“陈兄与李希铭等人觉得我太过优柔寡断了，我是不认同的，有些时候……我是在怕我自己……”

陈善钧便要叫起来，后方有人扼住他的喉咙，将他往地道里推进去。那地道不知何时建成，里头竟还颇为宽敞，陈善钧的拼命挣扎中，众人陆续而入，有人盖上了盖板，制止陈善钧的人在宁毅的示意下放松了力道，陈善钧面目彤红，竭力喘息，还要挣扎，嘶声道：“我知道此事不成，上头的人都要死，宁先生不如在此地先杀了我！”

“没有人会死，陪我走一走吧。”宁毅看着他说道，“还是说，我在你们的眼中，已经成了完全没有信用的人了呢？”

陈善钧的目光复杂，但终究不再挣扎和试图大喊了，宁毅便转过身去，那地道斜斜地向下，也不知道有多长，陈善钧咬牙道：“遇上这等叛乱，若是不做处理，你的威严也要受损，而今武朝局势危急，华夏军经不起如此大的动荡，宁先生，你既然知道李希铭，我等众人终究生不如死。”

“是啊，这样的局势下，华夏军最好不要经历太大的动荡，但是如你所说，你们已经发动了，我有什么办法呢……”宁毅微微的叹了口气，“随我来吧，你们已经开始了，我替你们善后。”

“什、什么？”

“弄出这样的兵谏来，不敲打你们，华夏军难以管理，敲打了你们，你们的这条路就断了。我不赞同你们的这条路，但就像你说的，不去试试，谁知道它对不对呢？你们的力量太小，没有跟整个华夏军对等谈判的资格，只有我能给你们这样的资格……陈兄，这十余年来，云聚云灭、缘起缘散，我看过太多离合，这可能是我们最后同行的一段路了，你别走得太慢，跟上来吧。”

宁毅沿着这不知通向哪里的地道前行，陈善钧听到这里，才亦步亦趋地跟了上去，他们的步伐都不慢。

“……理念这种东西，看不见摸不着，要将一种想法种进社会每个人的心里，有时候需要十年百年的努力，而并不是说，你告诉他们，他们就能懂，有时候我们往往低估了这件事的难度……我有自己的想法，你们想必也是，我有自己的路，并不代表你们的路就是错的，甚至于在十年百年的过程里，你碰得头破血流，也并不能论证最终目的就错了，顶多只能说明，我们要更加谨慎地往前走……”

宁毅偏过头来笑了笑，那笑容之中带着令人恐惧的、渗人的空白感。

“但是在这样大的尺度下，我们经历的每一次错误，都可能导致几十万几百万人的牺牲，无数人一辈子受到影响，有时候一代人的牺牲可能只是历史的小小颠簸……陈兄，我不愿意阻止你们的前行，你们看到的是伟大的东西，任何看到他的人首先都愿意用最极端最大气的步伐来走，那就走一走吧……你们是无法阻止的，并且会不断出现，能够将这种想法的源头和火种带给你们，我感到很荣幸。”

“但是……”陈善钧犹豫了片刻，之后却是坚定地说道：“我确定我们会成功的。”

“如果你们成功了，我找个地方种菜去，那当然也是一件好事。”宁毅说着话，目光深邃而平静，却并不善良，那里有死一样的冰寒，人或许只有在巨大的足以杀死自己的冰冷情绪中，才能做出这样的决断来，“做好了死的决心，就往前头走过去吧，往后……我们就在两条路上了，你们也许会成功，就算不成功，你们的每一次失败，对于后人来说，也都会是最宝贵的试错经验，有一天你们可能会憎恨我……可能有很多人会憎恨我。”

“但没有关系，还是那句话。”宁毅的嘴角划过笑容，“人的命啊，只能靠自己来挣。”

陈善钧的脑子还有些混乱，对于宁毅说的很多话，并不能清晰地理解其中的意思。他本以为这场政变从头到尾都已经被发现，所有人都要万劫不复，但想不到宁毅看起来竟打算用另一种方式来收场。他算不清楚这会是怎样的方式，或许会让华夏军的力量受到影响？宁毅心中所想的，到底是什么样的事情……

他们沿着长长的通道往前走，从山的另一边出去了。那是遍地野花、满天星斗的夜色，风在野地间吹起孤寂的声响。他们回望老牛头山来的那一侧，象征着人群聚集的火光在夜空中浮动，即便在许多年后，对于这一幕，陈善钧也未曾有丝毫或忘。

在这孤寂的野地间，宁毅拍了拍他的肩膀。

“你看，那是希望之光……”

这天地之间，人们会渐渐的分道扬镳。理念会因此留存下来。

那是不灭之灯。

第八五二章 滔天（三）

夜风飒飒，奔行的战马带着火把，穿过了原野上的道路。

自华夏军入主成都平原后，工程部方面所做的第一件事是尽量修补连通各地的道路，纵然如此，此时的泥土路并不适合奔马夜行，纵然繁星郎朗，这样的高速奔行仍旧带着巨大的风险。

但一来赶路者心急如焚，二来也是艺高人胆大，手持火把的御者一路穿过了稻田与丘陵间的官道，偶尔经过村庄，与极其稀少的夜路行人擦肩而过。待到穿过途中的一座林子时，马背上的女子似乎陡然间意识到了什么不对的地方，手勒缰绳，那战马一声长嘶，奔出数丈远后停了下来。

战马横在道路中央，马背上的女子回头看了一眼。下一刻，火把脱手而出，划过夜空，女子身影呼啸，掠下马背，窜入林间。

火把还在飞落，两片密林之间只有那孤零零的战马横在道路中央，黑夜中有人疑惑地叫出来：“刘、刘帅……”

又有人称：“六夫人……”

掠过林地的身影长刀已出，此时又霎时间折回背上，西瓜在华夏军中名义上是位于苗疆的第二十九军元帅，在一些亲近的人当中，也被称为六夫人。她的身影掠过十余丈的距离，看到了隐匿在道边林地间的几个人，虽然都是便装打扮，但其中两人，她是认识的。

“林丘，徐少元，你们在这里干什么？”

“刘帅这是……”

这林丘、徐少元二人也是宁毅身边相对器重的年轻军官，一人在总参，一人在秘书室工作。双方先是打招呼，但下一刻，却或多或少地显出几分警惕心来。西瓜一个下午的赶路，风尘仆仆，她是轻装前来，仅仅背负单刀，略一沉思，便明白了对方眼中警惕的由来。

“立恒在哪？你们守在这里，是他的命令，还是跟了别人？”

她话语严厉，单刀直入，眼前的林间虽有五人潜伏，但她武艺高强，只身单刀也足以纵横天下。林丘与徐少元对望一眼：“宁先生未跟我们说您会过来……”

“我听说这边有问题，便赶来了，立恒还在老牛头？”

林丘摇头：“前方有人守，宁先生不希望外头的人过来打草惊蛇，因此安排我们在这……先生一行已从里头出来了……”

“带我见他。”

林丘微微犹豫，西瓜秀眉一蹙、目光严厉起来：“我知道你们在担心什么，但我与他夫妻一场，就算我变节了，话也是可以说的！他让你们在这里拦人，你们拦得住我？不要废话了，我还有人在后头，你们俩带我去见立恒，其余几人持我令牌，将后头的人拦住！”

她掏出一块牌子，扔给林间的其他人。林丘于徐少元犹豫了一瞬，终于点头：“随我们来。”

三人穿过树林，随后骑了绑在林边的三匹马，翻过前方的山岗，又进了一片小林子。途中各自都不说话。

西瓜目光如水，自然明白对方两人的紧张从何而来，这些年来华夏军中的平等思维，她宣扬得最多，这次有人暗中对她透露消息，是希望她能够出面，在宁先生与众人反目的情况下，能够依旧出头撑起局面，另一方面，也透露出这些人对宁毅的恐惧，或许是希望某些事情不成功的情况下，自己能够出头去保人。

眼下来的若是苏檀儿，若是其他人，林丘与徐少元势必不会如此警惕，他们是在害怕自己已经成为敌人。

权力斗争、路线斗争，再亲近的人也有可能反目成仇。当年在杭州，西瓜支撑起霸刀营，杀齐元康，便曾尝到过这样的滋味。到得此时，这复杂的让她绝不愿意经历的滋味又在心中涌上来了，这次的事情，宁毅或许早有准备，却没有向自己透露，是不是也是在提防着自己呢？

这样的疑问在心头盘旋，另一方面，她也在提防着眼前的两人。华夏军内部出问题，若眼前两人已经私下投敌，接下来迎接自己的可能就是一场早已准备好的陷阱，那也意味着立恒或许已经深陷危局——但这样的可能性她反倒不怕，华夏军的特种作战方法她都熟悉，情况再复杂，她多少也有杀出重围的把握。

但随后，这样的情况并没有发生，穿过这片林子，前方已经有了灯火，这是树林边一片规模并不大的聚居地，可能只是附近村庄的一部分，房屋三武间，前方有打谷坪，有小小的鱼塘，苏文定从前方过来，听了林丘与徐少元的汇报后，将他们打发走了。

“刘帅知道情况了？”苏文定平日里与西瓜算不得亲近，但也明白对方的好恶，因此用了刘帅的称呼，西瓜见到他，也稍稍放下心来，面上仍无表情：“立恒没事吧？”

“姐夫没事。”

一路前行，到得那打谷坪附近时，只见宁毅出现在那头的道路上，看见了她，微微愣了愣，随后便朝这边走来，西瓜站在了那儿，她一路上准备好了的厮杀情绪此时才终于落下，红提远远地冲她笑，宁毅走到近处：“听到消息了？”

“嗯。”宁毅手伸过来，西瓜也伸过手去，握住了宁毅的手掌，平静地问道：“怎么回事？你早就知道他们要做事？”

“情况有些复杂，还有些事情在处理，你随我来。我们慢慢说。”

两人的声音都不大，说到这里，宁毅拉着西瓜的手朝后方示意，西瓜也点了点头，一路穿过打谷坪，往前方的房子那头过去，途中西瓜的目光扫过第一间小房子，看到了老牛头的县长陈善钧。

“陈善钧对平等的想法挺感兴趣的。”西瓜道，“他参与了吗？”

“嗯，他是发起者之一，往后会领着他们往前走。”

“往后？”

“待会你就知道了，我们先去前头，处理一个人的问题。”

转过这边几间小房子，前方绕行片刻，又有一间房舍，位于这边看不到的角落，里头渗出灯光来，宁毅领着西瓜进去，挥手示意，原本在房间里的几人便出来了，剩下被按在桌子边的一名书生，这人身形消瘦，须发半白，眉目之间却颇有刚正之气。他双手被缚，倒也不曾挣扎，只是看见宁毅与西瓜之后，目光稍显凄然之色。

“我本以为至少刘帅会支持我等想法，想不到依然只是短视女子。宁先生，你算无遗策，我是领教了，既然胜负已分，你杀了我等便是，不必再说什么折辱的言语了。”

“李希铭。”西瓜点了点头。

宁毅拔出刀子，割断对方手上的绳索，随后走回桌子的这边坐下，他看着眼前须发半白的书生，然后拿出一份东西来：“我就不拐弯抹角了，李希铭，长沙人，在武朝得过功名，你我都知道，大家不知道的是，四年前你接受李频的劝说，到华夏军卧底，后来你对平等民主的想法开始感兴趣，两年前，你成了李频计划的最佳执行人，你学识渊博，思维亦中正，很有说服力，这次的事变，你虽未过多参与执行，不过顺水推舟，却至少有一半，是你的功劳。”

眼前名叫李希铭的儒生原本还颇有视死如归的气势，宁毅的这番话说到一半时，他的脸色便陡然变得苍白，宁毅的面上没有表情，只是微微地舔了舔嘴唇，翻过一页。

“没必要说废话，李频在临安搞的一些事情，我很感兴趣，因此竹记有重点盯住他。李老，我对你没意见，为了心中的理念豁出命去，跟人对立，那也只是对立而已，这一次的事情，一半的推手是你跟李频，另一半的推手是我。陈善钧在前头，暂时还不知道你来了这里，我将你单独隔离起来，只是想问你一个问题。”

宁毅的语速不慢，如同连珠炮一般的说到这里：“你来到华夏军四年，听惯了平等民主的理想，你写下那么多理论性的东西，心中并不都是将这说法当成跟我作对的工具而已吧？在你的心里，是否有那么一点点……同意这些想法呢？”

宁毅冰冷的目光望着他，李希铭抬起头来，面现疑惑之色：“你……难不成，你真想走陈善钧他们想的这条路？”他的目光之中不仅疑惑，竟还微微有些激动，宁毅摇了摇头。

“我不走这条路，但我会给你们一个机会，自己去走这条路。我问的问题，你自己想，用不着回答我，我会给你们一片地方，给你们一个喘息的空间，这些年来，陆陆续续认同你们的，真正能参与到这次事情里的，大概几千人，都拉过去吧……”

宁毅看着自己放在桌子上的拳头：“李老，你开了这个头，接下来就只能跟着他们一起走下去。你今天已经输了，我不要求别的，只谈一件事，你应李频所求来到西南，为的是认同他的理念，而并非他的下属，如果你心中对于你这两年来说的平等理念有一分认同，从今往后，就这样走下去吧。”

“来到西南之后，你的家人迁至零陵老家，你有一妻二妾，两个儿子一个女儿，下头孙子孙女、外孙外孙女，原本是五男四女，最近大儿子又添丁，总共加起来，零陵那边是一家十九口，我就不客气了……”

宁毅咽下一口口水，微微顿了顿。

“这是一条……非常艰难的路，如果能走出一个结果来，你会名垂千古，即便走不通，你们也会为后来人留下一种思想，少走几步弯路，很多人的一辈子会跟你们挂在一起，所以，请你尽力而为。只要尽力了，成功或者失败，我都感激你，你为什么而来的，永远不会有人知道。如果你仍旧为了李频或者武朝而蓄意地伤害这些人，你家妻儿老小十九口，加上养在你家后院的五条狗……我都会杀得干干净净。”

“这样的威胁有点小气，不太好听，但相对于这次的事情会影响到的人来说，我也只能做到这些了，请你理解……你先考虑一下，待会会有人过来，告诉你这几天我们需要做的配合……”

宁毅说完了这些话，沉默下来，似乎便要离开。桌子那边的李希铭显示混乱，后是复杂和惊讶，此时不可置信地开了口。

“你、你你……你居然要……要分裂华夏军？宁先生……你是疯子啊？女真进攻在即，武朝内忧外患，你……你分裂华夏军？有什么好处？你……你还拿什么跟女真人打，你……”

“你既然知道我疯了，最好相信……我什么事情都做得出来。十九口人……五条狗啊……”

他说到这里，站了起来，转身往屋外走去了。李希铭对这些事情仍旧感到不可置信，西瓜也处于迷惑与混乱中，她跟着出了门，两人往前方走了一阵，宁毅牵起她的手：“怎么了？怪我不告诉你啊？”

“……李希铭说的，不是什么没有道理。眼下的情况……”

宁毅朝前走，看着前方的道路，微微叹了口气，过得许久方才开口。

“……这件事情有我的放任，但我也不是事事都能操纵的——真操纵起来，那也不是他们自己的东西了。对于牛头县这个地方，这些人的调动，早先确实有我刻意的一些安排，我希望他们聚在一起坐而论道，这次事情的发动，有李希铭的原因，也有外部的原因。年初发了锄奸令，杜杀他们一大批骨干被派出去，这些人才有了想法，一二月间，各种谏言都有，我没有采纳，他们才真的忍不住了，我也只是顺势而为……”

“但你说过，事情不会实现。更何况还有这天下局势……”

“为了……一些事情在未来的实现，总有些路要走的。阿瓜，你以前就向往这些，希望人人都能自立，我也希望，这条路有时候要直进，有时候要迂回，总要一步一步的试错，就像家里那帮熊孩子，他们总是要出去闯祸才能变成大人，我们也只能尽量兜着了。”黑暗之中，宁毅稍显疲惫地笑了笑，又似乎是幻觉，“老牛头坐在角落里，往北都是一些打不起来的武朝软蛋，够他们折腾一阵子了。”

两人在黑暗的小道上往来时的方向走，经过小鱼塘时，宁毅在池塘边的木桩子上坐了下来：“后世的人，会说我们害死很多人。”

西瓜在旁边的地上坐下来，牵着他的手：“相公你会觉得，是你害死了他们吗？”

宁毅点了点头：“嗯，我害死他们，不管是这些人，还是因为华夏军经历颠簸，要多死的那些人。”

“……或许……不会闹得太厉害呢，他们也都是心存善念之人。”

西瓜想了想，对于某些事情，她终究也是心存犹豫的，宁毅坐在那黑暗里笑了笑，世上不会有多少人理解他的选择，世上也不会有多少人理解他所看到过的东西。世界极大，几代几代、数亿人的努力，也许会换来这世道的些微变革，这世界对于每个人又极小，一个人的一辈子，经不起些微的颠簸。这极大与极小间的差异也会困扰着他，尤其是在拥有着另一段人生经验的时候，这样的困扰会愈发的强烈。

他握了握西瓜的手：“阿瓜，他们叫你过去，你怎么想啊？”

西瓜将头靠在他的腿上：“你也不信我？”

“十多年前在杭州骗了你，这毕竟是你一辈子的追求，我有时候想，你或许也想看看它的未来……”

“你也说了，十多年前骗了我，或许如李希铭所说，我终究成了个短见识的女人。”她从地上站起来，拍打了衣服，微微笑了笑，十多年前的夜晚她还显得有几分幼稚，此时单刀在背，却已然是睥睨天下的英气了，“让这些人分家出去，对华夏军、对你都会有影响，我不会离开你的。宁立恒，你这样子说话，伤了我的心。”

她拖着宁毅的手，按在她的胸口上，宁毅笑起来：“我伤心的是会因此多死一些人，至于些许影响算什么，这天下局势，我谁都不怕，那只是时间的长短问题而已。”

西瓜看着他，微微蹙眉：“吹牛……当年圣公都没敢说过这种话。”

“牛都不敢吹，所以他成就有限啊。”

宁毅只是休息这片刻，也已经站了起来，又道：“接下来两天，我们要消失一下，明天天明，附近的华夏军就会往这边聚集，谈判会开始，李希铭的事情，你明白的，千万要保密……华夏军中，你对于民主思维的助力是最多的，估计往后他们还会试图跟你联系，我觉得……可以保持联系，以方便在最极端的情况下……挽救一些人。”

“李希铭受的是李频的请托，真的放回去？”

“我心存恶念。”宁毅道，“我希望他们能够完全不受控制地、尽情地往前走，但也希望在将来他们无法回头的时候，有一丝回头的可能，寄望于你，寄望于李希铭，都是这样的想法。”

西瓜笑道：“还说自己多厉害，也是优柔寡断之人。”

“我希望看到人在世道的大潮里不断拼搏的光芒，那让我觉得人才像人，同时，对这样的人我才希望他们真能有个好的结果，可惜这两者往往是相反的。”宁毅道，“他们还有事做，我先去睡了，你要不要来。”

“让红提姐陪你去吧，你刚才不是说，寄望于我了。我想知道你接下来的安排。”

“去问文定，他那里有全部的计划。”

夫妻俩拉着手，在黑暗里安静了片刻，终于才朝不同的方向走过去，途中又回头看了一眼，摆了摆手，在些微的光芒中，宁毅脸上的笑容，确实有着罕见的疲惫神色。

他去休息了。

这一夜不知道经历了多少的幻梦，第二天早上起来，情绪还有些疲惫，成都平原的清晨浮起淡淡的雾，宁毅起床洗漱，随后在吃早餐的时间里，有消息从外头传来，这是最为紧急的讯息，与之对应的前一条消息传来的时间是在昨天的下午。

宁毅将消息看完，放到一边，许久都没有动作。

相隔数千里外的东边，完颜希尹也在以他最快的速度，完成对武朝的将军。

四月二十五，凌晨。

镇江沦陷。

走进房门时，宁毅正拿起调羹，将米粥送进嘴里，西瓜听到了他不知何指的呢喃自语——用词稍显低俗。

“那就过来吧……傻逼……”

第八五三章 滔天（四）

大厦的倒塌是突如其来的。

武建朔十一年四月，决定整个天下局势最为关键的时间段之一。江宁大战正酣，远隔千余里外的襄樊之地，数十万的守军也仍旧在完颜宗翰的猛攻下苦苦支撑。

自去年下半年双方的短兵相接开始，武朝在女真这第四次南征的猛烈攻势下，仍旧展现出了它雄厚的国力与深刻的底蕴。

将近十年的隐忍与准备，即便失去了中原，却在江南建立起的更为繁荣的经济体系，支撑起了一副相对强大的巨人般的身体，在此后近一年的大战局面中，武朝虽然时有败阵，常居劣势，但浑厚的底蕴与源源不断的士兵数量弥补了败阵的损失，纵然长江防线已破，但支撑起江南骨架的几个重要支点却一直死守不退，在某些地方甚至形成你来我往的局面，令得孤注一掷而来的女真军队被拖在长江附近，久久不能南下。

如果说这样的局面证明了武朝在总量上仍旧具备的巨大的实力，四月底的镇江事件，或许才深刻说明了武朝这巨人躯壳内隐藏的种种暗伤与矛盾。

相对于十余年前的女真第一次南下，虽然在女真人强大的战力前武朝百万军队一击即溃，但这天下间的许多人，仍旧保持着曾经属于上国的尊严，战败了可以逃跑，投敌者却并不算多，战力即便不济，整个中原地区的反抗却是层出不穷。

然而经历了十余年的酝酿与变化，抗金的壮烈更多的转向了伶人口舌、书生纸面上的悲壮，虽然对于普通民众而言，靖平年间发生的事情一直是奇耻大辱，社会上抗金的声浪一波高过一波，但在武朝中上层的实权人士、豪绅世家当中，与女真人有联系者甚至于投敌者的比例，已经大大增加。

十余年的你来我往，一方面处于对立的状态，另一方面金武双方也在不断地加深联系。当台面上的力量对比变得明显，大部分聪明人便都会有自己的一番计算。到得四月底镇江的这场战斗，与其说是攻与防之间的对比，更多的还是双方综合实力的凶悍碰撞。

这是与此前状况都不太一样的一场战斗，即便形于表象的不过是完颜希尹一次成功的用间与策反，但正常战斗的布局，在去年就早已有目的的开始，女真人对武朝的渗透，临安朝廷的人心惶惶，使这一切更像是宁毅破梁山事件的一次大规模的翻版。

相对于信息传递的迅速，数万乃至于十余万军队的运动，每一个大的动作，都显得非常缓慢。四月中旬完颜希尹大军转向镇江，对于他这种孤注一掷的行为，各方就已经嗅到了不寻常的端倪，只是要跟上他的动作，武朝一方的各个军队也需要足够长的时间，而在这过程中，众人又不得不堤防对方虚晃一枪的可能性。

到四月十九，希尹开始做攻城准备，周围的军队才能确定整个动作的真实，朝着镇江方向围过来。

二十二，希尹向镇江城内的君武等人送出离间的使者，同日向着镇江城内发出大量的传单，将参与此次守城者九族不赦，而首先献城立功者封万户侯的信息扩散开去，与此同时，也不断扩散着朝廷某某大员已投降女真的消息于证据。在这样氛围之中，当天下午，女真军队展开了全力的攻城。

完颜希尹对于镇江的猛攻，也已经是孤注一掷，几乎所有大威力的开花弹被不顾一切地掷上城头，在轰炸的间隙中屠山卫不要命地对墙头发动猛攻。这个时候，镇江东南、南面已有二十余万的军队动身赶来，而在镇江城内，君武等人加大了军法队的执法力度，同时又对军中将领采取了一盯一的死守策略，攻城战开打之前甚至更换了每一支队伍的戍防区域。

如果希尹攻城无果，他所率领的屠山卫，银术可、阿鲁保等人率领的数万人，都很有可能被大军包围，最终葬身在镇江城下，而即便惨烈突围，在付出重大的代价后，武朝人的士气将因此高涨，而女真人的第四次南征，便只能是到此为止的惨淡收场。

女真人的疯狂进攻，加上守城者在此后九族不赦的宣言，给城内军队带来了巨大的压力，但同时也令得守城者们的抵抗变得更为坚决。然而相对于攻城者，决定守城胜败的，并非是斗志最为昂扬的那块长板，而是只需要一个关键的破绽就够了。

四月二十五，凌晨，破绽出现，一位名叫耿长忠小将领着他的少量亲卫发动了叛乱，在联系上女真人后试图打开镇江东面双角门，他的叛乱并未完全成功，然而女真人藉由内乱对双角门发动猛攻，占领城墙后开门，至此，女真人的军队自镇江东面汹涌而入。

火焰于爆炸在城内肆虐开来，战斗在城内蔓延突进，女真士兵入城后士气高涨，但在不久之后，迎接他们的却也是守城军队的迎头痛击与竭力反抗。君武从大营里带兵出来，发动全城士兵对女真人展开抗击，同时组织城内百姓自其余几面的码头与道路上逃亡。

恐怕没有多少人能够明白君武当时的心情，十数万人的抗击毁于一个人的软弱——当然，若是这人能扛得再久些，或许也有其他的软弱者出现。但在这天凌晨的黑暗当中，君武没有在这迎头痛击中倒下，他骑着银甲的战马，挥舞宝剑四处奔走，不断地发出命令，为士兵振奋士气、为逃亡的百姓指引方向。

镇江附近的码头上仍有水军运兵船只、商船的停靠，太子府的官员们——包括闻人不二在内——试图劝说君武上船逃离已然无望的镇江，但君武直接拒绝了这样的劝说，他下令让水师载百姓渡过运河，以便城中百姓逃亡，同时令城南的守军为百姓打开一条道路。

镇江是运河与长江交叉的枢纽，到得去年，聚居镇江一带的百姓已达百万之多，大战之后附近百姓四散，居住在城内的百姓仍有四十余万，这一晚，屠杀与火焰在城内蔓延，逃亡的队伍浩浩荡荡，整个城池都陷入沸腾的厮杀里。

击破镇江乃是希尹整个大战计划中最为关键的一步，待到破城的目的实现，就连他也进入兴奋的状态之中。屠山卫与一众女真精锐入城后不久，守城军的还击迎面而来。此时镇江已破，按照希尹的说法，所有的武朝军人在金国统治此地后，都将面临诛九族的命运，整个城市的抵抗，转眼间进入白热化的状态。

这时候的镇江，希尹率领屠山卫，加上银术可、阿鲁保的部分军队，金兵的人数接近七万之众，而在镇江城内的武朝军队不过十万出头，但在城破后的二十五这天，镇江抵抗金人的战斗，打出的是一波最为惨烈的高潮，一些将领带领着士兵疯狂冲锋，力竭战死都不曾后退，入城之后的部分屠山卫甚至都被着猛烈的反攻打得懵了，连连后退。

二十五这天清晨，小半座城池陷入火焰当中，大量的民众还在朝城外逃走，此时南面城外的的逃亡道路附近也开始爆发战斗了，阿鲁保的军队试图将南面道路封死，然而遭到了被君武安排在这边的武朝军队的猛烈阻击，率领两万武朝军队守在这边的武朝将军邹天池年近六旬，被君武安排在这里后再未后退，他麾下的军队在此后两天的时间里或溃或亡，亦有投降之人，待到两日后直面阿鲁保的猛攻，老将军被炮弹炸飞，爬起来后右臂已经血肉模糊，浑身上下鲜血淋淋，老将军以单手持刀率领众人冲锋，最终倒在了踉跄前行的途中。

这只是整场镇江大战中的小小插曲，二十五这天上午，奔走了一整晚的君武稍稍得以喘息，他在街边的房舍里喝了妻子端来的米粥，于无人之处擦拭了眼中忍不住流出的泪水，随后又跨上马背，奔走各处战场，鼓舞士气。这期间又有无数人劝说他立刻离开镇江，甚至于一些未及逃离的百姓眼见太子奔走的疲态，也开口劝说太子上船离开，君武摇头拒绝，嘶哑着声音喊。

“守城兵将豁出性命，我岂能先走！我若走了，你们再无生路！”

他对着百姓这样说，又到得战场边上不断鼓舞守城的士兵：“女真人不会给我等生路！不会给咱们武朝百姓生路！我与诸君同在，百姓撤离前，诸君不退，我亦不退——”

镇江城不小，然而在这一天的时间里，甚至有士兵与百姓两次三次的见到了奔走而过的太子，他的袍服逐渐脏灰，喊话的声音逐渐嘶哑，动作逐渐虚弱，但嘶喊的话语与动作已愈发坚决，一部分原本胆怯的士兵因此踏上冲向女真人的道路。

二十五这天傍晚，君武从马上摔下来，跟随的闻人不二又来劝说他离开，君武又是拒绝：“我不能走，军心可用、民心可用，我看到了，我们还有希望！”

闻人不二摇头：“镇江已陷，此后已是小事，武朝不能没有殿下！殿下转去临安，则仍有一线生机，殿下……”

君武不断摇头，他的脸上已然显得灰黑，甚至还混合了些许血渍，此时眼泪便流出来了：“不是小事！几十万人十万大军的性命岂是小事！闻人师兄，我知道你的想法！但是你看到了吗？人心可用，他们能打，敢打，镇江还未败！他们打进来，我们打败他们，附近有几十万人在赶过来，我们将完颜希尹留在这里！我们还有希望！”

君武的眼中，是看到了最后希望的决绝与狂热，或许也是因为看到了二十五这一天抵抗的坚决与壮烈，闻人不二心中凄然，却不再劝说了。二十六，入城的女真部队已经开始劝降，抵抗依然激烈，然而已经开始下降。

二十七，半座镇江城陷入火海，此时仍有十数万民众未能逃离，镇江城南郊外的防线已经在阿鲁保的猛攻下开始告急，君武率领军队前去支援时，老将军邹天池已经死在了超阿鲁保冲锋的途中。

南面离开镇江的道路上，大运河的一侧，此时满山满谷的都是逃亡的百姓，君武收拢溃兵，组织起防线，同时也还在督促镇江城内的军民迅速转移。这个时候，整个镇江的状况已经岌岌可危了。屠山卫的一支骑兵找准君武的方向，朝这边杀来，周围的将军、幕僚又进行了一次次的劝说，君武站在山头上，看着下方逃亡的百姓：“就不能打败他们吗？”

跟随在君武身边的禁卫摆开了防御的阵型，士兵们也督促着百姓以最快的速度离开，对面的骑兵出现时，是这一天的下午，阳光映照着大运河上的水流，岸边有野花绿草，君武将王旗立在山坡上，看着近卫逼退了骑兵的冲锋，骑兵便迂回着接近人群，朝着人群里放箭，近卫的骑兵追赶过去，在混乱之中厮杀。

未时二刻，女真骑兵化作数股，朝这边杀来，周围的人劝说君武远避，已有三日未曾阖眼的君武只是下意识地摇头，他的前方还有禁军结成的枪林，周围还有护卫，他并不害怕。他将妻子留在王旗下，朝着前方走过去，想要将那些女真人看得更加真切——也将他们的死亡记得更加真切。

箭雨飞来。

有人举起盾牌，有人拉住君武，君武下意识地挣扎，几面盾牌已经遮在了他的身体上方，有什么射在他的甲胄上弹开了，君武的身体震了震，感觉是被什么钝器重重地撞了一下，待到他反应过来，一支箭嵌进甲胄的缝隙里——射到了他的肚子上。

他觉得不舒服，但没有痛感，下一刻，周围便有人慌张地过来，君武用左手握住了箭杆，压在了甲胄上。

原来是这样的感觉。

好痛啊……

他心中想着。

但也是这个时候，他连日以来因为恐惧而颤抖的双手，已经不再抖动了。

——就是这样的感觉而已。

君武伸出右手，缓缓地、坚定地拔出了随身的长剑，指向女真人的方向，他口中道：“……杀敌。”但他喉咙剧痛，已经喊不出声音了。

周围有人道：“太子受伤了……”

这样的声音逐渐扩散开去，有人的眼中流出泪水来，这些天来，周围的士兵、乃至于一些百姓，都已经看到君武四处奔走的模样。君武还在拔剑前行，前方有将军呐喊着领兵朝女真人冲去，近卫中的骑兵队伍也在杀过来，他们冒着箭矢冲锋，靠近了飞奔的马群，然后撞了过去，在过得一阵，有骚动的声音在逃难的百姓中响起来，有人哭泣，有人呼喊，渐渐的，人群中有男人放下了家当，一个、两个、三个……逐渐变成了一群，朝着山坡这边的战场汹涌而来了。

日光耀眼，令人晕眩，前行的君武在闻人不二的怀中倒了下来，中箭的地方似乎很痛，但没有关系。

——就只是这样的感觉而已。

他已经再也不怕了。

君武惨白的脸上，微微的笑了起来。

“……杀敌。”

他嘶哑地、轻声地说道。

更多的女真人还在围杀过来，申时，在确定希尹意图后，便一路以最快速度奔袭而来的背嵬军骑兵队在岳飞的带领下斜插战场，他冲入阿鲁保的主力所在，不到半个时辰，以最为凶悍的姿态阵斩女真将领阿鲁保。

此时的背嵬军主力骑兵在经过长期的厮杀后减员至约五千之数，岳飞亲任主帅，陷阵而来，阵斩阿鲁保后，他杀得起性，战马与手中长枪沾满淋淋鲜血。到得这天傍晚，这支骑兵横跨过战场，在希尹率领屠山卫杀向君武之前，对着这位女真名将的帅营主力，做出了白虹贯日般的搏命一击——

第八五四章 滔天（五）

旌旗倒乱，战马在血泊中发出凄厉的嘶鸣声，渗人的腥气四溢，西面的天空，火烧云烧成了最后的灰烬，黑暗犹如具备生命的庞然巨兽，正张开巨口，吞没天际。

视野的一侧是镇江那小山一般横亘开去的城墙，黑暗的另一边，城内的战斗还在继续，而在这边的原野上，原本整齐的女真大营正被混乱和狼藉所笼罩，一座座投石车倾倒于地，炸弹爆炸后的火光到此时还在熊熊燃烧。

在那些被火光所浸润的地方，于混乱中奔走的身影被映照出来，士兵们抬着担架，将残肢断体的同伴从倒塌的帐篷、器械堆中救出来，偶尔会有身影踉跄的敌人从混乱的人堆里苏醒，小规模的战斗便就此爆发，周围的女真士兵围上去，将敌人的身影砍倒血泊之中。

就在不久之前，一场凶狠的战斗便在这里爆发，其时正是傍晚，在完全确定了太子君武所在的方位后，完颜希尹正待追击，突然抵达的背嵬军五千精骑，朝着女真大营的侧面防线发动了惨烈而又坚决的冲击。

女真人数万大军聚集于镇江，为求攻城，防御工事并未多做。但面对着突然杀来的骑兵，也并非是毫无防备，步兵迅速地集结了阵型，火炮尽可能的掉转了方向，理论上来说，稍有理智的武朝军队都会选择对峙或是退却，但杀来的骑兵只是在原野上稍稍转向，随后便以最快的速度发动了冲锋。

这八九年来，在背嵬军中投入最大的骑兵队伍可能是武朝最为精锐的部队之一，但屠山卫纵横天下，又何曾受到过如此蔑视，面对着骑兵队的到来，方阵毫不犹豫地包夹上去，随后是双方都豁出性命的惨烈对冲与厮杀，冲击的马队稍作迂回，在方阵侧面犁出大片大片的血路。

夕阳西下，一部分被遮住眼睛的战马如同消耗品般的冲向女真阵营，下马的步兵撵杀而上，岳飞身形如血，一路劈杀，试图冲向完颜希尹的帅旗所在。在对面的完颜希尹瞬间便明白了对面将领的疯狂意图——双方在襄樊便曾有过交手，其时背嵬军在屠山卫面前，还居于劣势，几度都被打退——这一刻，他须发皆张，提剑而起。

“岳鹏举——黄口小儿，我剐了你！”

此时镇江城已破，完颜希尹手上几乎握住了底定武朝局势的筹码，但随后屠山卫在镇江城内的受阻却多少令他有些颜面无光——当然这也都是细枝末节的小事了。眼下来的若只是其他一些无能的武朝将领，希尹恐怕也不会觉得受到了侮辱，对于虫子的侮辱只需要碾死对方就够了，但这岳飞在武朝将领之中，却算得上目光如炬，用兵得法的名将。

这时候即便半数的屠山卫都已经进入镇江，在城外跟随希尹身边的，仍有至少一万两千余的女真精锐，侧面还有银术可部分部队的策应，岳飞以五千精骑不要命地杀过来，其战略目的非常简单，便是要在城下直接斩杀自己，以扳回武朝在镇江已经输掉的底盘。

这种将生死置之度外、还能带动整支军队跟随的冒险，客观看来当然令人激赏，但摆在眼前，一个小辈将军对自己做出这样的姿态，就多少显得有些打脸。他一则愤怒，另一方面也激起了当初争夺天下时的凶悍血性，当场接过下方将领的指挥权，鼓舞士气迎了上去，誓要将这捋虎须的小辈斩于马下，将武朝最善战的队伍留在这战场之上。

短短的不到半个时辰的时间里，在这片原野上发生的是整个镇江战役中烈度最大的一次对阵，双方的交锋犹如滔天的血浪轰然交扑，大量的人命在第一时间蒸发开去。背嵬军凶悍而无畏的推进，屠山卫的防守犹如铁壁铜墙，一面抵挡着背嵬军的前进，一面从四面八方包围过来，试图限制住对方腾挪的空间。

在这短暂的时间里，岳飞带领着队伍进行了数次的尝试，最终整个战斗与杀戮的途径横穿了女真的营地，士兵在这次大规模的突击中折损近半，最终也只能夺路离去，而未能留下背嵬军的屠山精锐伤亡更是惨烈。直到那支沾满鲜血的骑兵队伍扬长而去，也没有哪支女真部队再敢追杀过去。

完颜希尹的脸色从愤怒逐渐变得阴沉，终于还是咬牙平静下来，收拾狼藉的残局。而有了背嵬军这次的搏命一击，追赶君武部队的计划也被迟滞下来。

由镇江往南的道路上，满满的都是逃难的人群，入夜之后，点点的火光在道路、原野、运河边如长龙般蔓延。部分百姓在篝火堆边稍作停留与歇息，不久之后便又启程，希望尽量快速地离开这片兵凶战危之地。

岳飞与闻人不二等人护卫的太子本阵汇合时，时间已接近这一天的午夜了。在先前那惨烈的大战之中，他身上亦有数处受伤，肩膀中间，额头上亦中了一刀，如今浑身都是血腥，包裹着不多的绷带，周身上下的纵横肃杀之气，令人望之生畏。

“臣救驾来迟。”岳飞与闻人不二也早已是熟识，只是稍作客套，“先前听说殿下中箭负伤，而今如何了？”

“殿下箭伤不深，稍稍伤了腑脏，并无大碍。只是女真攻城数日以来，殿下每日奔走鼓舞士气，未曾阖眼，透支太过，怕是要好好将养数日才行了。”闻人道，“殿下如今尚在昏迷之中，未曾醒来，将军要去看看殿下吗？”

“国有此君，乃我武朝大幸，殿下既然昏迷，飞一身血腥，便不过去了。只可惜……未曾斩杀完颜希尹……”

两人在军营中走，闻人不二看了看周围：“我听说了将军武勇，斩杀阿鲁保，令人振奋，只是……以半数骑兵硬冲完颜希尹，军营中有说将军太过鲁莽的……”

两人皆与宁毅有关系，又都是太子麾下心腹，闻人此时低声说起这话来，并非责备，实际上只是在给岳飞通风报讯。岳飞的面色严肃而阴沉：“确定了希尹攻镇江的消息，我便猜到事情不对，故领五千余骑兵立即赶来，可惜仍旧晚了一步。镇江陷落与太子受伤的两条消息传到临安，这天下恐有大变，我猜测情势危急，不得已行此举动……终究是心存侥幸。闻人兄，京城局势如何，还得你来推演斟酌一番……”

岳飞身为将领，最能察觉局势之瞬息万变，他将这话说出来，闻人不二的脸色也凝重起来：“……破城后两日，太子四处奔走，鼓舞众人心气，镇江内外将士用命，我心中亦有感触。待到太子负伤，周围人群太多，不久之后不止军队呈哀兵姿态，奋勇向前，百姓亦为太子而哭，纷纷冲向女真军队。我知道当以封锁消息为先，但目睹此情此景，亦不免心潮澎湃……而且，当时的景象，消息也实在难以封锁。”

他顿了顿：“事情稍稍平息后，我修书着人送去临安，亦告知了将军阵斩阿鲁保之战绩，如今也只希望公主府仍能控制事态……镇江之事，固然太子心存执念，不肯离去，但身为近臣，我不能进谏劝阻，亦是大过，此事若有暂时平息之日，我会上书请罪……其实回想起来，去年开战之初，公主殿下便曾叮嘱于我，若有一日局势危殆，希望我能将太子强行带离战场，护他周全……当时公主殿下便预料到了……”

他说到这里，有些痛苦地闭上了眼睛，其实作为近臣，闻人不二何尝不知道怎样的选择最好。但这几日以来，君武的作为也委实令人动容。那是一个年轻人真正成长和蜕变为男人的过程，走过这一步，他的前程无法限量，将来为君，必是儒家人梦寐以求的英才雄主，但这其中自然蕴含着危险。

这中间的分寸，闻人不二难以取舍，最终也只能以君武的意志为主。

岳飞叹了口气：“闻人兄不必如此，如宁先生所言，世间事，要的是世间所有人的努力。太子也好，你我也好，都已尽力了。宁先生的想法寒冷如冰，虽然常常正确，却不留任何黥面，当年与我的师父、与我之间，想法终有不同，师父他性情刚直，为善恶之念奔走一生，最终刺粘罕而死，虽然失败，却义无反顾，只因师父他老人家相信，天地之间除人力外，亦有超越于人之上的精神与正气。他刺粘罕而义无反顾，心中终究相信，武朝传国两百余年，泽被万千，世人终究会抚平这世道而已。”

他身上斑斑点点的血渍，说到这里，微微地笑了笑：“师父过世十余年，他的精神仍在影响世人。而今武朝虽然乱象纷呈、混乱不堪，但我也总是相信，到了最后，人们会给这天下一线生机。”

说完这话，岳飞拍拍闻人不二的肩膀，闻人不二沉默片刻，终究笑起来，他转头望向军营外的点点火光：“镇江之战渐定，外头仍有数以十万的百姓在往南逃，女真人随时可能屠杀过来，殿下若然苏醒，定然希望看见他们一路平安，因此从镇江南撤的队伍，此时仍在防备此事。”

“自当如此。”岳飞点了点头，随后拱手，“我麾下主力也将过来，定然不会让金狗伤及我武朝百姓。闻人兄，这天下终有希望，还望你好好看顾殿下，飞会尽全力，将这天下正气从金狗手中夺回来的。”

昏暗的光芒里，都已疲惫的两人彼此拱手微笑。这个时候，传讯的斥候、劝降的使者，都已陆续奔行在南下的道路上了……

*************

临安，如墨一般深沉的黑夜。

秦桧从噩梦中惊醒过来，他悄悄下床，挑亮了灯盏，门外传来有紧急讯息时才会响起的敲打声。

“你衣服在屏风上……”

没能找到外袍，秦桧穿着内衫便要去开门，床内老妻的声音传了出来，秦桧点了点头：“你且睡。”将门拉开了一条缝，外头的下人递过来一封东西，秦桧接了，将门关上，便折回去拿外袍。

“我一会过来，你且睡。”

他低声重复了一句，将袍子穿上，拿了油灯走到房间一侧的角落里坐下，方才拆开了信息。

他将这信息反反复复看了很久，眼光才渐渐的失去了焦距，就那样在角落里坐着、坐着，沉默得像是渐渐死去了一般。不知什么时候，老妻从床上下来了：“……你有着紧的事，我让下人给你端水过来。”

秦桧看看老妻，想要说点什么，又不知该怎么说，过了许久，他抬了抬手中的纸张：“我说对了，这武朝完了……”

秦桧以前也常常发这样的牢骚，老妻并不理会他，只是洗脸的热水过来之后，秦桧缓缓站起来：“嗯，我要梳洗，要准备……待会就得过去了。”

“去哪里？”

“入宫。”秦桧答道，随后喃喃自语，“没有办法了、没有办法了……”

他在老妻的帮助下，将白发一丝不苟地梳理起来，镜子里的脸显得正气而刚毅，他知道自己就要去做不得不做的事情，他想起秦嗣源，过不多久又想起靖平之耻时的唐恪，道：“你看我与唐钦叟，也有几分相似……”

老妻并不明白他在说什么。

过不多时，宫中来了人，秦桧跟随着过去。马车离开了秦府，街面之上，响起五更天的更声。临安城中依然黑暗。从此再也不会亮起来了。